\begin{corrige}{DS2011-0002}
  
    Nous avons la dérivée du chemin :
    \begin{equation}
        \gamma'(t)=\begin{pmatrix}
            2t^2    \\ 
            0    \\ 
            t-t^3    
        \end{pmatrix},
    \end{equation}
    puis la norme
    \begin{equation}
        \| \gamma'(t) \|=\sqrt{t^2+t^6+2t^4}=t+t^3.
    \end{equation}
    Attention, ici pour enlever la racine carré dans l'égalité
    \begin{equation}    \label{Eqsqrtttpte}
        \sqrt{(t+t^3)^2}=t+t^3,
    \end{equation}
    il faut bien justifier qu'avec \( t\in\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\), \( t+t^3>0\). L'égalité \eqref{Eqsqrtttpte} n'est pas vraie pour toute valeur de \( t\).

    En ce qui concerne la longueur,
    \begin{equation}
        l(\gamma)=\int_0^1(t+t^3)dt=\frac{ 3 }{ 4 }.
    \end{equation}

\end{corrige}
