% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2012-2015
%   Laurent Claessens, Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
					\section{Topologie en général}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}		\label{DefTopologieGene}
Soit $E$, un ensemble et $\mT$, une partie de l'ensemble de ses parties qui vérifie les propriétés suivantes
\begin{enumerate}

\item
les ensembles $\emptyset$ et $E$ sont dans $\mT$,

\item
    Une union quelconque\footnote{Par «quelconque» nous entendons vraiment quelconque : c'est à dire indicée par un ensemble qui peut autant être \( \eN\) que \( \eR\) qu'un pt1 d'ensemble réellement violent.} d'éléments de \( \mT\) est dans \( \mT\).
\item
    Une intersection \emph{finie} d'éléments de \( \mT\) est dans \( \mT\).

\end{enumerate}
Un tel choix $\mT$ de sous-ensembles de $E$ est une  \defe{\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Espace_topologique}{topologie}}{topologie} sur $E$, et les éléments de $\mT$ sont appelés des \defe{ouverts}{ouvert}. Nous disons que un sous ensemble $A$ de $E$ est \defe{fermé}{fermé} si son complémentaire, $A^c$ est ouvert.
\end{definition}

\begin{lemma}   \label{LemQYUJwPC}
    Une intersection quelconque de fermés est fermée.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \{ F_i \}_{i\in I} \) est un ensemble de fermés; nous avons
    \begin{equation}
        \left( \bigcap_{i\in I}F_i \right)^c=\bigcup_{i\in I}F_i^c.
    \end{equation}
    L'union de droite est un ouvert (union d'ouvert), et donc le terme de gauche est le complémentaire d'un ouvert. Donc fermé.
\end{proof}

Dans un espace topologique, nous avons une caractérisation très importante des ouverts.
\begin{theorem}		\label{ThoPartieOUvpartouv}
    Une partie d'un espace topologique est ouverte si et seulement si elle contient un voisinage ouvert de chacun de ses éléments.
\end{theorem}

\begin{proof} 
    Soit \( X\) un espace topologique et \( A\subset X\). Le sens direct est évident : $A$ lui-même est un ouvert autour de $x\in A$, qui est inclus à $A$.

Pour le sens inverse, nous supposons que \( A\) contienne un ouvert atour de chacun de ses points. Pour chaque $x\in A$, nous considérons l'ensemble $\mO_x\subset A$, un ouvert autour de $x$. Nous avons que
\begin{equation}	\label{EqAUniondesOx}
	A=\bigcup_{x\in A}\mO_x.
\end{equation}
En effet $A\subset\bigcup_{x\in A}\mO_x$ parce que tous les éléments de $A$ sont dans un des $\mO_x$, par construction. D'autre part, $\bigcup_{x\in A}\mO_x\subset A$ parce que chacun des $\mO_x$ est compris dans $A$.

L'union du membre de droite de \eqref{EqAUniondesOx} est une union d'ouverts et est donc un ouvert. Cela prouve que $A$ est un ouvert.

\end{proof}
Une utilisation typique de ce théorème est faite dans le lemme \ref{LemMESSExh}.

\begin{definition}[Produit d'espaces topologiques]      \label{DefIINHooAAjTdY}
    Soient \( X_1\),\ldots, \( X_n\) des espaces topologiques. Leur \defe{produit}{produit!espaces topologiques} est l'ensemble
    \begin{equation}
        X=\prod_{i=1}^nX_i
    \end{equation}
    muni de la topologie suivante. L'ensemble \( U\) est ouvert si et seulement si pour tout \( x\in U\) il existe des ouverts \( A_i\in X_i \) tels que \( x\in A_1\times \cdots\times A_n\subset U\).
\end{definition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Séparabilité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}[Espace séparé]  \label{DefYFmfjjm}
    Si deux points distincts ont toujours deux voisinages distincts, nous disons que l'espace est \defe{séparé}{séparé} ou \defe{Hausdorff}{Hausdorff}.
\end{definition}
La notion d'espace séparé est particulièrement importante parce qu'elle assure l'unicité de la limite d'une fonction en un point par la proposition \ref{PropFObayrf}.

\begin{definition}  \label{DefUADooqilFK}
    Un espace topologique est \defe{séparable}{séparable!espace topologique} si il possède une partie dénombrable dense.
\end{definition}
À ne pas confondre avec :
\begin{definition}  \label{DefWEOTrVl}
    Un espace topologique est \defe{séparé}{séparé!espace topologique} ou \defe{Hausdorff}{Hausdorff} si deux points distincts possèdent des voisinages disjoints.
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefJJVsEqs}
  Une partie $A$ d'un espace topologique est \defe{compacte}{compact} si il vérifie la propriété de Borel-Lebesgue : pour tout recouvrement de $A$ par des ouverts (c'est-à-dire une collection d'ouverts dont la réunion contient $A$) on peut tirer un recouvrement fini.
\end{definition}
\begin{remark}
    Certaines sources (dont \wikipedia{fr}{Compacité_(mathématiques)}{wikipédia}) disent que pour être compact il faut aussi être séparé\footnote{Définition \ref{DefWEOTrVl}.}. Pour ces sources, un espace qui ne vérifie que la propriété de Borel-Lebesgue est alors dit \defe{quasi-compact}{quasi-compact}\index{compact!quasi}.
\end{remark}

\begin{definition}
    Une partie d'un espace topologique est \defe{relativement compact}{compact!relativement}\index{relativement!compact} si son adhérence est compacte.
\end{definition}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Base de topologie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Base de topologie]   \label{DefQELfbBEyiB}
    Une famille \( \mB\) d'ouverts de \( X\) est une \defe{base de la topologie}{base!de topologie} de \( X\) si pour tout \( x\in X\) et pour tout voisinage \( V\) de \( x\), il existe \( A\in \mB\) tel que \( x\in A\subset V\).
\end{definition}

\begin{proposition} \label{PropMMKBjgY}
    Si \( \mB\) est une base de la topologie de \( X\) alors tout ouvert de \( X\) est une union d'éléments de \( \mB\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \mO\) un ouvert de \( X\); pour chaque \( x\in\mO\) nous considérons un ouvert \( U(x)\) tel que \( x\in U(x)\subset \mO\) (possible par le théorème \ref{ThoPartieOUvpartouv}). Nous prenons alors \( B(x)\in\mB\) tel que 
    \begin{equation}
        x\in B(x)\subset U(x)\subset \mO.
    \end{equation}
    Alors nous avons \( \mO=\bigcup_{x\in \mO}B(x)\).
\end{proof}
Notons toutefois que nous sommes loin d'avoir une union dénombrable en général.

\begin{proposition} \label{PropNBSooraAFr}
    Un espace métrique séparable\footnote{Qui possède une partie dense dénombrable, définition \ref{DefUADooqilFK}.} accepte une base de topologie dénombrable.

     Soit \( A\) dense et dénombrable dans l'espace métrique séparable \( (E,d)\). Si \( \{ a_i \}_{i\in \eN}\) est une énumération de \( A\) et \( \{ r_i \}_{i\in \eN}\) une énumération de \( \eQ\), alors
    \begin{equation}
        \mB=\{ B(a_i,r_j) \}_{i,j\in \eN}
    \end{equation}
    est une base de la topologie de \( E\). 
\end{proposition}
\index{base!de topologie!espace métrique}
\index{espace!métrique!base de topologie}
\index{base!de topologie!dénombrable}

\begin{proof}
    Soit \( x\in E\) et \( V\) un voisinage de \( x\). Ce dernier contient une boule \( B(x,r)\) et quitte à prendre \( r\) un peu plus petit nous supposons que \( r\in \eQ\).

    Soit \( a\in A\) avec \( \| a-x \|<\frac{ r }{ 3 }\) (existe par densité de \( A\) dans \( E\)); nous avons \( B(a,\frac{ 2r }{ 3 })\subset B(x,r)\) parce que si \( y\in B( a,\frac{ 2r }{ 3 } )\) alors
    \begin{equation}
        \| y-x \|\leq \| y-a \|+\| a-x \|<\frac{ 2 }{ 3 }r+\frac{ 1 }{ 3 }r=r.
    \end{equation}
    La seconde inégalité est stricte parce que les boules sont ouvertes. Le tout montre que \( y\in B(x,r)\). Par ailleurs \( x\in B(a,\frac{ 2 }{ 3 }r)\) et nous avons trouvé un élément de \( \mB\) contenant \( x\) tout en étant inclus à \( V\). Cela prouve que \( \mB\) est bien une base de la topologie de \( E\).
\end{proof}


\begin{remark}      \label{RemIPVLooHUXyeW}
    Il est vite vu que les cubes ouverts forment aussi une base de la topologie de \( \eR^n\). Cela est à mettre en rapport avec le fait que toutes les normes sont équivalentes sur \( \eR^n\) (proposition \ref{ThoNormesEquiv}).

    % position 13268

    Voir aussi la proposition \ref{PropTHDQooWMSbJe} qui donnera tout ouvert comme union de pavés presque disjoints.
\end{remark}

\begin{lemma}   \label{LemDUJXooWsnmpL}
    Soient \( (X_1,d_1)\) et \( (X_2,d_2)\) des espace métriques séparables. Alors \( X_1\times X_2\) admet une base dénombrable de topologie constituée de produits de boule de \( X_1\) par des boules de \( X_2\). Plus précisément si $A_i$ est dénombrable et dense dans \( X_i\) alors l'ensemble des produits
    \begin{equation}
        \big\{ B(y_1,r_1)\times B(y_2,r_2)\big\}_{\substack{y_i\in A_i\\r_i\in \eQ^+}}
    \end{equation}
    est une base de topologie pour \( X_1\times X_2\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \mO\) un ouvert de \( X_1\times X_2\) et \( (x_1,x_2)\in \mO\). Par définition de la topologie produit\footnote{Définition \ref{DefIINHooAAjTdY}.}, il existe \( r_1,r_2\in \eQ^+\) tels que \( B(x_1,r_1)\times B(x_2,r_2)\subset\mO\). Les parties \( A_i\) étant denses, il existe \( y_i\in B(x_i,r_i/2)\cap A_i\). Avec ces choix nous avons $x_i\in B(y_i,\frac{ r_i }{2})$. Nous avons donc
    \begin{equation}
        (x_1,x_2)\in B(y_1,\frac{ r_1 }{ 2 })\times B(y_2,\frac{ r_2 }{2}).
    \end{equation}
    Il est facile de voir que \( B(y_i,r_i/2)\subset B(x_i,r_i)\). En effet si \( z_i\in B(y_i,r_i/2)\) alors
    \begin{equation}
        d_i(z_i,x_i)\leq d(z_i,y_i)+d(y_i,x_i)\leq \frac{ r_i }{2}+\frac{ r_i }{2}=r_i.
    \end{equation}
    Au final,
    \begin{equation}
        (x_1,x_2)\in B(y_1,\frac{ r_1 }{ 2 })\times B(y_2,\frac{ r_2 }{2})\subset \mO.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemOWVooZKndbI}
    Une partie \( K\) d'un espace topologique est compacte si et seulement si de tout recouvrement par des ouverts d'une base de topologie nous pouvons extraire un sous-recouvrement fini.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( K\) une partie d'un espace topologique et \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\) un recouvrement de \( K\) par des ouverts. Chacun des \( \mO_i\) est une union d'éléments de la base de topologie par la proposition \ref{PropMMKBjgY}. Soient \( \{ A_j \}_{j\in J}\) un ensemble d'éléments de la base de topologie tel que chacun des \( \mO_i\) est une union de certains des \( A_j\). Nous avons \( \bigcup_{j\in J}A_j=\bigcup_{i\in I}\mO_i\).

    Par hypothèse nous pouvons extraire un ensemble fini \( J_0\subset J\) tel que \( K\subset\bigcup_{j\in J_0}A_j\). Par construction chacun des \( A_j\) est inclus à (au moins) un des \( \mO_i\). Le choix d'un élément de \( I\) pour chacun des éléments de \( J_0\) donne une partie finie \( I_0\) de \( I\) telle que \( K\subset\bigcup_{j\in J_0}A_j\subset\bigcup_{i\in I_0}\mO_i\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Limite et continuité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
    Un \defe{homéomorphisme}{homéomorphisme} est une application bijective continue entre deux espaces topologiques dont la réciproque est continue. Deux espaces topologiques homéomorphes sont dits \defe{isomorphes}{isomorphisme!d'espaces topologiques}.
\end{definition}

Dès que nous avons une topologie nous avons une notion de convergence.
\begin{definition}[Convergence de suite] \label{DefXSnbhZX}
    Une suite $(x_n)$ d'éléments de $E$ \defe{converge}{convergence!de suite} vers l'élément $y$ de $E$ si pour tout ouvert $\mO$ contenant $y$, il existe un $K$ tel que $k>K$ implique $x_k\in\mO$. 
\end{definition}

\begin{definition}[Limite d'une fonction]\label{DefYNVoWBx}
    Soient \( X\) et \( Y\) des espaces topologiques, \( A\subset X\) et \( a\in\bar A\). L'élément \( y\in Y\) est une \defe{limite}{limite!d'une fonction} de \( f\colon A\to Y\) en \( a\) si pour tout voisinage \( V\) de \( y\), il existe un voisinage \( W\) de \( a\) dans \( X\) tel que 
    \begin{equation}
        f(W\cap A)\subset V.
    \end{equation}
    Si il y a unicité de l'élément vers lequel \( f\) peut converger, alors nous disons que cet élément est la \defe{limite}{limite!fonction} de \( f\) et nous notons
    \begin{equation}
        \lim_{x\to a} f(x)=y.
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{remark}  \label{RemMPXNooPoWxDD}
La proposition \ref{PropRBCiHbz} nous dira que l'unicité est de mise dans le cas des espaces duaux pour la topologie \( *\)-faible. La proposition \ref{PropFObayrf} nous dira qu'il y a unicité dès que l'espace d'arrivée est séparé.
\end{remark}

\begin{example}
    Oui, il y a moyen de converger vers plusieurs points distincts si l'espace n'est pas super cool. Nous pouvons par exemple\footnote{Cet exemple provient de Wikipédia\cite{EJVQuas}. Sa présence ici mot pour mot justifie que, pour des raisons de licence, non, il n'y aura pas de versions non libres de ce livre. Ni aujourd'hui ni jamais.} considérer la droite réelle munie de sa topologie usuelle et y ajouter un point $0'$ (qui clone le réel $0$) dont les voisinages sont les voisinages de $0$ dans lesquels nous remplaçons $0$ par $0'$. Dans cet espace, la suite $(1/n)$ converge à la fois vers $0$ et $0'$.
\end{example}

\begin{proposition}[Unicité de la limite pour un espace séparé]\label{PropFObayrf}
    Soient \( X\) un espace topologique, \( A\) une partie de \( X\) et \( Y\) un espace topologique séparé\footnote{Définition \ref{DefYFmfjjm}.}. Nous considérons une fonction \( f\colon A\to Y\). Si \( a\in\bar A\), alors \( f\) admet au plus une limite en \( a\).
\end{proposition}
\index{limite!unicité}

\begin{proof}
    Soient \( y\) et \( y'\) des limites de \( f\) en \( a\), ainsi que des voisinages \( V\) et \( V'\) de \( y\) et \( y'\). Nous prenons également les voisinages \( W\) et \( W'\) correspondants :
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            f(W\cap A)\subset V\\
            f(W'\cap A)\subset V'.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Quitte à prendre des sous-ensembles nous pouvons supposer que \( W\) et \( W'\) sont ouverts. L'ensemble \( W\cap W'\) est un ouvert contenant \( a\) et intersecte donc \( A\). L'ensemble \( (W\cap W')\cap A\) est non vide et
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            f(W\cap W'\cap A)\subset f(W\cap A)\subset V\\
            f(W\cap W'\cap A)\subset f(W'\cap A)\subset V'.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Donc les ensembles \( V\) et \( V'\) ont une intersection. Au final nous avons prouvé que deux voisinages de \( y\) et \( y'\) ont forcément une intersection; étant donné que \( Y\) est séparé, nous devons avoir \( y=y'\).
\end{proof}

La définition suivante est \emph{la} définition de la continuité dans tous les cas.
\begin{definition}[Fonction continue]\label{DefOLNtrxB}
    Une fonction \( f\colon X\to Y\) est \defe{continue au point}{continue!fonction!en un point} \( a\in X\) si \( f(a)\) est une limite\footnote{Définition \ref{DefYNVoWBx}.} de \( f\) en \( a\).

    Une fonction \( f\colon X\to Y\) est \defe{continue}{continue!fonction entre espaces topologiques} si pour tout ouvert \( \mO\) de \( Y\), l'ensemble \( f^{-1}(\mO)\) est ouvert dans \( X\).
\end{definition}
La proposition \ref{PropQZRNpMn} donnera des détails sur ce qu'il se passe lorsque l'espace est métrique.

\begin{theorem} \label{ThoESCaraB}
    Une fonction \( f\colon X\to Y\) est une fonction continue si et seulement si elle est continue en chacun des points de \( X\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{subproof}
    \item[Sens direct]
        Nous supposons que \( f\) est une fonction continue. Soit \( a\in X\) et \( V\), un voisinage de \( f(a)\). Nous considérons \( \mO\), un voisinage ouvert de \( f(a)\) contenu dans \( V\); l'ensemble \( f^{-1}(\mO)\) est alors un ouvert contenant \( a\), et l'image de \( f^{-1}(\mO)\) par \( f\) est bien entendu contenue dans \( V\).

    \item[Sens inverse]

        Soit \( \mO\) un ouvert de \( Y\). Pour prouver que \( f^{-1}(\mO)\) est un ouvert de\( X\), nous allons considérer un élément \( a\in f^{-1}(\mO)\) et montrer qu'il existe un voisinage ouvert de \( a\) contenu dans \( f^{-1}(\mO)\); le théorème \ref{ThoPartieOUvpartouv} nous assurera alors que \( f^{-1}(\mO)\) est ouvert.

        L'ensemble \( \mO\) est un voisinage ouvert de \( f(a)\) parce que \( a\) a été choisit dans \( f^{-1}(\mO)\). Donc la continuité de \( f\) en \( a\)\footnote{Définition \ref{DefOLNtrxB}.} nous assure qu'il existe un voisinage \( W\) de \( a\) tel que \( f(W)\subset\mO\). En prenant un ouvert contenant \( a\) à l'intérieur de \( W\) nous avons un voisinage ouvert de \( a\) contenu dans \( f^{-1}(\mO)\).
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{remark}
    À cause de l'éventuelle non unicité de la limite, deux fonctions continues et égales sur un sous-ensemble dense ne sont pas spécialement égales. Ce sera vrai sur les espaces métriques et plus généralement pour les espaces séparés. Voir la remarque \ref{RemMPXNooPoWxDD}.
\end{remark}

\begin{definition}[Suite de Cauchy\cite{TQSWRiz}]   \label{DefZSnlbPc}
    Soit \( E\) un espace vectoriel topologique. Une suite \( (x_k)\) dans \( E\) est une \defe{suite de Cauchy}{suite!de Cauchy} si pour tout voisinage \( \mU\) de \( 0\) il existe \( N\in \eN\) tel que \( x_k-x_l\in\mU\) pour tout \( k,l\geq N\).
\end{definition}

\begin{definition}[Espace complet]
    Nous disons qu'un sous ensemble \( A\) d'un espace topologique est \defe{complet}{complet} si toute suite de Cauchy d'éléments de \( A\) converge vers un élément de \( A\).
\end{definition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Topologie induite}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}  \label{DefVLrgWDB}
Soit \( X\) un espace topologique et \( A\subset X\). L'ensemble \( A\) devient un espace topologique en lui-même par la \defe{topologie induite}{topologie!induite} de \( X\). Un ouvert de \( A\) est un ensemble de la forme \( A\cap\mO\) où \( \mO\) est un ouvert de \( X\).
\end{definition}

\begin{lemma}       \label{LemkUYkQt}
    Si \( B\subset A\) alors la fermeture de \( B\) pour la topologie de \( A\) (induite de \( X\)) que nous noterons \( \tilde B\) est 
    \begin{equation}
        \tilde B=\bar B\cap A
    \end{equation}
    où \( \bar B\) est la fermeture de \( B\) pour la topologie de \( X\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si \( a\in \bar B\cap A\), un ouvert de \( A\) autour de \( a\) est un ensemble de la forme \( \mO\cap A\) où \( \mO\) est un ouvert de \( X\). Vu que \( a\in\bar B\), l'ensemble \( \mO\) intersecte \( B\) et donc \( (\mO\cap A)\cap B\neq \emptyset\). Donc \( a\) est bien dans l'adhérence de \( B\) au sens de la topologie de \( A\).

    Pour l'inclusion inverse, soit \( a\in \tilde  B\), et montrons que \( a\in \bar B\cap A\). Par définition \( a\in A\), parce que \( \tilde B\) est une fermeture dans l'espace topologique \( A\). Il faut donc seulement montrer que \( a\in\bar B\). Soit donc \( \mO\) un ouvert de \( X\) contenant \( a\); par hypothèse \( \mO\cap A\) intersecte \( B\) (parce que tout ouvert de \( A\) contenant \( a\) intersecte \( B\)). Donc \( \mO\) intersecte \( B\). Cela signifie que tout ouvert (de \( X\)) contenant \( a\) intersecte \( B\), ou encore que \( a\in \bar B\).
\end{proof}

\begin{example} \label{ExloeyoR}
    Si \( A\) est un ouvert de \( X\), on pourrait croire que la topologie induite n'a rien de spécial. Il est vrai que \( B\) sera ouvert dans \( A\) si et seulement si il est ouvert dans \( X\), mais des choses se passent quand même. Prenons \( X=\eR\) et \( A=\mathopen] 0 , 1 \mathclose[\). Si \( B=\mathopen] \frac{ 1 }{2} , 1 \mathclose[ \), alors la fermeture de \( B\) dans \( A\) sera \( \tilde B=\mathopen[ \frac{ 1 }{2} , 1 [\) et non \( \mathopen[ \frac{ 1 }{2} , 1 \mathclose]\) comme on l'aurait dans \( \eR\).
\end{example}

Prendre la topologie induite de \( \eR\) vers un fermé de \( \eR\) donne des boules un peu spéciales comme le montre l'exemple suivant.

\begin{example}  \label{ExKYZwYxn}
    Quid de la boule ouverte \( B(1,\epsilon)\) dans le compact \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\) ? Par définition c'est
    \begin{equation}
        B(1,\epsilon)=\{ x\in\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\tq | x-1 |<\epsilon \}=\mathopen] 1-\epsilon , 1 \mathclose].
    \end{equation}
    Oui, cela est \emph{ouvert} dans \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\). C'est d'ailleurs un des ouverts de la topologie induite de \( \eR\) sur \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\).

    Donc pour la topologie de \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\), toutes les boules ouvertes \( B(x,\delta)\) avec \( x\in\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\) sont incluses à \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\).
\end{example}


\begin{lemma}   \label{LemPESaiVw}
    Soit \( A\subset X\) muni de la topologie induite de \( X\) et \( (x_n)\) une suite dans \( A\). Si \( x_n\stackrel{A}{\longrightarrow}x\), alors \( x_n\stackrel{X}{\longrightarrow}x\). 
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \mO\) un ouvert autour de \( x\) dans \( X\). Alors \( A\cap\mO\) est un ouvert autour de \( x\) dans \( A\) et il existe \( N\in \eN\) tel que si \( n\geq N\), alors \( x_n\in A\cap\mO\subset\mO\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Compacité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

La définition d'un ensemble compact est la définition \ref{DefJJVsEqs}.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Quelque propriétés}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Une famille \( \mA\) de parties de \( X\) a la \defe{propriété d'intersection finie non vide}{propriété d'intersection non vide} si tout sous-ensemble fini de \( \mA\) a une intersection non vide.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{PropXKUMiCj}
    Soit \( X\) un espace topologique et \( K\subset X\). Les propriétés suivantes sont équivalentes :
    \begin{enumerate}
        \item\label{ItemXYmGHFai}
            \( K\) est compact.
        \item\label{ItemXYmGHFaii}
            Si \( \{ F_i \}\) est une famille de fermés telle que \( K\bigcap_{i\in I}F_i=\emptyset\), alors il existe un sous-ensemble fini \( A\) de \( I\) tel que \( K\bigcap_{i\in A}F_i=\emptyset\).
        \item\label{ItemXYmGHFaiii}
            Si \( \{ F_i \}_{i\in I}\) est une famille de fermés telle que \( K\bigcap_{i\in A}F_i\neq\emptyset\) pour tout choix de \( A\) fini dans \( I\), alors l'intersection complète est non vide : \( K\bigcap_{i\in I}F_i\neq\emptyset\).
        \item\label{ItemXYmGHFaiv}
            Toute famille ayant la propriété d'intersection finie non vide a une intersection non vide.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Les propriétés \ref{ItemXYmGHFaiii} et \ref{ItemXYmGHFaii} sont équivalentes par contraposition. De plus le point \ref{ItemXYmGHFaiv} est une simple reformulât ion en français de la propriété \ref{ItemXYmGHFaiii}.

    Prouvons \ref{ItemXYmGHFai} \( \Rightarrow\) \ref{ItemXYmGHFaii}. Soit \( \{ F_i \}_{i\in I}\) une famille de fermés tels que \( K\bigcap_{i\in I}F_i=\emptyset\). Les complémentaires \( \mO_i\) de \( F_i\) dans \( X\) recouvrent \( K\) et donc on peut en extraire un sous-recouvrement fini :
    \begin{equation}
        K\subset\bigcup_{i\in A}\mO_i
    \end{equation}
    pour un certain sous-ensemble fini \( A\) de \( I\). Pour ce même choix \( A\), nous avons alors aussi
    \begin{equation}
        K\bigcap_{i\in A}F_i=\emptyset.
    \end{equation}

    L'implication \ref{ItemXYmGHFaii} \( \Rightarrow\) \ref{ItemXYmGHFai} est la même histoire.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{OCBrmKo}]\label{PropUCUknHx}
    Tout compact d'un espace topologique séparé est fermé.
\end{proposition}
\index{compact!implique fermé}

\begin{proof}
    Soit \( X\) un espace séparé et \( K\) compact dans \( X\). Nous considérons \( x\in\complement K\) et, par hypothèse de séparation, pour chaque \( x\in K\) nous considérons un voisinage ouvert \( V_x\) de \( x\) et un voisinage ouvert \( W_x\) de \( y\) tels que \( V_x\cap W_x=\emptyset\). Bien entendu les \( V_x\) forment un recouvrement ouvert de \( K\) dont nous pouvons extraire un sous-recouvrement fini : soit \( S\) fini dans \( K\) tel que
    \begin{equation}
        K\subset\bigcup_{x\in S}V_x.
    \end{equation}
    L'ensemble \( W=\bigcap_{x\in S}W_x\) est une intersection finie d'ouverts autour de \( y\) et est donc un ouvert autour de \( y\). De plus \( W\) n'intersecte pas \( K\) parce que si \( x\in K\) alors \( x\in V_s\) pour un certain \( s\in S\) par conséquent \( x\) n'est pas dans \( W_s\) et donc pas non plus dans l'intersection.

    L'ouvert \( W\) prouve que \( y\) est dans l'intérieur du complémentaire de \( K\), ce qui nous permet de conclure que le complémentaire de \( K\) est ouvert (théorème \ref{ThoPartieOUvpartouv}), aka que \( K\) est fermé.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{SNSposN}]   \label{LemnAeACf}
    Une partie fermée d'une compact est elle-même compacte.
\end{lemma}
\index{fermé!dans un compact}

\begin{proof}
%    Nous allons utiliser la caractérisation de la compacité en termes de suites donnée par le théorème de Bolzano-Weierstrass \ref{ThoBWFTXAZNH}. Soit \( K\) un compact et \( F\) un fermé dans \( K\). Nous considérons une suite \( (x_n)\) dans \( F\); par la compacité de \( K\) nous pouvons considérer une sous suite \( (y_n)\) qui converge dans \( K\) (proposition \ref{ThoBWFTXAZNH}). Étant donné que \( (y_n)\) est une suite convergente contenue dans \( F\) et étant donné que \( F\) est fermé, la limite est dans \( F\), ce qui prouve que \( (x_n)\) possède une sous suite convergente dans $F$ et par conséquent que \( F\) est compact.
 
    Soit \( F\) fermé dans un compact \( K\) et \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\) un recouvrement de \( F\) par des ouverts. Vu que \( F\) est fermé, \( F^c\) est ouvert et \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\cup\{ K\setminus F \}\) est un recouvrement de \( K\) par des ouverts. Si nous en extrayons un sous-recouvrement fini, c'est un recouvrement de \( F\), et en supprimant éventuellement l'ouvert \( K\setminus F\), ça reste un sous-recouvrement fini de \( F\) tout en étant extrait de \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\).
\end{proof}

\begin{theorem}     \label{ThoImCompCotComp}
L'image d'un compact par une fonction continue est un compact
\end{theorem}
Dans le cadre des espaces vectoriels normés, ce théorème est démontré en la proposition \ref{PropContinueCompactBorne}.

\begin{proof}
    Soit $K\subset X$, un ensemble compact, et regardons $f(K)$; en particulier, nous considérons $\Omega$, un recouvrement de $f(K)$ par des ouverts. Nous avons que
    \begin{equation}
        f(K)\subseteq\bigcup_{\mO\in\Omega}\mO.
    \end{equation}
    Par construction, nous avons aussi
    \begin{equation}
        K\subseteq\bigcup_{\mO\in\Omega}f^{-1}(\mO),
    \end{equation}
    en effet, si $x\in K$, alors $f(x)$ est dans un des ouverts de $\Omega$, disons $f(x)\in \mO_0$, et évidemment, $x\in f^{-1}(\mO)$.  Les $f^{-1}(\mO)$ recouvrent le compact $K$, et donc on peut en choisir un sous-recouvrement fini, c'est à dire un choix de $\{ f^{-1}(\mO_1),\ldots,f^{-1}(\mO_n) \}$ tels que
    \begin{equation}
        K\subseteq \bigcup_{i=1}^nf^{-1}(\mO_i).
    \end{equation}
    Dans ce cas, nous avons que
    \begin{equation}
        f(K)\subseteq\bigcup_{i=1}^n\mO_i,
    \end{equation}
    ce qui prouve la compacité de $f(K)$.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Produites de compacts}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Les produits d'espaces métriques compacts sont compacts; c'est le théorème de Tykhonov. Nous verrons ce résultat dans le cas suivants.
\begin{enumerate}
    \item
        Produit de compacts dans \( \eR\), lemme \ref{LemCKBooXkwkte}.
    \item
        Produit fini d'espaces métriques compacts, théorème \ref{PropIYmxXuu}.
    \item
        Produit dénombrable d'espaces métrique compacts, théorème \ref{ThoKKBooNaZgoO}.
\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Connexité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Dès qu'un ensemble est muni d'une métrique, nous pouvons définir les boules ouvertes, les voisinages et les sous-ensembles ouverts. Dès que l'on a identifié les sous-ensemble ouverts de $E$, nous disons que $E$ devient un \defe{espace topologique}{espace!topologique}. Nous allons maintenant un pas plus loin.

\begin{definition}  \label{DefIRKNooJJlmiD}
     Lorsque $E$ est un espace topologique, nous disons qu'un sous-ensemble $A$ est \defe{non connexe}{connexité!définition} quand on peut trouver des ouverts $O_1$ et $O_2$ disjoints tels que
    \begin{equation}    \label{EqDefnnCon}
        A=(A\cap O_1)\cup (A\cap O_2),
    \end{equation}
    et tels que $A\cap O_1\neq\emptyset$, et $A\cap O_2\neq\emptyset$. Si un sous-ensemble n'est pas non-connexe, alors on dit qu'il est connexe.
\end{definition}
Une autre façon d'exprimer la condition \eqref{EqDefnnCon} est de dire que $A$ n'est pas connexe quand il est contenu dans la réunion de deux ouverts disjoints qui intersectent tous les deux $A$.

\begin{proposition} \label{PropHSjJcIr}
    Soit \( X\) un espace topologique. Les conditions suivantes sont équivalentes.
    \begin{enumerate}
        \item
            L'espace \( X\) est connexe.
        \item
            Si \( X=A\sqcup B\) avec \( A\) et \( B\) fermés dans \( X\), alors \( A=\emptyset\) ou \( B=\emptyset\).
        \item
            Si \( A\subset X\) avec \( A\) ouvert et fermé en même temps, alors \( A=\emptyset\) ou \( A=X\).
        \item
            Toute application continue \( X\to \eZ\) est constante.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
%TODO : une preuve.

\begin{proposition}\label{PropGWMVzqb}
    L'image d'un ensemble connexe par une fonction continue est connexe.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( f\colon X\to Y\) une application continue entre deux espaces topologiques, et \( E\) une partie connexe de \( X\). Nous devons montrer que \( f(E)\) est connexe dans \( Y\).

    Par l'absurde nous considérons \( A\) et \( B\), deux ouverts de \( Y\) disjoints recouvrant \( f(E)\). Étant donné que \( f\) est continue, les ensembles \( f^{-1}(A)\) et \( f^{-1}(B)\) sont ouverts dans \( X\). De plus ces deux ensembles recouvrent \( E\).

    Si \( x\) est un élément de \( f^{-1}(A)\cap f^{-1}(B)\), alors \( f(x)\in A\cap B\), ce qui est impossible parce que nous avons supposé que \( A\) et \( B\) étaient disjoints. Par conséquent \( f^{-1}(A)\) et \( f^{-1}(B)\) sont deux ouverts disjoints recouvrant \( E\). Contradiction avec la connexité de \( E\). Nous concluons que \( f(E)\) est connexe.
\end{proof}
Une application de ce théorème sera le théorème de valeurs intermédiaires \ref{ThoValInter}.


\begin{example}
    Les espaces topologiques \( \eR\) et \( \eR^2\) ne sont pas homéomorphes.
\end{example}

\begin{proof}
    Soit \( f\colon \eR\to \eR^2\) un homéomorphisme. Nous posons \( E=f\big( \eR\setminus\{ 0 \} \big)\) et \( z_0=f(0)\). Vu que \( f\) est bijective nous avons
    \begin{equation}
        E=\eR^2\setminus\{ z_0 \},
    \end{equation}
    qui est connexe.

    Vu que \( E\) est connexe et que \( f^{-1}\) est continue, la proposition \ref{PropGWMVzqb} nous dit que \( f^{-1}(E)\) est connexe. Mais par définition, \( f^{-1}(E)=\eR\setminus\{ 0 \}\) qui n'est pas connexe.
\end{proof}


\begin{proposition}
    Si \( A\subset X\) est connexe et si \( A\subset B\subset \bar A\), alors \( B\) est connexe.
\end{proposition}
%TODO : une preuve.

\begin{proposition} \label{PropIWIDzzH}
    Stabilité de la connexité par union.
    \begin{enumerate}
        \item
    Une union quelconque ce connexes ayant une intersection non vide est connexe.
\item
    Si \( A_1,\ldots, A_n\) sont des connexes de \( X\) avec \( A_i\cap A_{i+1}\neq \emptyset\), alors l'union \( \bigcup_{n=1}^nA_i\) est connexe.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item
    Soient \( \{ C_i \}_{i\in I}\) un ensemble de connexes et un point \( p\) dans l'intersection : \( p\in\bigcap_{i\in I}C_i\). Supposons que l'union ne soit pas connexe. Alors nous considérons \( A\) et \( B\), deux ouverts disjoints recouvrant tous les \( C_i\) et ayant chacun une intersection non vide avec l'union.

    Supposons pour fixer les idées que \( p\in A\) et prenons \( x\in B\cap\bigcup_{i\in I}C_i\). Il existe un \( j\in I\) tel que \( x\in C_j\). Avec tout cela nous avons
    \begin{enumerate}
        \item
            \( C_j\subset A\cup B\),
        \item
            \( C_j\cap A\neq \emptyset\) parce que \( p\) est dans l'intersection,
        \item
            \( C_j\cap B\neq\emptyset\) parce que \( x\) est dans cette intersection.
    \end{enumerate}
    Cela contredit le fait que \( C_j\) soit connexe.

\item

    Pour la seconde partie nous procédons de proche en proche. D'abord \( A_1\cup A_2\) est connexe par la première partie, ensuite \( (A_1\cup A_2)\cup A_3\) est connexe parce que les connexes \( A_1\cap A_2\) et \( A_3\) ont un point d'intersection par hypothèse, et ainsi de suite.
    \end{enumerate}
\end{proof}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Un peu de topologie sur $\eR$}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Afin de pouvoir étudier la topologie des espaces métriques, il faut savoir quelque propriétés des réels parce que nous allons étudier la fonction distance qui est une fonction continue à valeurs dans les réels.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Suites numériques}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Une \defe{suite numérique}{suite numérique} est une application $x\colon \eN\to \eR$. Une telle application sera notée $(x_n)$. L'élément numéro $k$ de la suite sera noté $x_k$.

\begin{definition}[Limite d'une suite numérique]	\label{DefLimiteSuiteNum}
	Nous disons que la suite $(x_n)$ est une suite \defe{convergente}{convergence!suite numérique} si il existe un réel $\ell$ tel que
	\begin{equation}		\label{EqDefLimSuite}
		\forall \varepsilon>0,\,\exists N\in\eN\tq\forall n\geq N,\,| x_n-\ell |<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, le nombre $\ell$ est nommé \defe{limite}{limite!suite numérique} de la suite $(x_n)$. Nous dirons aussi souvent que la suite \defe{converge}{} vers le nombre $\ell$.
\end{definition}
	Une façon équivalente d'exprimer le critère \eqref{EqDefLimSuite} est de dire que pour tout $\varepsilon$ positif, il existe un rang $N\in\eR$ tel que l'intervalle $\mathopen[ \ell-\varepsilon , \ell+\varepsilon \mathclose]$ contient tous les termes $x_n$ au-delà de $N$.

Il est à noter que le rang $N$ dont il est question dans la définition de suite convergente dépend de~$\varepsilon$.

\begin{example}
	Quelque suites usuelles.
	\begin{enumerate}
		\item
			La suite $x_n=\frac{1}{ n }$ converge vers $0$.
		\item
			La suite $x_n=(-1)^n$ ne converge pas.
	\end{enumerate}
\end{example}

Une suite est dite \defe{contenue}{} dans un ensemble $A$ si $x_n\in A$ pour tout $n$. Une suite est \defe{bornée supérieurement}{bornée!suite} si il existe un $M$ tel que $x_n\leq M$ pour tout $n$. De la même manière, la suite est bornée inférieurement si il existe un $m$ tel que $x_n\geq m$ pour tout $n$.

Le lemme suivant est souvent utilisé pour prouver qu'une suite est convergente.
\begin{lemma}		\label{LemSuiteCrBorncv}
	Une suite croissante et bornée supérieurement converge. Une suite décroissante bornée inférieurement est convergente.
\end{lemma}

\begin{theorem}
	Toute suite réelle contenue dans un compact admet une sous-suite convergente.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Soit $(x_n)$ une suite contenue dans la partie bornée $A\subset\eR$. Nous disons qu'un élément $x_k$ de la suite est \emph{maximal} si il est plus grand ou égal que tous les suivants : $x_k\geq x_{k'}$ dès que $k'\geq k$.

	Si la suite a un nombre infini d'éléments maximaux, alors la suite des éléments maximaux est décroissante. Si nous n'avons qu'un nombre fini de points maximaux, alors la suite de départ est croissante à partir du dernier point maximal.

	Dans les deux cas nous avons trouvé une sous-suite des $x_n$ qui est monotone (décroissante ou croissante selon le cas), et donc convergente parce que contenue dans un borné (lemme \ref{LemSuiteCrBorncv}).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LemLJOSooEiNtTs}
     Pour tout \( \alpha>0\) et \( a<1\) nous avons la limite
     \begin{equation}
         \lim_{n\to \infty} n^{\alpha}a^n=0
     \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( k\in \eN\) plus grand que \( \alpha\).
    Soit la suite numérique \( s_n=n^ka^n\). Tous ses termes sont positifs et
    \begin{equation}
        \frac{ s_n }{ s_{n+1} }=\left( \frac{ n }{ n+1 } \right)^k\frac{1}{ a }.
    \end{equation}
    Étant donne que \( n/n+1\to 1\) et que \( a<1\), il existe un certain rang à partir duquel la suite \( (s_n)\) est décroissante. Deux conclusions :
    \begin{itemize}
        \item Elle est majorée par une constante \( M\).
        \item Elle est convergente par le lemme \ref{LemSuiteCrBorncv}.
    \end{itemize}
    Soit \( l\) tel que \( ka^l<1\) et \( n>l\) alors
    \begin{equation}
        s_{n+l}=(n+l)^ka^{n+l}\leq kn^ka^na^l=ka^ls_n\leq ka^lM.
    \end{equation}
    La majoration est due au fait que dans \( (n+l)^k\) nous avons \( k\) termes tous plus petits que \( n^k\). De la même façon,
    \begin{equation}
        s_{2n+2l}\leq ka^{2l}s_{2n}\leq ka^{2l}M.
    \end{equation}
    En posant \( \varphi(i)=in+il\) nous avons
    \begin{equation}
        s_{\varphi(i)}\leq ka^iM,
    \end{equation}
    qui est une sous-suite convergente vers \( 0\). Or si une suite est convergente (ce qui est le cas de \( (s_n)\)), toutes les sous-suites convergent vers la même limite. Nous en concluons que \( s_n\to 0\).
\end{proof}

\begin{remark}
    Nous ne pouvons pas prouver cette limite en utilisant les propriétés de l'exponentielle ou du logarithme (en particulier les dérivées comme on voudrait en utiliser pour la règle de l'Hospital ou pour un développement limité) parce que les exponentielles sont définies par leur série entière et que leurs propriétés de dérivation dépendent de la proposition \ref{PropHDIUooKTbVSX}.
\end{remark}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Critère de Cauchy}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Une suite \( (x_n)\) dans \( \eR\) est \defe{de Cauchy}{suite!de Cauchy}\index{Cauchy!suite} si pour tout \( \epsilon>0\), il existe \( N\in \eN\) tel que \( m,n>N\) implique \( | x_n-x_m |<\epsilon\).
\end{definition}
Attention : cette définition demande une norme. Une définition de suite de Cauchy valable dans tout espace vectoriel topologique est donnée à la définition \ref{DefZSnlbPc}.

\begin{theorem} \label{ThoTFGioqS}
    Une suite dans \( \eR\) est convergente si et seulement si elle est de Cauchy.
\end{theorem}
%TODO : la démonstration de la complétude de R.
Même si l'énoncé semble très raisonnable, la démonstration n'est pas simple parce que c'est la complétude de \( \eR\) qui est en jeu.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Maximum, supremum et compagnie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Ce n'est un secret pour personne que $\eR$ est un \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Relation_d'ordre}{ensemble ordonné} : il y a des éléments plus grands que d'autres, et mieux : à chaque fois que je prends deux éléments différents dans $\eR$, il y en a un des deux qui est plus grand que l'autre. Il n'y a pas d'\emph{ex æquo} dans $\eR$.

  Si je regarde l'intervalle $I=[0,1]$, je peux même dire que $10$ est plus grand que tous les éléments de $I$. Nous disons que $10$ est un \emph{majorant} de $[0,1]$. La définition est la suivante.
\begin{definition}
Lorsque $A$ est un sous-ensemble de $\eR$, on dit que $s$ est un \defe{majorant}{majorant} de $A$ si $s$ est plus grand que tous les éléments de $A$. En d'autres termes, si
\[
  \forall x\in A,\,s\geq x.
\]
\end{definition}
Je me permet d'insister sur le fait que l'inégalité n'est pas stricte. Ainsi, $1$ est un majorant de $[0,1]$. Dès qu'un ensemble a un majorant, il en a plein. Si $s$ majore l'ensemble $A$, alors évident $s+1$, $s+4$, $s+\pi^2$ majorent également $A$.

\begin{example}
Une petite galerie d'exemples de majorants.
\begin{itemize}
\item L'intervalle fermé $[4,8]$ admet entre autres $8$ et $130$ comme majorants,
\item l'intervalle ouvert $]4,8[$ admet également $8$ et $130$ comme majorants,
\item $7$ n'est pas un majorant de $[1,5]\cup]8,32]$,
\item $10/10$ majore les notes qu'on peut obtenir à un devoir.
\item l'intervalle $[4,\infty[$ n'a pas de majorants.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{definition}
Le \defe{supremum}{supremum} d'un ensemble est le plus petit majorant. En d'autres terme, $s$ est un supremum de $A$ si tout nombre plus petit que $s$ ne majore pas $A$, ou encore,
\[
  \forall x<s,\exists y\in A\text{ tel que } y>x.
\]
Nous disons que $M$ est un \defe{maximum}{maximum} de $A$ si $M$ est un supremum \emph{et} $M\in A$.
\end{definition}
Quand $s$ est un supremum de $A$, ça veut dire que le moindre pas vers la gauche que l'on fait à partir de $s$ (c'est à dire le moindre $\epsilon$), et on tombe dans $A$, ou tout au moins, il existe des éléments de $A$ qui sont plus grand que $s-\epsilon$.

\subsubsection{\ldots et quelque exemples}
%//////////////////////

En matières de notations, le maximum de l'ensemble $A$ est noté $\max A$, le supremum est noté $\sup A$. Le minimum et l'infimum sont notés $\min A$ et $\inf A$.

\begin{example}
Exemples de différence entre majorant, supremum et maximum.
\begin{itemize}
\item Le nombre $10$ est un supremum, majorant et maximum de l'intervalle fermé $[0,10]$,
\item Le nombre $10$ est un majorant et un supremum, mais pas un maximum de l'intervalle ouvert $]0,10[$,
\item Le nombre $136$ est un majorant, mais ni un maximum ni un supremum de l'intervalle $[0,10]$.
\end{itemize}
\end{example}

En utilisant les notations concises, ces différents cas s'écrivent ainsi :
\begin{align*}
10&=\max[0,10]=\sup[0,10]	& 10&=\sup[0,10[
\end{align*}


\begin{example}
Si on dit que un pont s'effondre à partir d'une charge de $10$ tonnes, alors $10$ tonnes est un \emph{supremum} des charges que le pont peut supporter : si on met $9,999999$ tonnes dessus, il tient encore le coup, mais si on ajoute un gramme, alors il s'effondre (on sort de l'ensemble des charges acceptables).
\end{example}

\begin{example}
Si on dit qu'un pont résiste jusqu'à $10$ tonnes, alors $10$ tonnes est un \emph{maximum} de la charge acceptable. Sur ce pont-ci, on peut ajouter le dernier gramme. Mais à partir de là, le moindre truc qu'on ajoute, il s'effondre.
\end{example}

Lorsque vous lisez que la charge maximale d'un camion est de \unit{2.5}{\ton}, est-ce que cela veut dire que vous pouvez y mettre \unit{2.5}{\ton}, mais qui si un oiseau se pose dessus, le camion s'effondre ? Ou bien est-ce que cela signifie qu'à \unit{2.5}{\ton} le camion s'écroule, mais que toute charge inférieure est valable ?

C'est à cette rude question que nous allons nous attaquer maintenant.

\begin{definition}
Soit une partie $A$ de $\eR$. Nous disons qu'un nombre $M$ est un \defe{majorant}{majorant} de $A$ si $M$ est plus grand ou égal que tous les éléments de $A$, c'est à dire si
\begin{equation}
	\forall a\in A,\, M\geq a.
\end{equation}
Un \defe{minorant}{minorant} de $A$ est un nombre $m$ tel que 
\begin{equation}
	\forall a\in A,\, m\leq a.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}		\label{DefSupeA}
Soit $A$ une partie majorée de $\eR$. Le \defe{supremum}{supremum} de $A$ est le plus petit des majorants, c'est à dire le nombre $M$ tel que
\begin{enumerate}
	\item
		$M\geq x$ pour tout $x\in A$,
	\item
		pour tout $\varepsilon$, le nombre $M-\varepsilon$ n'est pas un majorant de $a$, c'est à dire qu'il existe un élément $x\in A$ tel que $x>M-\varepsilon$.
\end{enumerate}
Nous notons $\sup A$ le supremum de $A$.

De la même façon, \defe{l'infimum}{infimum} de $A$, noté $\inf A$, est le plus grand de ses minorants. 
\end{definition}
Par convention, si la partie n'est pas bornée vers le haut, nous dirons que son supremum n'existe pas, ou bien qu'il est égal à $+\infty$, suivant les contextes. Pour votre culture générale, sachez toutefois que $\infty\notin\eR$.

La définition est justifiée par le lemme \ref{LemInfUnique} et la proposition \ref{PropBorneSupInf}. Le premier montre que si $A$ possède un infimum, alors il est unique, tandis que le second montre que toute partie majorée de $\eR$ accepter un supremum, et que toute partie minorée accepte un infimum.
\begin{lemma}		\label{LemInfUnique}
	Soit $A$ une partie de $\eR$. Supposons que $m_1$ et $m_2$ soient deux nombres qui vérifient les propriétés de l'infimum de $A$. Alors $m_1=m_2$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Si $_1\neq m_2$, nous pouvons supposer $m_2>m_1$. Dans ce cas, étant donné que $m_1$ est un infimum, $m_2$ ne peut pas minorer $A$, et donc ne peut pas être un infimum.
\end{proof}

Maintenant il est important de se rendre compte d'une chose : un ensemble ne peut avoir qu'un seul maximum et supremum. Jusqu'à présent nous avons toujours dit \emph{un} supremum. À partir de maintenant nous pouvons dire \emph{le} supremum. La preuve de cela est assez simple.
\begin{proposition}
Si $A$ est un sous-ensemble de $\eR$ admettant un supremum, alors il n'a qu'un seul supremum; et si il accepte un maximum, il n'en accepte un seul, et le maximum est égal au supremum.
\end{proposition}

\begin{proof}
Commençons par l'affirmation concernant le supremum. Supposons que $x$ et $y$ soient tous les deux suprema différents de $A$. Étant donné que $x\neq y$, nous pouvons supposer que $x<y$, et donc, par définition du fait que $y$ est un supremum, il existe un élément de $A$ qui est plus grand que $x$. Cela contredit le fait que $x$ soit supremum. En conclusion, il ne peut pas y avoir deux suprema différents pour un même ensemble.

Étant donné qu'un maximum est un supremum, il ne peut pas y avoir deux maxima différents vu qu'il ne peut pas y avoir deux suprema différents.
\end{proof}

\begin{proposition}		\label{PropBorneSupInf}
	Tout sous-ensemble de $\eR$ borné vers le bas possède un infimum; tout sous-ensemble de $\eR$ borné vers le haut possède un supremum.
\end{proposition}

La preuve qui suit est proche de celle donnée par Wikipédia  dans l'article \wikipedia{en}{http://en.wikipedia.org/wiki/Least_upper_bound_principle}{Least uppert bound principle}.

\begin{proof}
	Soit $A$, une partie de $\eR$. Nous allons trouver son infimum en suivant une méthode de dichotomie. Pour cela nous allons construire trois suites en même temps de la façon suivante. D'abord nous choisissons un point $x_0$ de $A$ et un point $x_1$ qui minore $A$ (qui existe par hypothèse) :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			x_0&\text{ est un élément de $A$},\\
			x_1&\text{ est un minorant de $A$},\\
			a_0&=x_0\\
			b_0&=x_1\\
			b_1&=x_1.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Ensuite, nous faisons la récurrence suivante :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			x_{n+1}&=\frac{ a_n+b_n }{2},\\
			a_{n+1}&=\begin{cases}
				a_{n}	&	\text{si $x_{n+1}$ minore $A$}\\
				x_{n+1}	&	 \text{sinon},
			\end{cases}\\
			b_{n+1}&=\begin{cases}
				x_{n+1}	&	\text{si $x_{n+1}$ minore $A$}\\
				b_n	&	 \text{sinon}.
			\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation}
    Nous allons montrer que \( a_n\) et \( (b_n)\) sont des suites convergentes de même limite et que cette limite est l'infimum de \( A\).

	Soit $n\in\eN$; il y a deux possibilités. Soit $a_n=a_{n-1}$ et $b_n=x_n$, soit $a_n=x_n$ et $b_n=b_{n-1}$. Supposons que nous soyons dans le premier cas (le second se traite de façon similaire). Alors nous avons
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			| a_n-b_n |&=| a_{n-1}-x_n |\\
			&=\left| a_{n-1}-\frac{ a_{n-1}+b_{n-1} }{2} \right| \\
			&=\frac{ 1 }{2}| a_{n-1}-b_{n-1} |,
		\end{aligned}
	\end{equation}
	ce qui prouve que $| a_n-b_n |\to 0$. Nous montrons maintenant que la suite \( (a_n)\) est de Cauchy. En effet nous avons
    \begin{equation}
        | a_n-a_{n-1} |=\begin{cases}
          0\\
          \left| \frac{ a_n -b_n}{ 2} \right|   
      \end{cases}\leq \frac{1}{ 2n }.
    \end{equation}
    Il en est de même pour la suite \( (b_n)\). Ce sont deux suites de Cauchy (donc convergentes par le théorème \ref{ThoTFGioqS}) qui convergent vers la même limite. Soit \( \ell\) cette limite.
    
	Le nombre $\ell$ minore $A$. En effet si $a\in A$ est plus petit que $\ell$, les éléments $b_n$ tels que $| b_n-\ell |<| a-\ell |$ ne peuvent pas minorer $A$. D'autre part, pour tout $\epsilon$, le nombre $\ell+\epsilon$ ne peut pas minorer $A$. En effet, $\ell$ est la limite de la suite décroissante $(a_n)$, donc il existe $a_n$ entre $\ell$ et $\ell+\epsilon$. Mais $a_n$ ne minore pas $A$, donc $\ell+\epsilon$ ne minore pas non plus $A$.

	Nous avons prouvé que toute partie minorée de $\eR$ possède un infimum. La preuve que toute partie majorée possède un supremum se fait de la même façon.
	
\end{proof}


\begin{definition}
	Si le supremum d'un ensemble appartient à l'ensemble, nous l'appelons \defe{maximum}{maximum}. De la même façon si l'infimum d'un ensemble appartient à l'ensemble, nous disons que c'est le \defe{minimum}{minimum}.
\end{definition}

\begin{example}
	Pour les intervalles, ces notions sont simples : les bornes de l'intervalle sont les supremum et infimum, et ce sont des minima et maxima si l'intervalle est fermé. Le nombre $53$ est un majorant.
	\begin{enumerate}
		\item
			$A=\mathopen[ 1 , 2 \mathclose]$. Tous les nombres plus petits ou égaux à $1$ sont minorants, $1$ est infimum et minimum. Le nombre $2$ est un majorant, le maximum et le supremum.
		\item
			$B=\mathopen] 3 , \pi \mathclose[$. Le nombre $\pi$ est le supremum et est un majorant, mais n'est pas le maximum (parce que $\pi\notin B$). L'ensemble $B$ n'a pas de maximum. Bien entendu, $-1000$ est un minorant.
	\end{enumerate}
\end{example}

Il existe évidement de nombreux exemples plus vicieux.

\begin{example}
	Prenons $E=\{ \frac{1}{ n }\tq n\in\eN_0 \}$, dont les premiers points sont indiqués sur la figure \ref{LabelFigSuiteUnSurn}. Cet ensemble est constitué des nombres $1$, $\frac{ 1 }{2}$, $\frac{1}{ 3 }$, \ldots Le plus grand d'entre eux est $1$ parce que tous les nombres de la forme $\frac{1}{ n }$ avec $n\geq 1$ sont plus petits ou égaux à $1$. Le nombre $1$ est donc maximum de $E$.

	L'ensemble $E$ n'a par contre pas de minimum parce que tout élément de $E$ s'écrit $\frac{1}{ n }$ pour un certain $n$ et est plus grand que $\frac{1}{ n+1 }$ qui est également dans $E$.

	Prouvons que zéro est l'infimum de $E$. D'abord, tous les éléments de $E$ sont strictement positifs, donc zéro est certainement un minorant de $E$. Ensuite, nous savons que pour tout $\varepsilon>0$, il existe un $n$ tel que $\frac{1}{ n }$ est plus petit que $\varepsilon$. L'ensemble $E$ possède donc un élément plus petit que $0+\varepsilon$, et zéro est bien l'infimum.
\end{example}

\newcommand{\CaptionFigSuiteUnSurn}{Les premiers points du type $x_n=1/n$.}
\input{Fig_SuiteUnSurn.pstricks}

L'exemple suivant est une source classique d'erreurs en ce qui concerne l'infimum. Il sera à relire après avoir vu la définition de limite (définition \ref{DefLimiteSuiteNum}).

\begin{example}
	Les premiers points de l'ensemble $F=\{ \frac{ (-1)^n }{ n }\tq n\in\eN_0 \}$ sont représentés à la figure \ref{LabelFigSuiteInverseAlterne}. Bien que (comme nous le verrons plus tard) la limite de la suite $x_n=(-1)^n/n$ soit zéro, il n'est pas correct de dire que zéro est l'infimum de l'ensemble $F$. Le dessin, au contraire, montre bien que $-1$ est le minium (aucun point est plus bas que $-1$), tandis que le maximum est $1/2$.

	Nous reviendrons avec cet exemple dans la suite. Pour l'instant, ayez bien en tête que zéro n'est rien de spécial pour l'ensemble $F$ en ce qui concerne les notions de maximum, minimum et compagnie.
\end{example}
\newcommand{\CaptionFigSuiteInverseAlterne}{Les quelque premiers points du type $(-1)^n/n$.}
\input{Fig_SuiteInverseAlterne.pstricks}

Lorsque $x\in E$, nous disons qu'un \defe{voisinage}{voisinage} de $x$ est n'importe quel sous-ensemble de $E$ qui contient une boule ouverte centrée en $x$. Nous disons qu'un ensemble est \defe{ouvert}{ouvert} si il contient un voisinage de chacun de ses points. Par convention, nous disons que l'ensemble vide est ouvert.

\begin{definition}
L'ensemble des boules ouvertes d'un espace métrique forment la \defe{topologie}{topologie!métrique} de l'espace.
\end{definition}

Nous allons dire qu'une partie $A$ d'un espace métrique est \defe{bornée}{bornée} si il existe une boule\footnote{À titre d'exercice, je te laisse te convaincre que l'on peut dire boule \emph{ouverte} ou \emph{fermée} au choix sans changer la définition.} qui contient $A$.

\begin{lemma}  \label{LemSupOuvPas}
Le supremum d'un ensemble ouvert n'est pas dans l'ensemble (et n'est donc pas un maximum).
\end{lemma}

\begin{proof}
Soit $\mO$, un ensemble ouvert et $s$, son supremum. Si $s$ était dans $\mO$, on aurait un voisinage $B=B(s,r)$ de $s$ contenu dans $\mO$. Le point $s+r/2$ est alors à la fois dans $\mO$ et plus grand que $s$, ce qui contredit le fait que $s$ soit un supremum de $\mO$.
\end{proof}

Par le même genre de raisonnements, on montre que l'union et l'intersection de deux ouverts sont encore des ouverts.

\begin{remark}
L'intersection d'une \emph{infinité} d'ouverts n'est pas spécialement un ouvert comme le montre l'exemple suivant :
\[ 
  \mO_i=]1,2+\frac{ 1 }{ i }[.
\]
Tous les ensembles $\mO_i$ contiennent le point $2$ qui est donc dans l'intersection. Mais quel que soit le $\epsilon>0$ que l'on choisisse, le point $2+\epsilon$ n'est pas dans $\mO_{(1/\epsilon)+1}$. Donc aucun point au-delà de $2$ n'est dans l'intersection, ce qui prouve que $2$ ne possède pas de voisinages contenus dans $\cap_{i=1}^{\infty}\mO_i$.
\end{remark}

\begin{proposition}
Prouver que, quels que soient les ensembles $A$ et $B$ dans $\eR$, nous avons
\[ 
  \sup(A\cap B)\leq\sup A\leq\sup(A\cup B).
\]
\end{proposition}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Intervalles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Connexité}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Nous allons déterminer tous les sous-ensembles connexes\footnote{Définition \ref{DefIRKNooJJlmiD}.} de $\eR$. Pour cela nous avons besoin d'une définition précise de ce que l'on appelle un \emph{intervalle} dans~$\eR$.
\begin{definition}  \label{DefEYAooMYYTz}
    Un \defe{intervalle}{intervalle} est une partie de $\eR$ telle que tout élément compris entre deux éléments de la partie soit dedans. En formule, la partie $I$ de $\eR$ est un intervalle si
    \[
      \forall a,b\in I,(a\leq x\leq b)\Rightarrow x\in I.
    \]
    Si \( I\) est un intervalle, les nombres \( \inf(I)\) et \( \sup(I)\)\footnote{Qui existent par la proposition \ref{PropBorneSupInf}, quitte à poser \( \pm\infty\) comme infimum et supremum lorsque \( I\) n'est pas borné.} sont les \defe{extrémités}{extrémité!d'un intervalle} de \( I\).
\end{definition}
Cette définition englobe tous les exemples connus d'intervalles ouverts, fermés avec ou sans infini : $[a,b]$, $[a,b[$, $]-\infty,a]$, \ldots L'ensemble \( \eR\) lui-même est un intervalle.

\begin{definition}      \label{DefLISOooDHLQrl}
	Étant donnés deux points $a$ et $b$ dans $\eR^p$ on appelle \defe{segment}{segment!dans $\eR^p$} d'extrémités $a$ et $b$, et on note $[a,b]$, l'image de $[0,1]$ par l'application $s: [0,1]\to \eR^p$, $s(t)= (1-t)a+tb$.  On pose $]a,b[=s\left(]0,1[\right)$, et  $]a,b]=s\left(]0,1]\right)$. 
\end{definition}
Il faut observer que le segment $[a,b]$ est une courbe orientée : certes en tant que ensembles, $[a,b]=[b,a]$, mais si nous regardons la fonction de $t$ correspondante à $[b,a]$, nous voyons qu'elle va dans le sens inverse de celle qui correspond à $[a,b]$. Nous approfondirons ces questions lorsque nous parlerons d'arcs paramétrés autour de la section \ref{SecArcGeometrique}.

Le segment $[b,a]$ est l'image de l'application $r\colon [0,1]\to \eR^p$ donnée par $r(t)=(1-t)b+ta$.

Une des nombreuses propositions qui vont servir à prouver le théorème des \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Théorème_des_valeurs_intermédiaires}{valeurs intermédiaires} \ref{ThoValInter} est la suivante.
\begin{proposition} \label{PropInterssiConn}
    Une partie de $\eR$ est connexe si et seulement si c'est un intervalle.
\end{proposition}
\index{connexité!et intervalles}

\begin{proof}
    La preuve est en deux partie. D'abord nous démontrons que si un sous-ensemble de $\eR$ est connexe, alors c'est un intervalle; et ensuite nous démontrons que tout intervalle est connexe.

    Afin de prouver qu'un ensemble connexe est toujours un intervalle, nous allons prouver que si un ensemble n'est pas un intervalle, alors il n'est pas connexe. Prenons $A$, une partie de $\eR$ qui n'est pas un intervalle. Il existe donc $a$, $b\in A$ et un $x_0$ entre $a$ et $b$ qui n'est pas dans $A$. Comme le but est de prouver que $A$ n'est pas connexe, il faut couper $A$ en deux ouverts disjoints. L'élément $x_0$ qui n'est pas dans $A$ est le bon candidat pour effectuer cette coupure. Prenons $M$, un majorant de $A$ et $m$, un minorant de $A$, et définissons 
    \begin{align*}
        \mO_1&=]m,x_0[\\
        \mO_2&=]x_0,M[.
    \end{align*}
    Si $A$ n'a pas de minorant, nous remplaçons la définition de $\mO_1$ par $]-\infty,x_0[$, et si $A$ n'a pas de majorant, nous remplaçons la définition de $\mO_2$ par $]x_0,\infty[$. Dans tous les cas, ce sont deux ensembles ouverts dont l'union recouvre tout $A$. En effet, $\mO_1\cup \mO_2$ contient tous les nombres entre un minorant de $A$ et un majorant sauf $x_0$, mais on sait que $x_0$ n'est pas dans $A$. Cela prouve que $A$ n'est pas connexe.

    Jusqu'à présent nous avons prouvé que si un ensemble n'est pas un intervalle, alors il ne peut pas être connexe. Pour remettre les choses à l'endroit, prenons un ensemble connexe, et demandons-nous si il peut être autre chose qu'un intervalle ? La réponse est \emph{non} parce que si il était autre chose, il ne serait pas connexe.

    Prouvons à présent que tout intervalle est connexe. Pour cela, nous refaisons le coup de \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Contraposée}{la contraposée}. Nous allons donc prendre une partie $A$ de $\eR$, supposer qu'elle n'est pas connexe et puis prouver qu'elle n'est alors pas un intervalle. Nous avons deux ouverts disjoints $\mO_1$ et $\mO_2$ tels que $A\subset \mO_1\cup \mO_2$. Prenons $a\in A_1$ et $b\in A_2$. Pour fixer les idées, on suppose que $a<b$. Maintenant, le jeu est de montrer qu'il existe une point $x_0$ entre $a$ et $b$ qui ne soit pas dans $A$ (cela montrerait que $A$ n'est pas un intervalle). Nous allons prouver que c'est le cas du point
    \[ 
      x_0=\sup\{ x\in\mO_1\tq x<b \}.
    \]
    Étant donné que l'ensemble $\mA=\{ x\in\mO_1\tq x<b \}$ est ouvert\footnote{C'est l'intersection entre l'ouvert $\mO_1$ et l'ouvert $\{x\tq x<b \}$.}, le point $x_0$ n'est pas dans l'ensemble par le lemme \ref{LemSupOuvPas}. Nous avons donc
    \begin{itemize}
        \item soit $x_0$ n'est pas dans $\mO_1$,
        \item soit $x_0\leq b$,
        \item soit les deux en même temps.
    \end{itemize}
    Nous allons montrer qu'un tel $x_0$ ne peut pas être dans $A$. D'abord, remarquons que $\sup\mA\leq\sup\mO$ parce que $\mA$ est une intersection de $\mO$ avec quelque chose. Ensuite, il n'est pas possible que $x_0$ soit dans $\mO_2$ parce que tout élément de $\mO_2$ possède un voisinage contenu dans $\mO_2$. Un point de $\mO_2$ est donc toujours strictement plus grand que le supremum de $\mO_1$.

    Maintenant, remarque que si $x_0\leq b$, alors $x_0=b$, sinon $b$ serait un majorant de $\mA$ plus petit que $x_0$, ce qui n'est pas possible vu que $x_0$ est le supremum de $\mA$ et donc le plus petit majorant. Oui mais si $x_0=b$, c'est que $x_0\in\mO_2$, ce qu'on vient de montrer être impossible. Nous voila déjà débarrassé des deuxièmes et troisièmes possibilités. 

    Si la première possibilité est vraie, alors $x_0$ n'est pas dans $A$ parce qu'on a aussi prouvé que $x_0\notin\mO_2$. Or n'être ni dans $\mO_1$ ni dans $\mO_2$ implique de ne pas être dans $A$. Ce point $x_0=\sup\mA$ est donc hors de $A$.

    Oui, mais comme $a\in\mA$, on a obligatoirement que $x_0\geq a$. Mais par construction, on a aussi que $x_0\leq b$ (ici, l'inégalité est même stricte, mais ce n'est pas important). Donc
    \[ 
      a\leq x_0\leq b
    \]
    avec $a$, $b\in A$, et $x_0\notin A$. Cela finit de prouver que $A$ n'est pas un intervalle.
\end{proof}

\begin{example}
    L'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon \mathopen] 0 , 2\pi \mathclose[&\to S^1 \\
                x&\mapsto \begin{pmatrix}
                    \cos(x)    \\ 
                    \sin(x)    
                \end{pmatrix}
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un homéomorphisme. Vu que \( \mathopen] 0 , 2\pi \mathclose[\) est connexe (proposition \ref{PropInterssiConn}) la proposition \ref{PropGWMVzqb} implique que le cercle privé d'un point est connexe.
\end{example}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Compacité}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

\begin{lemma}[\cite{JUwQXOF}]\label{LemOACGWxV}
    Si \( a<b\in \eR\) alors le segment \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) est compact\footnote{Définition \ref{DefJJVsEqs}}.
\end{lemma}
\index{compact!intervalle \( \mathopen[ a , b \mathclose]\)}

\begin{proof}
    Soit \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\) un recouvrement de \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) par des ouverts. Nous posons
    \begin{equation}
        M=\{ x\in\mathopen[ a , b \mathclose]\tq \mathopen[ a , x \mathclose] \text{ admet un sous-recouvrement fini extrait de \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\)} \}.
    \end{equation}
    Notre but est de prouver que \( b\in M\).
    \begin{subproof}

    \item[\( a\) est dans \( M\)]

        Le point \( a\) est naturellement dans un des \( \mO_i\). L'intervalle \( \mathopen[ a , a \mathclose]\) est donc recouvert par un seul des \( \mO_i\).

    \item[\( M\) est un intervalle]

        Soit \( m\in M\) et \( m'\in\mathopen[ a , m [\). Le sous-recouvrement fini qui recouvre \( \mathopen[ a , m \mathclose]\) recouvre a fortiori \( \mathopen[ a , m' \mathclose]\).

    \item[Les trois possibilités restantes]
        À ce niveau de la preuve, il reste trois possibilités pour \( M\) soit il est de la forme \( \mathopen[ a , c \mathclose]\) ou \( \mathopen[ a , c [\) avec \( c<b\), soit il est de la forme \( \mathopen[ a , b \mathclose]\). Nous allons maintenant éliminer les deux premiers cas.

    \item[Ce que \( M\) n'est pas]

        D'abord \( M\) n'est pas de la forme \( \mathopen[ a , c [\) avec \( c<b\). En effet nous commençons par considérer \( \mO_{i_0}\) un ouvert du recouvrement contenant \( c\) et \( m<c\) dans \( \mO_{i_0}\). Si nous joignons \( \mO_{i_0}\) à un recouvrement fini de \( \mathopen[ a , m \mathclose]\) alors nous avons un recouvrement fini de \( \mathopen[ a , c \mathclose]\), et donc \( c\in M\).

        Ensuite \( M\) n'est pas de la forme \( \mathopen[ a , c \mathclose]\) avec \( c<b\). En effet si on a un recouvrement fini de \( \mathopen[ a , c \mathclose]\) par des ouverts, alors un de ces ouverts contient \( c\) et donc contient des éléments de \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) plus grands que \( c\).
    \end{subproof}
    Nous déduisons que \( M=\mathopen[ a , b \mathclose]\) et qu'il est possible d'extraire un sous-recouvrement fini recouvrant \( \mathopen[ a , b \mathclose]\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]\label{LemCKBooXkwkte}
    Si \( K_1\) et \( K_2\) sont des compacts dans \( \eR\) alors \( K_1\times K_2\) est compact dans \( \eR^2\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \{ \mO_i \}_{i\in I}\) un recouvrement de \( K_1\times K_2\) par des ouverts; grâce au lemme \ref{LemOWVooZKndbI} nous pouvons supposer que ce sont des carrés. Pour chaque \( x\in K_1\), l'ensemble \( \{ x \}\times K_2\) est compact et donc recouvert par un nombre fini des \( \mO_i\). Soit \( R_x\) un ensemble fini des \( \mO_i\) recouvrant \( \{ x \}\times K_2\).

    Vu que \( R_x\) est une collection finie de carrés nous pouvons considérer \( m_x\), le minimum des rayons. L'ensemble \( K_1\) est recouvert par les boules \( B(x,m_x)\) et il existe donc une collection finie de \( \{ x_i \}_{i\in A}\) tels que \( B(x_i,m_{x_i})\) recouvre \( K_1\).

    Alors \( \{ R_{x_i} \}_{i\in A}\) recouvre \( K_1\times K_2\) parce que \( R_{x_i}\) recouvre l'ensemble \( B(x_i,m_{x_i})\times \{ K_2 \}\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème de Borel-Lebesgue] \label{ThoXTEooxFmdI}
    Une partie d'un espace vectoriel normé réel de dimension finie est compacte si et seulement si elle est fermée et bornée.
\end{theorem}
\index{théorème!Borel-Lebesgue}
\index{compact!fermé et borné}

\begin{proof}
    Sens direct.
    \begin{subproof}
    \item[Compact implique borné]
        En effet si \( K\) est non borné dans \( E\) alors \( K\) contient une suite \( (x_n)\) avec \( \| x_n \|>n\). Les boules \( B_i(x_i,\frac{ 1 }{3})\) sont disjointes. On pose \( \mO_0=\complement\bigcup_i\overline{ B(x_i,\frac{1}{ 5 }) }\), qui est ouvert comme complément d'un fermé. Pour \( i\geq 1\) nous posons \( \mO_i=B(x_i,\frac{1}{ 4 })\). Nous avons
        \begin{equation}
            K\subset\bigcup_{i\in \eN}\mO_i
        \end{equation}
        mais vu que \( x_i\) est uniquement dans \( \mO_i\), nous ne pouvons pas extraire de sous-recouvrement fini.
    \item[Compact implique fermé]
        Cela est la proposition \ref{PropUCUknHx}.
    \end{subproof}
    Sens réciproque.
    \begin{subproof}
    \item[Un intervalle fermé et borné est compact dans \( \eR\)]
        C'est le lemme \ref{LemOACGWxV}.
    \item[Un produit de segments est compact]
        Le produit de deux compacts de \( \eR\) est un compact dans \( \eR^2\) par le lemme \ref{LemCKBooXkwkte}.
    \item[Un fermé et borné et compact]
        Soit \( K\) fermé et borné. Vu que \( K\) est borné, il est contenu dans un produit de segments. L'ensemble \( K\) est donc compact parce que fermé dans un compact, lemme \ref{LemnAeACf}.
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{example}[Un compact non fermé]
    En général, un compact n'est pas toujours fermé. Si nous prenons par exemple un ensemble \( X\) de plus de deux points muni de la topologie grossière \( \{ \emptyset,X \}\). Toutes les parties de cet espace sont compactes, mais les seuls fermés sont \( \{ \emptyset,X \}\). Toutes les autres parties sont alors compactes et non fermées.
\end{example}

\begin{example}[Compacité de la boule unité]
    La boule unité fermée \( \overline{ B(0,1) }\) d'un espace vectoriel normé de dimension finie est compacte parce que fermée et bornée. En dimension infinie, cela n'est plus le cas. Certes la boule unité est encore fermée et bornée, mais elle n'est plus compacte. En effet nous allons donner un recouvrement par des ouverts duquel il ne sera pas possible d'extraire un sous-recouvrement fini.
    
    Autour de chacune des extrémités des vecteurs de base, nous considérons la boule \( A_i=B(e_i,\frac{1}{ 3 })\). Ensuite aussi l'ouvert
    \begin{equation}
        B(0,1)\setminus\bigcup_i\overline{ B(e_i,\frac{1}{ 4 })}.
    \end{equation}
    Le tout recouvre \( B(0,1)\) mais toutes les premières boules sont nécessaires.
\end{example}
\index{compact!boule unité}
Le théorème de Bolzano-Weierstrass nous permettra de prouver plus simplement la non compacité en dimension infinie. Voir l'exemple \ref{ExEFYooTILPDk}.

\begin{theorem}\label{ThoMKKooAbHaro}
    Une fonction réelle continue sur un compact est bornée et atteint ses bornes.
\end{theorem}
\index{compact!et fonction continue}

\begin{proof}
    Soit \( K\) un espace topologique compact et \( f\colon K\to \eR\) une fonction continue. Alors le théorème \ref{ThoImCompCotComp} indique que \( f(K)\) est compact. Par conséquent \( f(K)\) est un fermé borné de \( \eR\) par le théorème de Borel-Lebesgue \ref{ThoXTEooxFmdI}. Vu que \( f(K)\) est borné, la fonction \( f\) est bornée.

    De plus \( f(K)\) étant fermé, son infimum est un minimum et son supremum est un maximum : il existe \( x\in K\) tel que \( f(x)=\sup f(K)\) et il existe \( y\in K\) tel que \( f(y)=\inf f(K)\).
\end{proof}


% TODO: regarder ceci à propos des compacts.
% En particulier, si on recouvre $A$ par l'ensemble des boules
% $B(x,1)$ où $x$ parcourt $A$ (de sorte que tout point de $A$ est
% dans \og sa\fg{} boule, et donc la réunion des boules recouvre bien
% $A$), on doit pouvoir en tirer un recouvrement fini, c'est-à-dire
% des boules $B(x_1,1), B(x_2,1), \ldots, B(x_k,1)$ (avec $k$ un
% naturel) dont la réunion contient $A$.

% Il me semble que c'est le coup qu'il ne faut vérifier le sous-recouvrement que pour des recouvrements composés d'ouverts issus d'une base donnée de la topologie.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Connexité par arcs}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
  Le sous ensemble $A \subset \eR^n$ est \defe{connexe par arcs}{connexe!par arc} si pour tout $x, y \in A$, il existe un chemin\footnote{Attention : ici quand on dit \emph{chemin}, on demande que l'application soit continue. Dans de nombreux cours de géométrie différentielle, on demande $ C^{\infty}$. Il faut s'adapter au contexte.} contenu dans $A$ les reliant, c'est-à-dire une application continue
  \begin{equation*}
    \gamma : [0,1] \to \eR^n \tq \gamma(0) = x~\text{et}~\gamma(1) = y
  \end{equation*}
  avec $\gamma(t) \in A$ pour tout $t\in [0,1]$.
\end{definition}

La connexité d'un ensemble n'implique pas sa connexité par arc. Il suffit pour cela de prendre un ensemble constitué de deux connexes reliés par un chemin de longueur infinie (le graphe d'une fonction de type \( \sin(1/x)\) par exemple).

%TODO : placer ici l'exemple de ce graphe à qui on ajoute le segment vertical de (0,0) à (0,1).


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Série réelle}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{secseries}

La notion de série formalise le concept de somme infinie. L'absence de certaines propriétés de ces objets (problèmes de commutativité et même d'associativité) incitent à la prudence et montrent à quel point une définition précise est importante. 

\subsection{Rappels et définitions}

Nous avons déjà vu de nombreuses choses sur les séries.
\begin{enumerate}
    \item
        La définition de la somme d'une infinité de termes est donnée par la définition \ref{DefGFHAaOL}.
    \item
        La définition de la convergence absolue est la définition \ref{DefVFUIXwU}.
    \item
        Les propriétés générales de la proposition \ref{propnseries_propdebase}.
\end{enumerate}

\begin{remark}
    Vue comme somme infinie, l'associativité et la commutativité dans une série sont perdues. Néanmoins, il subsiste que
  \begin{enumerate}
  \item 
      si la série converge, on peut regrouper ses termes sans modifier la convergence ni la somme (associativité),
  \item
      si la série converge absolument, on peut modifier l'ordre des termes sans modifier la convergence ni la somme (commutativité).
  \end{enumerate}
\end{remark}
%TODO : il me semble qu'il y a une preuve de ça quelque part au début de Hilbert. Mettre une référence.
%TODO : donner des exemples de cette perte.

\subsection{Critères de convergence absolue}

Étant donné le terme général d'une série, il est souvent --dans les cas qui nous intéressent-- difficile de déterminer la somme de la série. L'exemple de la série géométrique est particulier, puisqu'on connait une formule pour chaque somme partielle, mais pour l'exemple des séries de Riemann il n'y a aucune formule simple pour un $\alpha$ général. D'où l'intérêt d'avoir des critères de convergence ne nécessitant aucune connaissance de l'éventuelle limite de la série.

\begin{lemma}[Critère de comparaison]   \label{LemgHWyfG}
Soient $\sum_i a_i$ et $\sum_j
b_j$ deux séries à termes positifs vérifiant
\begin{equation*}
  0 \leq a_i \leq b_i
\end{equation*}
alors
\begin{enumerate}
\item si $\sum_i a_i$ diverge, alors $\sum_j b_j$ diverge,
\item si $\sum_j b_j$ converge, alors $\sum_i a_i$ converge
  (absolument).
  \end{enumerate}
\end{lemma}


\begin{proposition}[Critère d'équivalence\cite{TrenchRealAnalisys}]
 Soient $\sum_i a_i$ et $\sum_j b_j$ deux séries à termes positifs. Supposons l'existence de la limite (éventuellement infinie) suivante
\begin{equation}
  \limite i \infty \frac{a_i}{b_i} = \alpha \in \eR \text{ ou $\alpha =
    \infty$.}
\end{equation}
Dans ce cas, nous avons
\begin{enumerate}
\item si $\alpha \neq 0$ et $\alpha\neq \infty$, alors
  \begin{equation}
    \sum_i a_i \text{~converge} \ssi \sum_j b_j\text{~converge,}
  \end{equation}
\item si $\alpha = 0$ et $\sum_j b_j$ converge, alors $\sum_i a_i$
  converge (absolument),
\item si $\alpha = +\infty$ et $\sum_j b_j$ diverge, alors $\sum_i
  a_i$ diverge.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
    \item
        Le fait que la suite $a_n/b_n$ converge vers $\alpha$ signifie que tant sa limite supérieure que sa limite inférieure convergent vers $\alpha$. En particulier la suite $\frac{ a_n }{ b_n }$ est bornée vers le haut et vers le bas. À partir d'un certain rang $N$, il existe $M$ tel que 
        \begin{equation}
            \frac{ a_n }{ b_n }<M
        \end{equation}
        et il existe $m$ tel que
        \begin{equation}
            \frac{ a_n }{ b_n }>m.
        \end{equation}
        Nous avons donc $a_n<Mb_n$ et $a_n>mb_n$. La série de $(a_n)$ converge donc si et seulement si la série de $(b_n)$ converge.
    \item
        Si $\alpha=0$, cela signifie que pour tout $\epsilon$, il existe un rang tel que $\frac{ a_n }{ b_n }<\epsilon$, et donc tel que $a_n<\epsilon b_k$. La suite de $(a_i)$ converge donc dès que la suite de $(b_i)$ converge.
    \item
        Pour tout $M$, il existe un rang dans la suite à partir duquel on a $\frac{ a_i }{ b_i }>M$, et donc $a_k>Mb_k$. Si la série de $(b_k)$ diverge, la série de $(a_k)$ doit également diverger.
\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{proposition}[Critère du quotient\cite{KeislerElemCalculus}]     \label{PropOXKUooQmAaJX}
    Soit $\sum_i a_i$ une série. Supposons l'existence de la limite (éventuellement infinie) suivante
    \begin{equation}
      \limite i \infty \abs{\frac{a_{i+1}}{a_i}} = L\in \eR \text{ ou $L =
        \infty$.}
    \end{equation}
    Alors
    \begin{enumerate}
    \item si $L < 1$, la série converge absolument,
    \item si $L > 1$, la série diverge,
    \item si $L = 1$ le critère échoue : il existe des exemple de convergence et des exemples de divergence.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
    \item
        Soit $b$ tel que $L<b<1$. À partir d'un certain rang $K$, on a $\left| \frac{ a_{i+1} }{ a_i } \right| <b$. En particulier,
        \begin{equation}
            | a_{K+1} |<b| a_K |,
        \end{equation}
        et pour $a_{K+2}$ nous avons
        \begin{equation}
            | a_{K+2} |<b| a_{K+1} |<b^2| a_K |.
        \end{equation}
        Au final,
        \begin{equation}
            | a_{K+n} |<b^n| a_K |.
        \end{equation}
        Étant donné que la série $\sum_{n\geq K}b^n$ converge (parce que $b<1$), la queue de suite $\sum_{i\geq K}a_i$ converge, et par conséquent la suite au complet converge.
    \item
        Si $L>1$, on a
        \begin{equation}
            | a_K |<| a_{K+1} |<| a_{K+2} |<\ldots
        \end{equation}
        Il est donc impossible que la suite $(a_i)$ converge vers zéro. La série ne peut donc pas converger.
    \item
        Par exemple la suite harmonique $a_n=\frac{1}{ n }$ vérifie $L=1$, mais la série ne converge pas. Par contre, la suite $a_n=\frac{ 1 }{ n^2 }$ vérifie aussi le critère avec $L=1$ tandis que la série $\sum_n\frac{1}{ n^2 }$ converge.
\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{proposition}[Critère de la racine\cite{TrenchRealAnalisys}]
    Soit $\sum_i a_i$ une série, et considérons
    \begin{equation*}
      \limsup_{i \rightarrow \infty} \sqrt[i]{\abs{a_i}} = L \in \eR
      \text{ ou $L =
        \infty$.}
    \end{equation*}
    Alors
    \begin{enumerate}
    \item si $L < 1$, la série converge absolument,
    \item si $L> 1$, la série diverge,
    \item si $L = 1$ le critère échoue.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item
            Si $L<1$, il existe un $r\in \mathopen] 0 , 1 \mathclose[$ tel que $| a_n |^{1/n}<r$ pour les grands $n$. Dans ce cas, $| a_n |<r^{n}$, et la série converge absolument parce que la série $\sum_nr^n$ converge du fait que $r<1$.
        \item
            Si $L>1$, il existe un $r>1$ tel que $| a_n |^{1/n}>r>1$. Cela fait que $| a_n |$ prend des valeurs plus grandes que $n$ pour une infinité de termes. Le terme général $a_n$ ne peut donc pas être une suite convergente. Par conséquent la suite diverge au sens où elle ne converge pas.

    \end{enumerate}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Critères de convergence simple}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Les critères de comparaison, d'équivalence, du quotient et de la racine sont des critères de convergence absolue. Pour conclure à une convergence simple qui n'est pas une convergence absolue, le critère d'Abel sera notre outil principal.  

\subsubsection{Critère d'Abel}

\begin{proposition}[Critère d'Abel]
    Soit la série $\sum_i c_iz_i$ avec
    \begin{enumerate}
        \item $(c_i)$ est une suite réelle décroissante qui tend vers zéro,
        \item $(z_i)$ est une suite dans $\eC$ dont la suite des sommes partielles est bornée dans $\eC$, c'est à dire qu'il existe un $M>0$ tel que pour tout $n$,
        \begin{equation}
            \left| \sum_{i=1}^nz_i \right| \leq M.
        \end{equation}
        Alors la série $\sum_ic_iz_i$ est convergente.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
Remarquons que ce critère ne donne pas de convergence absolue.

\begin{corollary}[Critère des séries alternées]\index{critère!série alternée}       \label{CoreMjIfw}
    Si \( (a_n)\) est une suite décroissante à limite nulle, alors la série
  \begin{equation}
    \sum_{n=0}^\infty {(-1)}^n a_n
  \end{equation}
  converge simplement.
\end{corollary}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Moyenne de Cesaro}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( (a_n)_{n\in \eN} \) est une suite dans \( \eR\) ou \( \eC\), alors sa \defe{moyenne de Cesaro}{moyenne!de Cesaro}\index{Cesaro!moyenn} est la limite (si elle existe) de la suite
\begin{equation}
    c_n=\frac{1}{ n }\sum_{k=1}^na_k.
\end{equation}
En un mot, c'est la limite des moyennes partielles.

\begin{lemma}       \label{LemyGjMqM}
    Si la suite \( (a_n)\) converge vers la limite \( \ell\) alors la suite admet une moyenne de Cesaro qui vaudra \( \ell\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\) et \( N\in \eN\) tel que \( | a_n-\ell |<\epsilon\) pour tout \( n>N\). En remarquant que
    \begin{equation}
        \frac{1}{ n }\sum_{k=1}^nk-\ell=\frac{1}{ n }\sum_{k=1}^n(a_k-\ell),
    \end{equation}
    nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            | \frac{1}{ n }\sum_{k=1}^na_k-\ell |&\leq| \frac{1}{ n }\sum_{k=1}^N| a_k-\ell | |+\big| \frac{1}{ n }\sum_{k=N+1}^n\underbrace{| a_k-\ell |}_{\leq \epsilon} \big|\\
            &\leq \epsilon+\frac{ n-N-1 }{ n }\epsilon\\
            &\leq 2\epsilon.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Dans ce calcul nous avons redéfinit \( N\) de telle sorte que le premier terme soit inférieur à \( \epsilon\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Écriture décimale et ensemble triadique de Cantor}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit \( b\geq 2\) un entier qui sera la base dans laquelle nous allons écrire les nombres. Nous considérons l'ensemble \( \eD_b\)\nomenclature[Y]{\( \eD_b\)}{l'ensemble de écritures décimales en base \( b\)} des suites dans \( \{ 0,1,\ldots, b-1 \}\) qui n'ont pas une queue de suite uniquement formée de \( b-1\). Autrement dit une suite \( (c_n)\) est dans \( \eD_b\) lorsque pour tout \( N\), il existe \( k>N\) tel que \( c_k\neq b-1\). Associé à cet ensemble nous considérons la fonction
\begin{equation}    \label{EqXXXooOTsCK}
    \begin{aligned}
        \varphi_b\colon \eD_b&\to \mathopen[ 0 , 1 [ \\
            c&\mapsto \sum_{n=1}^{\infty}\frac{ c_n }{ b^n }. 
    \end{aligned}
\end{equation}

\begin{lemma}
    La fonction \( \varphi_b\) est bien définie au sens où elle converge et prend ses valeurs dans \( \mathopen[ 0 , 1 [\).
\end{lemma}
    
\begin{proof}
    Tout se base sur la somme de la série géométrique \eqref{EqRGkBhrX} sous la forme
    \begin{equation}    \label{EqWZGooXJgwl}
        \sum_{k=0}^{\infty}\frac{1}{ b^k }=\frac{ b }{ b-1 }.
    \end{equation}
    La somme \eqref{EqXXXooOTsCK} est donc majorée par \( \sum_n\frac{ b-1 }{ b^n }\) qui converge.

    Pour prouver que l'image de \( \varphi_b\) est bien \( \mathopen[ 0 , 1 [\), nous savons qu'au moins un des \( c_n\) (en fait une infinité) est plus petit que \( b-1\), donc nous avons la majoration stricte\footnote{Notez que la somme \eqref{EqXXXooOTsCK} commence à un tandis que la série géométrique \eqref{EqWZGooXJgwl} commence à zéro.}
        \begin{equation}
            \varphi_b(c)<\sum_{n=1}^{\infty}\frac{ b-1 }{ b^n }=(b-1)\left( \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{ b^n }-1 \right)=1
        \end{equation}
\end{proof}

Le fait d'introduire l'ensemble \( \eD\) au lieu de l'ensemble de toutes les suites est justifié par la proposition suivante. Elle explique pourquoi un nombre possède au maximum deux écritures décimales distinctes et que ces deux sont obligatoirement de la forme, par exemple en base \( 10\) :
\begin{equation}
    0.34599999999\ldots=0.34600000\ldots
\end{equation}
mais qu'un nombre commençant par \( 0.347\) ne peut pas être égal. C'est pour cela que dans la définition de \( \eD_b\) nous avons exclu les suites qui terminent par tout des \( b-1\).
\begin{proposition} \label{PropSAOoofRlQR}
    Soit la fonction
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon \{ 0,\ldots, b-1 \}^{\eN}&\to \mathopen[ 0 , 1 [ \\
                x&\mapsto \sum_{n=1}^{\infty}\frac{ x_n }{ b^n }. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Si \( \varphi(x)=\varphi(y)\) et si \( n_0\) est le plus petit entier tel que \( x_{n_0}\neq y_{n_0}\) alors soit
    \begin{equation}
        x_{n_0}-y_{n_0}=1
    \end{equation}
    et \( x_n=0\), \( y_n=b-1\) pour tout \( n>n_0\), soit le contraire : \( y_{n_0}-x_{n_0}=1\) avec \( y_n=0\) et \( x_n=b-1\) pour tout \( n>n_0\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous nous basons sur la formule (facilement dérivable depuis \eqref{EqWZGooXJgwl}) suivante :
    \begin{equation}
        \sum_{k=n_0+1}^{\infty}\frac{1}{ b^k }=\frac{1}{ b^{n_0+1} }\frac{ b }{ b-1 }.
    \end{equation}
    Nous avons 
    \begin{equation}
        0=\varphi(x)-\varphi(y)=\frac{ x_{n_0}-y_{n_0} }{ b^{n_0} }+\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ x_n-y_n }{ b^n }\geq \frac{ x_{n_0}-y_{n_0} }{ b^{n_0} }-\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ b-1 }{ b^n }=\frac{ x_{n_0}-y_{n_0}-1 }{ b^{n_0} }.
    \end{equation}
    Le dernier terme étant manifestement positif\footnote{C'est ici qu'intervient la subdivision entre le cas \( x_{n_0}-y_{n_0}=1\) ou le contraire. En effet si «ce dernier terme était manifestement \emph{négatif}», il aurait fallu majorer avec de \( 1-b\) au lieu de \( 1-b\).}, il est nul et nous avons \( x_{n_0}-y_{n_0}=1\).

    Nous avons donc maintenant
    \begin{equation}    \label{EqHWQoottPnb}
        0=\varphi(x)-\varphi(y)=\frac{1}{ b^{n_0} }+\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ x_n-y_n }{ b^n }.
    \end{equation}
    Nous majorons la dernière somme de la façon suivante, en supposant que \( | x_n-y_n |\neq b-1\) pour un certain \( n>n_0\) :
    \begin{equation}
        \left| \sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ x_n-y_n }{ b^n } \right| \leq\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ | x_n-y_n | }{ b^n }<\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ b-1 }{ b^n }=\frac{1}{ b^{n_0} }.
    \end{equation}
    Étant donné cette inégalité stricte, l'équation \eqref{EqHWQoottPnb} ne peut pas être correcte (valoir zéro). Nous avons donc \( | x_n-b_n |=b-1\) pour tout \( n>n_0\). Donc pour chaque \( n>n_0\) nous avons soit \( x_n=0\) et \( y_n=b-1\), soit \( a_n=b-1\) et \( b_n=0\). Pour conclure il faut encore prouver que le choix doit être le même pour tout \( n\).

    Nous nous mettons dans le cas \( x_{n_0}-y_{n_0}=1\); dans ce cas nous avons bien l'égalité \eqref{EqHWQoottPnb} sans petites nuances de signes. Nous écrivons
    \begin{equation}
        \sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ x_n-y_n }{ b^n }=(b-1)\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ (-1)^{s_n} }{ b^n }
    \end{equation}
    où \( s_n\) est pair ou impair suivant que \( x_n=0\), \( y_n=b-1\) ou le contraire. Si un des \( (-1)^{s_n}\) est pas \( -1\) alors nous avons l'inégalité stricte
    \begin{equation}
        (b-1)\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ (-1)^{s_n} }{ b^n }>(b-1)\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{-1}{ b^n }=-\frac{1}{ b^{n_0} }.
    \end{equation}
    Dans ce cas il est impossible d'avoir \( \varphi(x)-\varphi(y)=0\). Nous en concluons que \( (-1)^{s_n}\) est toujours \( -1\), c'est à dire \( x_n-y_n=1-b\), ce qui laisse comme seule possibilité \( x_n=0\) et \( y_n=b-1\).
\end{proof}

\begin{theorem} \label{ThoRXBootpUpd}
    L'application \( \varphi_b\colon \eD_b\to \mathopen[ 0 , 1 [\) est bijective.
\end{theorem}

\begin{proof}
    En ce qui concerne l'injection, nous savons de la proposition \ref{PropSAOoofRlQR} que si \( \varphi_b(x)=\varphi_b(y)\) pour \( x,y\in\{ 0,\ldots, b-1 \}^{\eN}\), alors soit \( x\) soit \( y\) a une queue de suite composée uniquement de \( b-1\), ce qui est exclu dans \( \eD_b\). Nous en déduisons que \( \varphi_b\) est bien injective en prenant \( \eD_b\) comme ensemble départ.

    La partie lourde est la surjectivité. Nous prenons \( x\in \mathopen[ 0 , 1 [\) et nous allons construire par récurrence une suite \( a\in \eD_b\) telle que \( \varphi_b(a)=x\). Si il existe \( a_1\in\{ 0,\ldots, b-1 \}\) tel que \( x=a_1/b\) alors nous prenons la suite \( (a_1,0,\ldots, )\) et nous avons évidemment \( \varphi(a)=x\). Sinon il existe \( a_1\in\{ 0,\ldots, b-1 \}\) tel que
        \begin{equation}
            \frac{ a_1 }{ b }<x<\frac{ a_1+1 }{ b }
        \end{equation}
        parce que les autres possibilités pour \( x\) sont dans l'ensemble \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose[\setminus\{ \frac{ k }{ b } \}_{k=0,\ldots, b-1}\) que nous subdivisons en
        \begin{equation}
        \mathopen] 0 , \frac{1}{ b } \mathclose[\cup\mathopen] \frac{1}{ b } , \frac{ 2 }{ b } \mathclose[\cup\ldots\cup\mathopen] \frac{ b-1 }{ b } , 1 \mathclose[.
        \end{equation}
        Pour la récurrence nous supposons avoir trouvé \( a_1,\ldots, a_n\) tels que
        \begin{equation}
            \sum_{k=1}^n\frac{ a_k }{ b^k }< x<\sum_{k=1}^{n-1}\frac{ a_k }{ b^k }+\frac{ a_n+1 }{ b^n }.
        \end{equation}
    Encore une fois si il existe \( a_{n+1}\in\{ 0,\ldots, b-1 \}\) tel que \( \sum_{k=1}^{n+1}\frac{ a_k }{ b^k }=x\) alors nous prenons ce \( a_{n+1}\) et nous complétons la suite avec des zéros pour avoir \( \varphi(a)=x\). Sinon 
%nous subdivisions l'intervalle \( \mathopen]  \frac{ a_n }{ b^n }, \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{ a_n+1 }{ b^n } \mathclose[\) (auquel nous retranchons les \( b\) nombres déjà traités) en
 %       \begin{equation}
 %       \mathopen] \frac{ a_n }{ b^n } , \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{1}{ b^{n+1} } \mathclose[ \cup \mathopen] \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{1}{ b^{n+1} } , \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{2}{ b^{n+1} } \mathclose[\cup\ldots\cup\mathopen] \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{ b-1 }{ b^{n+1} } , \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{ 1 }{ b^n } \mathclose[.
 %       \end{equation}
        , pour simplifier les notations nous notons \( x'=x-\sum_{k=1}^{n}\frac{ a_k }{ b^k }\) et nous avons
        \begin{equation}
            0<x'<\frac{ a_n+1 }{ b^n }.
        \end{equation}
        Le nombre \( x'\) est forcément dans un des intervalles
        \begin{equation}
                \mathopen] \frac{ s }{ b^{n+1} } , \frac{ s+1 }{ b^{n+1} } \mathclose[
        \end{equation}
        avec \( s\in\{ 0,\ldots, b-1 \}\). Nous prenons le \( s\) correspondant à \( x'\) comme \( a_{n+1}\). Dans ce cas nous avons
        \begin{equation}
            \sum_{k=1}^{n+1}\frac{ a_k }{ b^k }< x<\sum_{k=1}^{n+1}\frac{ a_k }{ b^k }+\frac{1}{ b^{n+1} }.
        \end{equation}
        Note : les deux inégalités sont strictes. La première parce que si il y avait égalité, nous nous serions déjà arrêté en complétant avec des zéros. La seconde parce que 
        \begin{equation}
            \sum_{k=n+2}^{\infty}\frac{ a_k }{ b^k }\leq \sum_{k=n+2}^{\infty}\frac{ b-1 }{ b^k }=\frac{1}{ b^{n+1} }
        \end{equation}
        où l'égalité n'est possible que si \( a_k=b-1\) pour tout \( k\geq n+2\). Dans ce cas nous aurions eu
        \begin{equation}
            x=\sum_{k=1}^{n}\frac{ a_k }{ b^k }+\frac{ a_{n+1}+1 }{ b^{n+1} }
        \end{equation}
        et nous aurions choisit le nombre \( a_{n+1}\) autrement et complété la suite par des zéros à partir de là. Notons que cela prouve au passage que la suite que nous sommes en train de construire est bien dans \( \eD_b\) parce qu'elle ne contiendra pas de queue de suite composée de \( b-1\).

        Ceci termine la construction par récurrence de la suite \( a\in \eD_b\). Par construction nous avons pour tout \( N\geq 1\),
        \begin{equation}
            \sum_{k=1}^N\frac{ a_k }{ b^k }\leq x\leq \sum_{k=1}^N\frac{ a_k }{ b^k }+\frac{1}{ b^{N+1} }, 
        \end{equation}
        autrement dit : \( \varphi_b(a_1,\ldots, a_N)\in B(x,\frac{1}{ b^{N+1} })\). Nous avons donc bien convergence
        \begin{equation}
            \lim_{N\to \infty} \varphi_b(a_1,\ldots, a_N)=x
        \end{equation}
        et l'application \( \varphi_b\) est surjective.
\end{proof}

L'application \( \varphi_b^{-1}\colon \mathopen[ 0 , 1 [\to \eD_b\) est la \defe{décomposition décimale}{décimale!décomposition} en base \( b\) des nombres de \( \mathopen[ 0 , 1 [\).

Tout cela nous permet de montrer entre autres que \( \eR\) n'est pas dénombrable. Vu qu'il y a une bijection entre \( \mathopen[ 0 , 1 [\) et \( \eD_b\), il suffit de prouver que \( \eD_b\) est non dénombrable. De plus il suffit de démontrer que \( \eD_b\) est non dénombrable pour un entier \( b\geq 2\) donné.

\begin{proposition}[\cite{KZIoofzFLV}]  \label{PropNNHooYTVFw} 
    Il n'existe pas de surjection \( \eN\to \eD_b\). Autrement dit \( \eD_b\) est non dénombrable.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous prenons \( b\neq 2\) pour des raisons qui seront claires plus tard. Soit \( f\colon \eN\to \eD_b\). Pour \( i\in \eN\) nous notons 
    \begin{equation}
        f(n)=(c_i^{(n)})_{i\geq 1},
    \end{equation}
    et nous définissons la suite
    \begin{equation}
        c_k=\begin{cases}
            0    &   \text{si \( c_k^{(k)}\neq 0\)}\\
            1    &    \text{si \( c_k^{(k)}=0\)}.
        \end{cases}
    \end{equation}
    Cela est une suite dans \( \eD_b\) parce que \( b\neq 2\) et que la suite ne contient que des \( 0\) et des \( 1\). Mais nous n'avons \( f(n)=c\) pour aucun \( n\in \eN\) parce que nous avons \( c_n\neq f(n)_n\).

    Si \( b=2\) alors nous savons que \( \eD_2\sim\mathopen[ 0 , 1 [\sim \eD_3\). Donc \( \eD_2\sim \eD_3\) et \( \eD_2\) ne peut pas plus être mis en bijection avec \( \eN\) que \( \eD_3\).
\end{proof}
\begin{remark}
    La preuve ne fonctionne pas en base \( b=2\) parce que rien n'empêche d'avoir une queue de \( 1\). Il y a alors toutefois moyen de se débrouiller en construisant la suite \( c\) de façon plus subtile. Si \( b=2\) et \( n\in \eN\) alors \( f(n)\) est une suite de \( 0\) et \( 1\) contenant une infinité de \( 0\) (parce qu'il n'y a pas de queue de suite ne contenant que des \( 1\)). Nous construisons alors \( c\) de la façon suivante : d'abord nous recopions \( f(0)\) jusqu'à son \emph{deuxième} zéro que nous changeons en \( 1\); nommons \( n_0\) le rang de ce deuxième zéro. Ensuite nous recopions les éléments de \( f(1) \) à partir du rang \( n_0+1\) jusqu'au second zéro que nous changeons en \( 1\), etc.

    Le fait de prendre le deuxième zéro nous garanti que la suite \( c\) n'aura pas de queue de suite ne contenant que des \( 1\).

    Notons que cette construction s'adapte à tout \( b\); il suffit de prendre le second terme qui n'est pas \( b-1\) et le remplacer par \( b-1\).
\end{remark}

\begin{corollary}
    L'ensemble \( \mathopen[ 0 , 1 [\) n'est pas dénombrable.
\end{corollary}

\begin{proof}
    L'ensemble \( \mathopen[ 0 , 1 [\) est en bijection avec \( \eD_b\) que nous venons de prouver n'être pas dénombrable.
\end{proof}


\begin{definition}[Ensemble de Cantor]  \label{DefIYDooVIDJs}
    Soit \( K_0=\mathopen[ 0 , 1 [\) et les ensembles \( K_n\) définis par la récurrence
        \begin{equation}
            K_{n+1}=\big( \frac{1}{ 3 }K_n \big)\cup\big( \frac{1}{ 3 }(K_n+2) \big).
        \end{equation}
        L'ensemble
        \begin{equation}
            K=\bigcup_{n\geq 0}K_n
        \end{equation}
        est l'\defe{ensemble triadique de Cantor}{Cantor!ensemble}\index{ensemble!de Cantor}.
\end{definition}
Les principales propriétés de l'ensemble de Cantor sont qu'il est non dénombrable (proposition \ref{PropTPPooDySbm}) et borélien de mesure nulle (proposition \ref{PropBEWooXZdKN}).

\begin{normaltext}
    L'idée de base pour prouver que l'ensemble \( K\) est non dénombrable est que ses éléments sont les nombres qui s'écrivent en base \( 3\) sans utiliser le chiffre \( 1\). En prenant un nombre sans \( 1\) écrit en base \( 3\), en changeant tous les \( 2\) en \( 1\) et en lisant le résultat en base \( 2\), nous obtenons tous les nombres possibles en base \( 2\) et donc une quantité non dénombrable. L'idée est donc simple et astucieuse. La mise en musique est un peu plus délicate parce qu'il faut faire attention aux queues de suites; c'est pour cela que nous avons construit l'ensemble de Cantor en partant de \( \mathopen[ 0 , 1 [\) et non de \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\).
\end{normaltext}

Le lemme suivant dit précisément ce que nous entendons en disant que les éléments de l'ensemble de Cantor sont les nombres qui s'écrivent en base \( 3\) sans utiliser le chiffre \( 1\).
\begin{lemma}   \label{LemAZGoosKzEm}
    Soit \( n\in \eN\) et \( x\in \eD_3\); nous avons \( \varphi_3(x)\in K_n\in\) si et seulement si \( x_1,\ldots, x_n\in\{ 0,2 \}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous procédons par récurrence en commençant avec \( n=1\). Si \( x_1=1\) alors
    \begin{equation}
        \varphi_3(x)=\frac{1}{ 3 }+\sum_{k=2}^{\infty}\frac{ x_k }{ 3^k }\in\mathopen[ \frac{1}{ 3 } , \frac{ 2 }{ 3 } [.
    \end{equation}
    Notons que \( \varphi_3(x)=\frac{ 2 }{ 3 }\) est impossible parce que ça demanderait une queue de suite de \( 2\). Par conséquent \( \varphi_3(x)=\mathopen[ 0 , 1 [\setminus\mathopen[ \frac{1}{ 3 } , \frac{ 2 }{ 3 } [=K_1\).

        Nous passons à la récurrence. 
        
        \begin{subproof}
        \item[Sens direct]
        
        Nous supposons que \( x_1,\ldots, x_{n+1}\in\{ 0,2 \}\) et nous montrons que \( \varphi_3(x)\in K_{n+1}\). La chose surprenante est que nous n'allons pas considérer deux cas suivant que \( x_{n+1}\) vaut \( 0\) ou \( 1\); nous allons considérer deux cas suivant\footnote{Pour comprendre pourquoi, faire un dessin de comment \( K_n\) se transforme en \( K_{n+1}\) et remarquer dans \( K_2\), les deux premiers segments ne sont pas une division du premier segment de \( K_1\), mais bien une copie des \emph{deux} segments de \( K_1\).} que \( x_1\) vaut \( 0\) ou \( 1\). Écrivons encore \( \varphi_3(x)\) :
    \begin{equation}
        \varphi_3(x)=\sum_{k=1}^{n+1}\frac{ x_k }{ 3^k }+\sum_{k=n+2}^{\infty}\frac{ x_k }{ 3^k }.
    \end{equation}
    \begin{subproof}
        \item[Si \( x_1=0\)]
            Alors nous avons
            \begin{equation}
                3\varphi_3(x)=\sum_{k=2}^{\infty}\frac{ x_k }{ 3^{k-1} }=\sum_{k=1}^{\infty}\frac{ x_{k+1} }{ 3^k }=\varphi_3(x_2,\ldots, x_n,x_{n+1},\ldots)
            \end{equation}
            Vu que par hypothèse \( x_2,\ldots, x_{n+1}\) sont dans \( \{ 0,2 \}\) nous avons \( 3\varphi_3(x)\in K_n\) par hypothèse de récurrence. Cela implique que \( \varphi_3(x)\in K_{n+1}\).
        \item[Si \( x_1=2\)]
            Alors
            \begin{equation}
                \varphi_3(x)=\frac{ 2 }{ 3 }+\sum_{k=2}^{\infty}\frac{ x_k }{ 3^k },
            \end{equation}
            et
            \begin{equation}
                3\varphi_3(x)-2=\sum_{k=1}^{\infty}\frac{ x_{k+1} }{ 3^k }=\varphi(x_2,\ldots, x_{n+1},\ldots),
            \end{equation}
            et donc là nous avons \( 3\varphi_3(x)-2\in K_n\), ce qui implique encore \( \varphi_3(x)\in K_{n+1}\).
    \end{subproof}
    
        \item[Sens réciproque]
        
            Nous devons maintenant prouver que \( \varphi_3(x)\in K_{n+1}\) implique \( x_1,\ldots, x_{n+1}\in\{ 0,2 \}\). Par le même calcul que précédemment nous avons soit
            \begin{equation}
                3\varphi_3(x)=\varphi_3(x_2,\ldots, x_{n+1},\ldots),
            \end{equation}
            si \( x_1=0\), soit
            \begin{equation}
                3\varphi_3(x)-2=\varphi_3(x_2,\ldots, x_{n+1},\ldots),
            \end{equation}
            si \( x_1=2\). Dans les deux cas, si \( x_l=1\) pour un certain \( 2\leq l\leq n+1\), alors l'hypothèse de récurrence donne que ces éléments ne sont pas dans \( K_n\) et donc \( \varphi_3(x)\) pas dans \( K_{n+1}\).

        \end{subproof}
\end{proof}

\begin{corollary}   \label{CorSEDooJmeXt}
    En posant \( \eE=\{ x\in\eD_3\tq x_i\neq 1\forall i \}\) nous avons \( K=\varphi_3(\eE)\). Et plus précisément, \( \varphi_3\colon \eE\to K\) est une bijection.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Nous divisons la preuve en trois étapes.
    \begin{subproof}
    \item[Image contenue dans \( K\)]
        Si \( x\in \eE\) et \( n\in \eN\) nous avons \( x_1,\ldots, x_n\in\{ 0,2 \}\) et donc \( \varphi_3(x)\in K_n\) par la proposition \ref{LemAZGoosKzEm}. Donc
        \begin{equation}
            \varphi_3(x)\in\bigcup_{n\geq 1}K_n=K.
        \end{equation}
    \item[Injective]
        L'application \( \varphi_3\colon \eE\to K\) est injective parce qu'elle est déjà injective depuis \( \eD_3\).
    \item[Surjective]
        Soit \( p\in K\subset\mathopen[ 0 , 1 [\). Vu que \( \varphi_3\colon \eD_3\to \mathopen[ 0 , 1 [\) est surjective (théorème \ref{ThoRXBootpUpd}), il existe \( x\in \eD_3\) tel que \( \varphi_3(x)=p\). Pour tout \( n\) nous avons \( \varphi_3(x)\in K_n\) et donc \( x_1,\ldots, x_n\in\{ 0,2 \}\) et donc au final \( x\in \eE\).
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}\label{PropTPPooDySbm}
    L'ensemble de Cantor est non dénombrable.
\end{proposition}

\begin{proof}

    Nous avons prouvé à la proposition \ref{PropNNHooYTVFw} que l'ensemble \( \eD_2\) n'était pas dénombrable. Nous allons à présent prouver que l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \psi\colon \eD_2&\to K \\
            c&\mapsto \varphi_3(  \text{\( c\) en remplaçant les \( 1\) par des \( 2\)}  ) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est une bijection. Le fait que \( \psi\) soit injective est une conséquence du fait que ce soit la composition de deux applications injectives (le remplacement et \( \varphi_3\)). Il faut par contre montrer que l'image est égale à \( K\), en notant qu'il n'est pas évident a priori que l'image soit contenue dans \( K\).

    L'opération qui consiste à remplacer les \( 1\) par des \( 2\) est une bijection \( \eD_2\to \eE\). Le corollaire \ref{CorSEDooJmeXt} nous dit aussi que \( \varphi_3\colon \eE\to K\) est une bijection. En tant que composée de bijections, \( \psi\) est une bijection.

    Étant en bijection avec \( \eD_2\) qui n'est pas dénombrable par la proposition \ref{PropNNHooYTVFw}, l'ensemble de Cantor n'est pas dénombrable.
\end{proof}

\begin{proposition}[Ensemble de Cantor]    \label{PropBEWooXZdKN}
    L'ensemble de Cantor\footnote{Définition \ref{DefIYDooVIDJs}} est borélien, non dénombrable et de mesure nulle.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous reprenons les notations de la définition \ref{DefIYDooVIDJs}. Le fait que l'ensemble de Cantor soit non dénombrable a été prouvé dans la proposition \ref{PropTPPooDySbm}.

    L'ensemble de Cantor étant une intersection dénombrable de boréliens, il est borélien par le lemme \ref{LemBWNlKfA}. Vu que \( K_n\subset\mathopen[ 0 , 1 [\) nous avons \( \frac{1}{ 3 }K_n\leq \frac{1}{ 3 }\) et \( \frac{1}{ 3 }(K_n+2)\geq \frac{ 2 }{ 3 }\), donc \( K_n\) est une union disjointe de \( 2^n\) intervalles de mesure \( 2/3^n\). Nous avons donc
        \begin{equation}
            \lambda(K_n)=\left( \frac{ 2 }{ 3 } \right)^n.
        \end{equation}
        L'ensemble de Cantor étant contenu dans chacun des \( K_n\), sa mesure est plus petite que la mesure de chacun des \( K_n\) (lemme \ref{LemPMprYuC}) et donc \( \lambda(K)\leq \left( \frac{ 2 }{ 3 } \right)^n\) pour tout \( n\); ergo \( \lambda(K)=0\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Action de groupe et connexité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Sources : \cite{MneimneLie} et \wikipedia{fr}{Matrice_normale}{wikipédia}.

\begin{theorem}     \label{ThojrLKZk}
    Soit \( G\) un groupe topologique localement compact et dénombrable à l'infini\footnote{Cela signifie qu'il est une réunion dénombrable de compacts} agissant continument et transitivement sur un espace topologique localement compact \( E\). Alors l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon G/G_x&\to E \\
            [g]&\mapsto g\cdot x 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un homéomorphisme.
\end{theorem}

\begin{lemma}       \label{LemkLRAet}
    Si \( G\) et \( H\) sont des groupes topologiques tels que $G/H$ et \( H\) sont connexes\footnote{Définition \ref{DefIRKNooJJlmiD}.}, alors \( G\) est connexe.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( f\colon G\to \{ 0,1 \}\) une fonction continue. Considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \tilde f\colon G/H&\to \{ 0,1 \} \\
            [g]&\mapsto f(g). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    D'abord nous montrons qu'elle est bien définie. En effet si \( h\in H\) nous aurions \( \tilde f([gh])=f(gh)\), mais étant donné que \( H\) est connexe, l'ensemble \( gH\) est également connexe, de telle façon à ce que la fonction continue \( f\) soit constante sur \( gH\). Nous avons donc \( f(gh)=f(g)\).

    Étant donné que \( G/H\) est également connexe, la fonction \( \tilde f\) doit être constante. Si \( g_1\) et \( g_2\) sont deux éléments du groupe, nous avons \( f(g_1)=\tilde f([g_1])=\tilde f([g_2])=f(g_2)\). Nous en déduisons que \( f\) est constante et que \( G\) est connexe.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Le groupe \( \SO(n)\) est connexe, le groupe \( \gO(n)\) a deux composantes connexes.
\end{theorem}

\begin{proof}
    La seconde assertion découle de la première parce que les matrices de déterminant \( 1\) et celles de déterminant \( -1\) ne peuvent pas être reliées par un chemin continu tandis que l'application
    \begin{equation}
        M\mapsto \begin{pmatrix}
            -1    &       &       \\
                &   1    &       \\
                &       &   1
        \end{pmatrix}M
    \end{equation}
    est un homéomorphisme entre les matrices de déterminant \( 1\) et celles de déterminants \( -1\). Montrons donc que \( G=\SO(n)\) est connexe par arcs pour \( n\geq 2\) en procédant par récurrence sur la dimension.
    
    Nous acceptons le résultat pour $G=\SO(2)$. Notons que nous en avons besoin pour prouver que la sphère \( S^{n-1}\) est connexe.
    
    Le groupe \( \SO(n)\) agit, par définition, de façon transitive sur la sphère \( S^{n-1}\). Soit \( a\in S^{n-1}\), nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            G\cdot a&=S^{n-1}\\
            G_a&\simeq \SO(n-1)
        \end{align}
    \end{subequations}
    où \( G_a\) est le fixateur de \( a\) dans \( G\). Pour montrer le second point, nous considérons \( \{ e_i \}\), la base canonique de \( \eR^n\) et \( M\in G\) telle que \( Ma=e_1\). Le fixateur de \( e_1\) est évidemment isomorphe à \( \SO(n-1)\) parce qu'il est constitué des matrices de la forme
    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
             1   &   0    &   \ldots    &   0    \\
             0   &   a_{11}    &   \ldots    &   a_{1,n-1}    \\
             \vdots   &   \vdots    &   \ddots    &   \vdots    \\ 
             0   &   a_{n-1,1}    &   \ldots    &   a_{n-1,n-1}     
         \end{pmatrix}
    \end{equation}
    où \( (a_{ij})\in \SO(n-1)\). L'application 
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \alpha\colon G_{e_1} &\to G_{a} \\
            A&\mapsto M^{-1}A M
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un isomorphisme entre \( G_a\) et \( \SO(n-1)\). Le théorème \ref{ThojrLKZk} nous montre alors que, en tant qu'espaces topologiques,
    \begin{equation}
        G/G_a=S^{n-1}.
    \end{equation}
    L'hypothèse de récurrence montre que \( G_a=\SO(n-1)\) est connexe tandis que nous savons que \( S^{n-1}\) est connexe. Le lemme \ref{LemkLRAet} conclut que \( G=\SO(n)\) est connexe.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LemIbrsFT}
    Une bijection continue entre un espace compact et un espace séparé est un homéomorphisme.
\end{lemma}

\begin{proposition}
    Les groupes \( \gU(n)\) et \( \SU(n)\) sont connexes.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( G(n)\) le groupe \( \SU(n)\) ou \( \gU(n)\). Ce groupe opère transitivement sur la sphère complexe
    \begin{equation}
        S_{\eC}^{n-1}=\{ z\in \eC^n\tq \langle z, z\rangle=\sum_k| z_k |^2 =1 \}.
    \end{equation}
    Cet ensemble est le même que \( S^{2n-1}\) parce que \( |z_k|=x_k^2+y_k^2\). Nous avons une bijection continue entre \( S^{n-1}\) et \( S^{n-1}_{\eC}\) et donc un homéomorphisme (lemme \ref{LemIbrsFT}). Soit \( a\in S^{n-1}_{\eC}\), nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            G\cdot a&=S^{n-1}_{\eC}\\
            G_a&\simeq G(n-1).
        \end{align}
    \end{subequations}
    La seconde ligne est un isomorphisme de groupe et un homéomorphisme. Il est donné de la façon suivante. D'abord le fixateur de \( e_1\) dans \( G(n)\) est donné par les matrices de la forme
    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
             1   &   0    &   \ldots    &   0    \\
             0   &   a_{11}    &   \ldots    &   a_{1,n-1}    \\
             \vdots   &   \vdots    &   \ddots    &   \vdots    \\ 
             0   &   a_{n-1,1}    &   \ldots    &   a_{n-1,n-1}     
         \end{pmatrix}
    \end{equation}
    où \( (a_{ij})\in G(n-1)\). Par ailleurs si \( M\) est une matrice de \( G(n)\) telle que \( Ma=e_1\), nous avons l'homéomorphisme
  
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \alpha\colon G_{e_1}&\to G_a \\
            A&\mapsto M^{-1} AM. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Encore une fois, cela est un homéomorphisme par le lemme \ref{LemIbrsFT}. Par composition nous avons \( G_a\simeq G(n-1)\) et un homéomorphisme
    \begin{equation}
        G(n)/G_a=S^{n-1}_{\eC}.
    \end{equation}
    Le groupe \( G_a\) et l'ensemble \( S^{n-1}_{\eC}\) étant connexes, le groupe \( G(n)\) est connexe par le lemme \ref{LemkLRAet}.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{PAXrsMn}]
    Si \( G\) est un sous-groupe connexe de \( \GL(n,\eC)\) alors son groupe dérivé\footnote{Définition \ref{DefVUFBooNQjEdn}.} l'est également.
\end{lemma}
\index{groupe dérivé!de \( \GL(n,\eC)\)}

\begin{proof}
    Soit \( S_m\) l'ensemble des produits de \( m\) commutateurs de \( G\) :
    \begin{equation}
        S_m=\{ g_1,\ldots, g_m\,\text{où les \( g_i\) sont des commutateurs} \}.
    \end{equation}
    La partie \( S_m\) est l'image de \( G\) par l'application continue
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \underbrace{G\times \ldots\times G}_{\text{\( 2m\) facteurs}}&\to G \\
            (g_1,h_1,g_2,h_2,\ldots, g_m,h_m)&\mapsto [g_1,h_1]\ldots [g_m,h_m] 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    En tant qu'image d'un connexe par une application continue, \( S_m\) est connexe par la proposition \ref{PropGWMVzqb}. Vu que les \( S_m\) ont l'identité en commun, le groupe dérivé
    \begin{equation}
        D(G)=\bigcup_{m=1}^{\infty}S_m
    \end{equation}
    est également connexe.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Connexité de quelque groupes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition} \label{PropIFabDZz}
    Nous avons quelque résultats de connexité de groupes.
    \begin{enumerate}
        \item
            Le groupe \( \GL(n,\eC)\) est connexe.
        \item
            Le groupe \( \GL(n,\eR)\) n'est pas connexe, mais les groupes \( \GL^+(n,\eR)\) et \( \GL^-(n,\eR)\) le sont.
            % La proposition \ref{PropYGBEECo} en parle aussi.
        \item
            Le groupe \( \gO(n)\) n'est pas connexe.
        \item
            Les groupes \( \SU(n)\) et \( \SO(n)\) sont connexes.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\index{connexité!de groupes connus}
%TODO : il faut des preuves de tout ça, et certainement déplacer certains.
