% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2014
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

La valeur absolue est essentielle pour introduire les notions de limite et de continuité pour les fonctions d'une variable. En fait nous disons que la fonction $f\colon \eR\to \eR$ est continue au point $a$ lorsque pour tout $\varepsilon$, il existe un $\delta$ tel que
\begin{equation}
	| x-a |\leq\delta \Rightarrow | f(x)-f(a) |\leq \varepsilon.
\end{equation}
La quantité $| x-a |$ donne la «distance» entre $x$ et $a$; la définition de la continuité signifie que pour tout $\varepsilon$, il existe un $\delta$ tel que si $a$ et $x$ sont au plus à la distance $\delta$ l'un de l'autre, alors $f(x)$ et $f(a)$ ne seront éloigné au plus d'une distance $\varepsilon$.

La valeur absolue, dans $\eR$, nous sert donc à mesurer des distances entre les nombres. Les principales propriétés de la valeur absolue sont :
\begin{enumerate}

	\item
		$| x |=0$ implique $x=0$,
	\item
		$| \lambda x |=| \lambda | |x |$,
	\item
		$| x+y |\leq | x |+| y |$

\end{enumerate}
pour tout $x,y\in\eR$ et $\lambda\in\eR$.

Afin de donner une notion de limite pour les fonctions de plusieurs variables, nous devons trouver un moyen de définir les notion de <<taille>> d'un vecteur et de distance entre deux points de $\eR^n$, avec $n>1$. La notion de <<taille>> doit satisfaire propriétés analogues à celles de la valeur absolue. 

La premier notion de <<taille>> pour un vecteur de $\eR^2$ que nous vient à l'esprit est la longueur du segment entre l'origine et l'extrémité libre du vecteur. Cela peut être calculée à l'aide du théorème de Pythagore : 
\begin{equation}
  \textrm{taille de } (a,b) = \sqrt{a^2+b^2}.
\end{equation}
Nous pouvons introduire une la notion de distance entre les éléments de $\eR^2$ de façon similaire :
\begin{equation}
	d\big((a_x,a_y),(b_x,b_y)\big)=\sqrt{  (a_x-b_x)^2+(a_y-b_y)^2  }.
\end{equation}
Cette définition a l'air raisonnable; est-elle mathématiquement correcte ? Peut-elle jouer le rôle de la valeur absolue dans $\eR^2$ ? Est-elle la seule définitions possibles de «taille» et distance en $\eR^2$ ?  

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Normes et distances}\label{Sect_definition}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous voulons formaliser les notions de «taille» et de distance dans $\eR^n$, et plus généralement dans un espace vectoriel $V$ de dimension finie. Pour cela nous nous inspirons des propriétés de la valeur absolue.
\begin{definition}		\label{DefNorme}
	Soit $V$ un espace vectoriel réel. Une \defe{norme}{norme!définition} est une application $N\colon V\to \eR^+$ vérifiant les axiomes 
	\begin{enumerate}

		\item
			$N(0_V)=0$, et $N(x)=0$ implique $x=0_V$;
		\item\label{ItemDefNormeii}
			$N(\lambda x)=| \lambda |N(x)$ pour tout $\lambda\in\eR$ et $x\in V$;
		\item\label{ItemDefNormeiii}
			$N(x+y)\leq N(x)+N(y)$ pour tout $x,y\in V$. Cette propriété est appelée \defe{inégalité triangulaire}{inégalité!triangulaire}.
	\end{enumerate}
	Ici et dans la suite, $0_V$ désigne l'élément zéro de l'espace $V$.
\end{definition}
En prenant $\lambda=-1$ dans la propriété \ref{ItemDefNormeii}, nous trouvons immédiatement que $N(-x)=N(x)$.

\begin{proposition}		\label{PropNmNNm}
	Toute norme $N$ sur l'espace vectoriel $V$ vérifie l'inégalité
	\begin{equation}
		\big| N(x)-N(y) \big|\leq N(x-y)
	\end{equation}
	pour tout $x,y\in V$.
\end{proposition}
	
\begin{proof}
	Nous avons, en utilisant le point \ref{ItemDefNormeiii} de la définition \ref{DefNorme},
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			N(x)&=N(x-y+y)\leq N(x-y)+N(y),	\label{subEqNNNxxyyya}\\
			N(y)&=N(y-x+x)\leq N(y-x)+N(x).	\label{subEqNNNxxyyyb}
		\end{align}
	\end{subequations}
	Supposons d'abord que $N(x)\geq N(y)$. Dans ce cas, en utilisant \eqref{subEqNNNxxyyya},
	\begin{equation}
		\big| N(x)-N(y) \big|=N(x)-N(y)\leq N(x-y)+N(y)-N(y)=N(x-y).
	\end{equation}
	Si par contre $N(x)\leq N(y)$, alors nous utilisons \eqref{subEqNNNxxyyyb} et nous trouvons
	\begin{equation}
		\big| N(x)-N(y) \big|=N(y)-N(x)\leq N(y-x)+N(x)-N(x)=N(y-x).
	\end{equation}
	Dans les deux cas, nous avons retrouvé l'inégalité annoncée.
\end{proof}
Cette proposition signifie aussi que
\begin{equation}	\label{EqNleqNNleqNvqlqbs}
	-N(x-y)\leq N(x)-N(y)\leq N(x-y).
\end{equation}


Afin de suivre une notation proche de celle de la valeur absolue, à partir de maintenant, la norme d'un vecteur $v$ sera notée $\| v\|$ au lieu de $N(v)$. La proposition \ref{PropNmNNm} s'énoncera donc
\begin{equation}
\big| \| x \|-\| y \| \big|\leq \| x-y \|.
\end{equation}
\begin{definition}		\label{DefEVNetDistance}
	Un espace vectoriel $V$ muni d'une norme est une \defe{espace vectoriel normé}{normé!espace vectoriel}, et on écrit $(V,\| . \|)$. La \defe{distance induite}{distance (d'une norme)} par la norme entre les points $a$ et $b$ de $V$ est le nombre $d(a,b)=\| a-b \|$.

	Si $A$ est une partie de $V$ et si $x\in V$, nous disons que la \defe{distance}{distance!point et ensemble} entre $A$ et $x$ est le nombre
	\begin{equation}		\label{EqdefDistaA}
		d(x,A)=\inf_{a\in A}d(x,a).
	\end{equation}
\end{definition}
%The result is on the figure \ref{LabelFigDistanceEnsemble}
\newcommand{\CaptionFigDistanceEnsemble}{La distance entre $x$ et $A$ est donnée par la distance entre $x$ et $p$. Les distances entre $x$ et les autres points de $A$ sont plus grandes que $d(x,p)$.}
\input{Fig_DistanceEnsemble.pstricks}

Il est possible de définir de nombreuses normes sur $\eR^n$. Citons en quelque unes. 




Les normes $\| . \|_{L^p}$ ($p\in\eN$) sont définies de la façon suivante :
\begin{equation}		\label{EqDeformeLp}
	\| x \|_{L^p}=\Big( \sum_{i=1}^n| x_i |^p\Big)^{1/p},
\end{equation}
pour tout $x=(x_1,\ldots,x_n)\in\eR^n$. Parmi ces normes, celles qui seront le plus souvent utilisées dans ces notes sont
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		\| x \|_{L^1}&=\sum_{i=1}^n| x_i |,\\
		\| x \|_{L^2}&=\Big( \sum_{i=1}^n| x_i |^2 \Big)^{1/2}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La norme $L^2$ est la \defe{norme euclidienne}{norme!euclidienne}. Nous définissons également la \defe{norme supremum}{norme!supremum} par
\begin{equation}
	\| x \|_{\infty}=\sup_{1\leq i\leq n}| x_i |.
\end{equation}
Nous admettons sans démonstration que les fonctions $\| . \|_{L^p}\colon \eR^n\to \eR^+$ sont bien des normes.

\newcommand{\CaptionFigDistanceEuclide}{La \emph{norme} euclidienne induit la \emph{distance} euclidienne. D'où son nom. Le point $C$ est construit aux coordonnées $(A_x,B_y)$.}
\input{Fig_DistanceEuclide.pstricks}

Soient $A=(A_x,A_y)$ et $B=(B_x,B_y)$ deux éléments de $\eR^2$. La distance\footnote{Ne pas confondre «distance» et «norme».} euclidienne entre $A$ et $B$ est donnée par $\| A-B \|_2$. En effet, sur la figure \ref{LabelFigDistanceEuclide}, la distance entre les points $A$ et $B$ est donnée par
\begin{equation}
	| AB |^2=| AC |^2+| CB |^2=| A_x-B_x |^2+| A_y-B_y |^2,
\end{equation}
par conséquent,
\begin{equation}
	| AB |=\sqrt{| A_x-B_x |^2+| A_y-B_y |^2}=\| A-B \|_2.
\end{equation}

\begin{remark}
	Si $A$, $B$ et $C$ sont trois points dans le plan $\eR^2$, alors l'inégalité triangulaire $| AB |\leq| AC |+| CB |$ est précisément la propriété \ref{ItemDefNormeiii} de la norme (définition \ref{DefNorme}). En effet l'inégalité triangulaire s'exprime de la façon suivante en terme de la norme $\| . \|_2$ :
	\begin{equation}	\label{EqNDeuxAmBNNdd}
		\| A-B \|_2\leq \| A-C \|_2+\| C-B \|_2.
	\end{equation}
	En notant $u=A-C$ et $v=C-B$, l'équation \eqref{EqNDeuxAmBNNdd} devient exactement la propriété de définition de la norme :
	\begin{equation}
		\| u+v \|_2\leq \| u \|_2+\| v \|_2.
	\end{equation}
	Ceci explique pourquoi cette propriété des norme est appelée «inégalité triangulaire».
\end{remark}

Les distances que nous avons vues jusqu'à présent sont des distances définies à partir d'une norme. La définition suivante donne une notion générale de distance sur un espace vectoriel \( V\).

\begin{definition}
    Soit \( V\) un espace vectoriel. Une \defe{distance}{distance} sur \( V\) est une application \( d\colon V\times V\to \eR\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( d(x,y)\geq 0\) pour tout \( x,y\in V\);
        \item
            \( d(x,y)=0\) si et seulement si \( x=y\);
        \item
            \( d(x,y)=d(y,x)\) pour tout \( x,y\in V\);
        \item
            \( d(x,y)\leq d(x,z)+d(z,y)\) pour tout \( x,y,z\in V\).
    \end{enumerate}
    La dernière condition est l'inégalité triangulaire. Le nombre \( d(x,y)\) est la \emph{distance} entre \( x\) et \( y\).
\end{definition}
Toute distance définit une norme en posant \( \| v \|=d(v,0)\).

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Produit scalaire}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}\label{DefVJIeTFj}
    Un \defe{produit scalaire}{produit!scalaire!en général} sur un espace vectoriel \( E\) est une forme bilinéaire symétrique définie positive.
\end{definition}

Étant donné que l'inégalité de Cauchy-Schwarz sera surtout utilisée dans le cas où un produit scalaire est bel et bien donné, nous l'énonçons et le démontrons avec des notations adaptée à l'usage. Le produit scalaire sera noté \( X\cdot Y\) pour \( b(X,Y)\) si \( b\) est la forme.
\begin{theorem}[Inégalité de Cauchy-Schwarz]      \label{ThoAYfEHG}
	Si $X$ et $Y$ sont des vecteurs, alors
	\begin{equation}
		| X\cdot Y |\leq\| X \|\| Y \|.
	\end{equation}
    Nous avons une égalité si et seulement si \( X\) et \( Y\) sont multiples l'un de l'autre.
\end{theorem}
\index{Cauchy-Schwarz}
\index{inégalité!Cauchy-Schwarz}

%TODO : mettre au point les notations.
\begin{proof}
	Étant donné que les deux membres de l'inéquation sont positifs, nous allons travailler en passant au carré afin d'éviter les racines carrés dans le second membre.

	Nous considérons le polynôme
	\begin{equation}
		P(t)=\| X+tY \|^2=(X+tY)\cdot(X+tY)=X\cdot X+tX\cdot Y+tY\cdot X+t^2Y\cdot Y.
	\end{equation}
	En ordonnant les termes selon les puissance de $t$,
	\begin{equation}
		P(t)=\| Y \|^2t^2+2(X\cdot Y)t+\| X \|^2.
	\end{equation}
	Cela est un polynôme du second degré en $t$. Par conséquent le discriminant\footnote{Le fameux $b^2-4ac$.} doit être négatif. Nous avons donc
	\begin{equation}
		\Delta=4(X\cdot Y)^2-4\| X \|^2\| Y \|^2\leq 0,
	\end{equation}
	ce qui donne immédiatement
	\begin{equation}
		(X\cdot Y)^2\leq\| X \|^2\| Y^2 \|.
	\end{equation}

    En ce qui concerne le cas d'égalité, si nous avons \( X\cdot Y=\| X \|\| Y \|\), alors le discriminant \( \Delta\) ci-dessus est nul et le polynôme \( P\) admet une racine double \( t_0\). Pour cette valeur nous avons
    \begin{equation}
        P(t_0)=| X+t_0Y |=0,
    \end{equation}
    ce qui implique \( X+t_0Y=0\) et donc que \( X\) et \( Y\) sont liés.
\end{proof}

Vu que nous allons voir un pâté d'espaces avec des produits scalaires, nous leur donnons un nom.
\begin{definition}\label{DefLZMcvfj}
    Un espace vectoriel \defe{euclidien}{euclidien!espace} est un espace vectoriel de dimension finie muni d'un produit scalaire.
\end{definition}

\begin{proposition}
    Si \( x,y\mapsto x\cdot y\) est un produit scalaire, alors \( N(x)=x\cdot x\) est une norme vérifiant l'identité du parallélogramme :
    \begin{equation}        \label{EqYCLtWfJ}
        \| x-y \|^2+\| x+y \|^2=2\| x \|^2+2\| y \|^2.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Le fait que ce soit une norme découle entre autre de l'inégalité de Cauchy-Schwartz, théorème \ref{ThoAYfEHG}.
    %TODO : mettre ça au clair.

    La seconde assertion est seulement un calcul :
			\begin{equation}
				\begin{aligned}[]
					\| x-y \|^2+\| x+y \|^2&=(x-y)\cdot (x-y)+(x+y)\cdot(x+y)\\
					&=x\cdot x-x\cdot y-y\cdot x+y\cdot y\\
					&\quad +x\cdot x+x\cdot y+y\cdot x+y\cdot y\\
					&=2x\cdot x+2y\cdot y\\
					&=2\| x \|^2+2\| y \|^2.
				\end{aligned}
			\end{equation}
\end{proof}

Le produit scalaire permet de donner une norme via la formule suivante :
\begin{equation}
    \| x \|^2=x\cdot x.
\end{equation}

\begin{lemma}[\cite{KXjFWKA}]   \label{LemLPOHUme}
    Soit \( V\) un espace vectoriel muni d'un produit scalaire et de la norme associée. Si \( x,y\in V\) satisfont à \( \| x+y \|=\| x \|+\| y \|\), alors il existe \( \lambda\geq 0\) tel que \( x=\lambda y\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Quitte à raisonner avec \( x/\| x \|\) et \( y/\| y \|\), nous supposons que \( \| x \|=\| y \|=1\). Dans ce cas l'hypothèse signifie que \( \| x+y \|^2=4\). D'autre part en écrivant la norme en terme de produit scalaire,
    \begin{equation}
        \| x+y \|^2=\| x \|^2+\| y \|^2+2\langle x, y\rangle ,
    \end{equation}
    ce qui nous mène à affirmer que \( \langle x, y\rangle =1=\| x \|\| y \|\). Nous sommes donc dans le cas d'égalité de l'inégalité de Cauchy-Schwarz\footnote{Théorème \ref{ThoAYfEHG}.}, ce qui nous donne un \( \lambda\) tel que \( x=\lambda y\). Étant donné que \( \| x \|=\| y \|=1\) nous avons obligatoirement \( \lambda=\pm 1\), mais si \( \lambda=-1\) alors \( \langle x, y\rangle =-1\), ce qui est le contraire de ce qu'on a prétendu plus haut. Par soucis de cohérence, nous allons donc croire que \( \lambda=1\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Procédé de Gram-Schmidt}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[Procédé de Gram-Schmidt]    \label{PropUMtEqkb}
    Un espace euclidien possède une base orthonormée.
\end{proposition}
\index{espace!euclidien}
\index{Gram-Schmidt}

\begin{proof}
    Soit \( E\) un espace euclidien et \( \{ v_1,\ldots, v_n \}\), une base quelconque de \( E\). Nous posons d'abord
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            f_1&=v_1,&e_1&=\frac{ f_1 }{ \| f_1 \| }.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Ensuite
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            f_2&=v_2-\langle v_2, e_1\rangle e_1,&e_2&=\frac{ f_2 }{ \| f_2 \| }.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Notons que \( \{ e_1,e_2 \}\) est une base de \( \Span\{ v_1,v_2 \}\). De plus elle est orthogonale :
    \begin{equation}
        \langle e_1, f_2\rangle =\langle e_1, v_2\rangle -\langle v_2, e_1\rangle \underbrace{\langle e_1, e_1\rangle}_{=1} =0.
    \end{equation}
    Le fait que \( \| e_1 \|=\| e_2 \|=1\) est par construction. Nous avons donc donné une base orthonormée de \( \Span\{ v_1,v_2 \}\).

    Nous continuons par récurrence en posant
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            f_k&=v_k-\sum_{i=1}^{k-1}\langle v_k, e_i\rangle e_i,&e_k&=\frac{ f_k }{ \| f_k \| }.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Pour tout \( j<k\) nous avons
    \begin{equation}
        \langle e_j, f_k\rangle =\langle e_j, v_k\rangle -\sum_{i=1}^{k-1}\langle v_k, e_i\rangle \underbrace{\langle e_i, e_j\rangle}_{=\delta_{ij}} =0
    \end{equation}
\end{proof}
Cet algorithme de Gram-Schmidt nous donne non seulement l'existence de bases orthonormée pour tout espace euclidien, mais aussi le moyen d'en construire à partir de n'importe quelle base.


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Produit vectoriel}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
	Soient $u$ et $v$, deux vecteurs de $\eR^3$. Le \defe{produit vectoriel}{produit!vectoriel} de $u$ et $v$ est le vecteur $u\times v$ défini par 
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
		u\times v&=\begin{vmatrix}
			e_1	&	e_2	&	e_3	\\
			u_1	&	u_2	&	u_3	\\
			v_1	&	v_2	&	v_3
		\end{vmatrix}\\
		&=
		(u_2v_3-u_3v_2)e_1+(u_3v_1-u_1v_3)e_2+(u_1v_2-u_2v_1)e_3
		\end{aligned}
	\end{equation}
	où les vecteurs $e_1$, $e_2$ et $e_3$ sont les vecteurs de la base canonique de $\eR^3$.
\end{definition}
La notion de produit vectoriel est propre à $\eR^3$; il n'y a pas de généralisation simple aux espaces $\eR^m$.

Nous n'allons pas nous attarder sur les nombreuses propriétés du produit vectoriel. Les principales sont résumées dans la proposition suivante.
\begin{proposition}
	Si $u$ et $v$ sont des vecteurs de $\eR^3$, alors le vecteur $u\times v$ est l'unique vecteur qui est perpendiculaire à $u$ et $v$ en même temps, de norme égal à la surface du parallélogramme construit sur $u$ et $v$ et tel que les vecteurs $u$, $v$, $u\times v$ forment une base dextrogyre.
\end{proposition}
La chose importante à retenir est que le produit vectoriel permet de construire un vecteur simultanément perpendiculaire à deux vecteurs donnés. Le vecteur $u\times v$ est donc linéairement indépendant de $u$ et $v$. En pratique, si $u$ et $v$ sont déjà linéairement indépendants, alors le produit vectoriel permet de compléter une base de $\eR^3$.

À l'aide du produit vectoriel et du produit scalaire, nous construisons le \defe{produit mixte}{produit!mixte} de trois vecteurs de $\eR^3$ par la formule
\begin{equation}
	(u\times v)\cdot w=\begin{vmatrix}
			u_1	&	u_2	&	u_3	\\
			v_1	&	v_2	&	v_3	\\
			w_1	&	w_2	&	w_3	
	\end{vmatrix}.
\end{equation}

Pourquoi nous ne considérons pas la combinaison $(u\cdot v)\times w$ ?

\begin{proposition}		 \label{PropScalMixtLin}
	Les applications produit scalaire, vectoriel et mixte sont multilinéaires. Spécifiquement, nous avons les propriétés suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item
			Les applications produit scalaire et vectoriel sont bilinéaires. Le produit mixte est trilinéaire.
		\item
			Le produit vectoriel est antisymétrique, c'est à dire $u\times v=-v\times u$.
		\item
			Nous avons $u\times v=0$ si et seulement si $u$ et $v$ sont colinéaires, c'est à dire si et seulement si l'équation $\alpha u+\beta v=0$ a une solution différente de la solution triviale $(\alpha,\beta)=(0,0)$.
		\item		\label{ItemPropScalMixtLiniv}
			Pour tout $u$ et $v$ dans $\eR^3$, nous avons
			\begin{equation}
				\langle u, v\rangle^2 +\| u\times v \|^2=\| u \|^2\| v \|^2
			\end{equation}
		\item
			Par rapport à la dérivation, le produit scalaire et vectoriel vérifient une règle de Leibnitz. Soit $I$ un intervalle de $\eR$, et si $u$ et $u$ sont dans $C^1(I,\eR^3)$, alors
			\begin{equation}		\label{EqFormLeibProdscalVect}
				\begin{aligned}[]
					\frac{ d }{ dt }\big( u(t)\cdot v(t) \big)&=\big( u'(t)\cdot v(t) \big)+\big( u(t)\cdot v'(t) \big)\\
					\frac{ d }{ dt }\big( u(t)\times v(t) \big)&=\big( u'(t)\times v(t) \big)+\big( u(t)\times v'(t) \big).
				\end{aligned}
			\end{equation}
		\end{enumerate}
\end{proposition}

Les deux formules suivantes, qui mêlent le produit scalaire et le produit vectoriel, sont souvent utiles en analyse vectorielle :
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		(u\times v)\cdot w&=u\cdot(v\times w)\\
		(u\times v)\times w&=-(v\cdot w)u+(u\cdot w)v		\label{EqFormExpluxxx}
	\end{aligned}
\end{equation}
pour tout vecteurs $u$, $v$ et $w$ dans $\eR^3$. Nous les admettons sans démonstration. La seconde formule est parfois appelée \defe{formule d'expulsion}{formule!d'expulsion (produit vectoriel)}.




%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Boules et sphères}\label{Sect_boules}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
	Soit $(V,\| . \|)$, un espace vectoriel normé, $a\in V$ et $r>0$. Nous allons abondamment nous servir des ensembles suivants :
	\begin{enumerate}

		\item
			la \defe{boule ouverte}{boule!ouverte} $B(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|<r \}$;
		\item
			la \defe{boule fermée}{boule!fermée} $\bar B(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|\leq r \}$;
		\item
			la \defe{sphère}{sphère} $S(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|=r \}$.

	\end{enumerate}
\end{definition}
Les différences entre ces trois ensembles sont très importantes. D'abord, les \emph{boules} sont pleines tandis que la \emph{sphère} est creuse. En comparant à une pomme, la boule ouverte serait la pomme «sans la peau», la boule fermée serait «avec la peau» tandis que la sphère serait seulement la peau. Nous avons
\begin{equation}
	\bar B(a,r)=B(a,r)\cup S(a,r).
\end{equation}

\begin{definition}
	Une partie $A$ de $V$ est dite \defe{bornée}{borné!partie de $V$} si il existe un réel $R$ tel que $A\subset B(0_V,R)$.
\end{definition}
Une partie est donc bornée si elle est contenue dans une boule de rayon fini.

\begin{example}
	Dans $\eR$, les boules sont  les intervalles ouverts et fermés tandis que la sphère est donnée par les points extrêmes des intervalles :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			B(a,r)&=\mathopen] a-r , a+r \mathclose[,\\
			\bar B(a,r)&=\mathopen[ a-r , a+b \mathclose],\\
			S(a,r)&=\{ a-r,a+r \}.
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{example}

\begin{example}
	Si nous considérons $\eR^2$, la situation est plus riche parce que nous avons plus de normes. Essayons de voir les sphères de centre $(0,0)\in\eR^2$ et de rayon $r$ pour les normes $\| . \|_1$, $\| . \|_2$ et $\| . \|_{\infty}$.

	Pour la norme $\| . \|_1$, la sphère de rayon $r$ est donnée par l'équation
	\begin{equation}
		| x |+| y |=r.
	\end{equation}
	Pour la norme $\| . \|_2$, l'équation de la sphère de rayon $r$ est
	\begin{equation}
		\sqrt{x^2+y^2}=r,
	\end{equation}
	et pour la norme supremum, la sphère de rayon $r$ a pour équation
	\begin{equation}
		\max\{ | x |,| y | \}=r.
	\end{equation}
	Elles sont dessinées sur la figure \ref{LabelFigLesSpheres}
\newcommand{\CaptionFigLesSpheres}{Les sphères de rayon $1$ pour les trois normes classiques.}
\input{Fig_LesSpheres.pstricks}
\end{example}

\newcommand{\CaptionFigBoulePtLoin}{Le point $P$ est un peu plus loin que $x$, en suivant la même droite.}
\input{Fig_BoulePtLoin.pstricks}

\begin{proposition}		\label{PropBoitPtLoin}
	Soient $V$ un espace vectoriel normé, $a$ dans $V$ et $x$ tel que $d(a,x)=r$, c'est à dire $x\in S(a,r)$. Dans ce cas, toute boule centrée en $x$ contient un point $P$ tel que $d(P,a)>r$ et un point $Q$ tel que $d(Q,a)<r$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit une boule de rayon $\delta$ autour de $x$. Le but est de trouver un point $P$ tel que $d(P,a)>r$ et $d(P,x)<\delta$. Pour cela, nous prenons $P$ sur la même droite que $x$ (en partant de $a$), mais juste «un peu plus loin» (voir figure \ref{LabelFigBoulePtLoin}). Plus précisément, nous considérons le point
	\begin{equation}
		P=x+\frac{ v }{ N }
	\end{equation}
	où $v=x-a$ et $N$ est suffisamment grand pour que $d(x,P)$ soit plus petit que $\delta$. Cela est toujours possible parce que
	\begin{equation}
		d(P,x)=\| P-x \|=\frac{ \| v \| }{ N }
	\end{equation}
	peut être rendu aussi petit que l'on veut par un choix approprié de $N$. Montrons maintenant que $d(a,P)>d(a,x)$ :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			d(a,P)&=\| a-x-\frac{ v }{ N }\| \\
			&=\| a-x+\frac{ a }{ N }-\frac{ x }{ N } \|\\
			&=\| \big( 1+\frac{1}{ N }(a-x) \big) \|\\
			&>\| a-x \|=d(a,x).
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Nous laissons en exercice le soin de trouver un point $Q$ tel que $d(Q,a)<r$ et $d(Q,x)<\delta$.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Topologie}\label{Sect_topologie}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ouverts, fermés, intérieur et adhérence}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
	Soit $(V,\| . \|)$ un espace vectoriel normé et $A$, une partie de $V$. Un point $a$ est dit \defe{intérieur}{intérieur!point} à $A$ si il existe une boule ouverte centrée en $a$ et contenue dans $A$.

	On appelle \defe{l'intérieur}{intérieur!d'un ensemble} de $A$ l'ensemble des points qui sont intérieurs à $A$. Nous notons $\Int(A)$ l'intérieur de $A$.
\end{definition}
Notons que $\Int(A)\subset A$ parce que si $a\in\Int(A)$, nous avons $B(a,r)\subset A$ pour un certain $r$ et en particulier $a\in A$.

\begin{example}
	Trouver l'intérieur d'un intervalle dans $\eR$ consiste à «ouvrir là où c'est fermé». 
	\begin{enumerate}

		\item
			$\Int\big(\mathopen[ 0 , 1 [\big)=\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$. 
			
			Prouvons d'abord que $\mathopen] 0,1  \mathclose[\subset\Int(\mathopen[ 0 , 1 [)$. Si $a\in\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$, alors $a$ est strictement supérieur à $0$ et strictement inférieur à $1$. Dans ce cas, la boule de centre $a$ et de rayon $\frac{ \min\{ a,1-a \} }{ 2 }$ est contenue dans $\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$ (voir figure \ref{LabelFigIntervalleUn}). Cela prouve que $a$ est dans l'intérieur de $\mathopen[ 0 , 1 [$.

\newcommand{\CaptionFigIntervalleUn}{Trouver le rayon d'une boule autour de $a$. Une boule qui serait centrée en $a$ avec un rayon strictement plus petit à la fois de $a$ et de $1-a$ est entièrement contenue dans le segment $\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$.}
\input{Fig_IntervalleUn.pstricks}

			Prouvons maintenant que $\Int\big( \mathopen[ 0 , 1 [ \big)\subset\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$. Vu que l'intérieur d'un ensemble est inclus à l'ensemble, nous savons déjà que $\Int\big( \mathopen[ 0 , 1 [ \big)\subset\mathopen[ 0 , 1 [$. Nous devons donc seulement montrer que $0$ n'est pas dans l'intérieur de $\mathopen[ 0 , 1 [$. C'est le cas parce que toute boule du type $B(0,r)$ contient le point $-r/2$ qui n'est pas dans $\mathopen[ 0 , 1 [$.

		\item
			$\Int\Big( \mathopen[ 0 , \infty [ \Big)=\mathopen] 0 , \infty \mathclose[$.
		\item
			$\Int\big( \mathopen] 2 , 3 \mathclose[ \big)=\mathopen] 2 , 3 \mathclose[$.

	\end{enumerate}
	
\end{example}

\begin{example}			\label{ExempleIntBoules}
	Les intérieurs des boules et sphères sont importantes à savoir.
	\begin{enumerate}
		\item 
			$\Int\big( B(a,r) \big)=B(a,r)$. Si $x\in B(a,r)$, nous avons $d(a,x)<r$. Alors la boule $B\big(x,r-d(x,a)\big)$ est incluse à $B(a,r)$, et donc $x$ est dans l'intérieur de $B(a,r)$. Conseil : faire un dessin.
		\item
			$\Int\big( \bar B(a,r) \big)=B(a,r)$. Par le point précédent, la boule $B(a,r)$ est certainement dans l'intérieur de la boule fermée. Il reste à montrer que les points de $\bar B(a,r)$ qui ne sont pas dans $B(a,r)$ ne sont pas dans l'intérieur. Ces points sont ceux dont la distance à $a$ est \emph{égale} à $r$. Le résultat découle alors de la proposition \ref{PropBoitPtLoin}.
			
		\item
			$\Int\big( S(a,r) \big)=\emptyset$. Si $x\in S(a,r)$, toute boule centrée en $a$ contient des points qui ne sont pas à distance $r$ de $a$.
			
			Notez que la sphère est un exemple d'ensemble non vide mais d'intérieur vide.
	\end{enumerate}
\end{example}


\begin{definition}
	Une partie $A$ de l'espace vectoriel normé $(V,\| . \|)$ est dite \defe{ouverte}{ouvert} si chacun de ses points est intérieur. La partie $A$ est donc ouverte si $A\subset\Int(A)$. Par convention, nous disons que l'ensemble vide $\emptyset$ est ouvert.

	Une partie est dite \defe{fermée}{fermé} si son complémentaire est ouvert. La partie $A$ est donc fermée si $V\setminus A$ est ouverte.
\end{definition}

Remarque : un ensemble $A$ est ouvert si et seulement si $\Int(A)=A$.

\begin{definition}
	Une partie $A$ de l'espace vectoriel normé $V$ est dite \defe{compacte}{compact} si elle est fermée et bornée.
\end{definition}

Nous verrons tout au long de ce cours que les ensembles compacts, et les fonctions définies sur ces ensembles ont de nombreuses propriétés agraables.

\begin{example}		\label{ExempleFermeIntevrR}
	En ce qui concerne les intervalles de $\eR$,
	\begin{itemize}
		\item $\mathopen] 1 , 2 \mathclose[$ est ouvert;
		\item $\mathopen[ 3,  4 \mathclose]$ est fermé;
		\item $\mathopen[ 5 , 6 [$ n'est ni ouvert ni fermé;
	\end{itemize}
	Les intervalles fermés de $\eR$ sont toujours compacts.
\end{example}

\begin{proposition}		\label{PropTopologieAx}
	Soit $V$ un espace vectoriel normé.
	\begin{enumerate}
		\item
			L'ensemble $V$ lui-même et le vide sont à la fois fermées et ouvertes.
		\item
			Toute union d'ouverts est ouverte.
		\item
			Toute intersection \emph{finie} d'ouverts est ouverte.
		\item		\label{ItemPropTopologieAxiv}
			Le vide et $V$ sont les seules parties de $V$ à être à la fois fermées et ouvertes.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	L'ingrédient principal de cette démonstration est que si $a$ est un point d'un ouvert $\mO$, alors il existe une boule autour de $a$ contenue dans $\mO$ parce que $a$ doit être dans l'intérieur de $\mO$.
	\begin{enumerate}

		\item
			Nous avons déjà dit que, par définition, l'ensemble vide est ouvert. Cela implique que $V$ lui-même est fermé (parce que son complémentaire est le vide). De plus, $V$ est ouvert parce que toutes les boules sont inclues à $V$. Le vide est alors fermé (parce que son complémentaire est $V$).
		\item
			Soit une famille $(\mO_i)_{i\in I}$ d'ouverts\footnote{L'ensemble $I$ avec lequel nous «numérotons» les ouverts $\mO_i$ est \emph{quelconque}, c'est à dire qu'il peut être $\eN$, $\eR$, $\eR^n$ ou n'importe quel autre ensemble, fini ou infini.}, et l'union
			\begin{equation}
				\mO=\bigcup_{i\in I}\mO_i.
			\end{equation}
			Soit maintenant $a\in\mO$. Nous devons prouver qu'il existe une boule centrée en $a$ entièrement contenue dans $\mO$. Étant donné que $a\in\mO$, il existe $i\in I$ tel que $a\in\mO_i$ (c'est à dire que $a$ est au moins dans un des $\mO_i$). Par hypothèse l'ensemble $\mO_i$ est ouvert et donc tous ses points (en particulier $a$) sont intérieurs; il existe donc une boule $B(a,r)$ centrée en $a$ telle que $B(a,r)\subset\mO_i\subset\mO$.
		
		\item
			Soit une famille finie d'ouverts $(\mO_k)_{k\in\{ 1,\ldots,n \}}$, et $a\in\mO$ où
			\begin{equation}
				\mO=\bigcap_{k=1}^n\mO_k.
			\end{equation}
			Vu que $a$ appartient à chaque ouvert $\mO_k$, nous pouvons trouver, pour chacun de ces ouverts, une boule $B(a,r_k)$ contenue dans $\mO_k$. Chacun des $r_k$ est strictement positif, et nous n'en avons qu'un nombre fini, donc le nombre $r=\min\{ r_1,\ldots,r_n \}$ est strictement positif. La boule $B(a,r)$ est inclue dans toutes les autres (parce que $B(a,r)\subset B(a,r')$ lorsque $r\leq r'$), par conséquent
			\begin{equation}
				B(a,r)\subset\bigcap_{k=1}^nB(a,r_k)\subset\bigcap_{k=1}^n\mO_k=\mO,
			\end{equation}
			c'est à dire que la boule de rayon $r$ est une boule centrée en $a$ contenue dans $\mO$, ce qui fait que $a$ est intérieur à $\mO$.
		\item
			Nous acceptons ce point sans démonstration. 
	\end{enumerate}
   % TODO : trouver et mettre une preuve du dernier point.
	
\end{proof}

La proposition dit que toute intersection \emph{finie} d'ouvert est ouverte. Il est faux de croire que cela se généralise aux intersections infinies, comme le montre l'exemple suivant :
\begin{equation}
	\bigcap_{i=1}^{\infty}\mathopen] -\frac{1}{ n } , \frac{1}{ n } \mathclose[=\{ 0 \}.
\end{equation}
Chacun des ensembles $\mathopen] -\frac{1}{ n } , \frac{1}{ n } \mathclose[$ est ouvert, mais le singleton $\{ 0 \}$ est fermé (pourquoi ?).

Nous reportons à la proposition \ref{PropBorneSupInf} la preuve du fait que tout ensemble borné de $\eR$ possède un infimum et un supremum.



\begin{definition}
	L'ensemble des ouverts de $V$ est la \defe{topologie}{topologie} de $V$. La topologie dont nous parlons ici est dite \defe{induite}{induite!topologie} par la norme $\| . \|$ de $V$ (parce que cette norme définit la notion de boule et qu'à son tour la notion de boule définit la notion d'ouverts). Un \defe{voisinage}{voisinage} de $a$ dans $V$ est un ensemble contenant un ouvert contenant $a$.
\end{definition}

Il existe de nombreuses topologies sur un espace vectoriel donné, mais certaines sont plus fameuses que d'autres. Dans le cas de $V=\eR^n$, la topologie \defe{usuelle}{topologie!usuelle sur $\eR^n$} est celle induite par la norme euclidienne. Lorsque nous parlons de boules, de fermés, de voisinages ou d'autres notions topologiques (y compris de convergence, voir plus bas) dans $\eR^n$, nous sous-entendons toujours la topologie de la norme euclidienne.

\begin{example}
	Les ensemble suivants sont des voisinages de $3$ dans $\eR$ :
	\begin{itemize}
		\item
			$\mathopen] 1 , 5 \mathclose[$;
		\item
			$\mathopen[ 0 , 10 \mathclose]$;
		\item
			$\eR$.
	\end{itemize}
	Les ensembles suivants ne sont pas des voisinages de $3$ dans $\eR$ :
	\begin{itemize}
		\item 
			$\mathopen] 1 , 3 \mathclose[$;
		\item
			$\mathopen] 1 , 3 \mathclose]$;
		\item
			$\mathopen[ 0 , 5 [\setminus\{ 3 \}$.
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{proposition}
	Dans un espace vectoriel normé,
	\begin{enumerate}
		\item
			toute intersection de fermés est fermée;
		\item
			toute union \emph{finie} de fermés est fermée.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
Encore une fois, l'hypothèse de finitude de l'intersection est indispensable comme le montre l'exemple suivant :
\begin{equation}
	\bigcup_{n=1}^{\infty}\mathopen[ -1+\frac{1}{ n } , 1-\frac{1}{ n } \mathclose]=\mathopen] -1 , 1 \mathclose[.
\end{equation}
Chacun des intervalles dont on prend l'union est fermé tandis que l'union est ouverte.

\begin{definition}
	Soit $A$, une partie de l'espace vectoriel normé $V$. Un point $a\in V$ est dit \defe{adhérent}{adhérence} à $A$ dans $V$ si pour tout $\varepsilon>0$,
	\begin{equation}
		B(a,\varepsilon)\cap A\neq\emptyset.
	\end{equation}
	Nous notons $\bar A$ l'ensemble des points adhérents à $a$ et nous disons que $\bar A$ est l'adhérence de $A$. L'ensemble $\bar A$ sera aussi souvent nommé \defe{fermeture}{fermeture} de l'ensemble $A$.
\end{definition}
Un point peut être adhérent à $A$ sans faire partie de $A$, et nous avons toujours $A\subset\bar A$.

\begin{example}
	La terminologie «fermeture» de $A$ pour désigner $\bar A$ provient de deux origines.
	\begin{enumerate}
		\item
			L'ensemble $\bar A$ est le plus petit fermé contenant $A$. Cela signifie que si $B$ est un fermé qui contient $A$, alors $\bar A\subset A$. Nous acceptons cela sans preuve.
            % position 25804
            %Nous allons prouver cette affirmation dans l'exercice \ref{exoGeomAnal-0008}.
		\item
			Pour les intervalles dans $\eR$, trouver $\bar A$ revient à fermer les extrémités qui sont ouvertes, comme on en a parlé dans l'exemple \ref{ExempleFermeIntevrR}.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}
	Dans $\eR$, l'infimum et le supremum d'un ensemble sont des points adhérents. En effet si $M$ est le supremum de $A\subset\eR$, pour tout $\varepsilon$, il existe un $a\in A$ tel que $a>M-\varepsilon$, tandis que $M>a$. Cela fait que $a\in B(M,\varepsilon)$, et en particulier que pour tout rayon $\varepsilon$, nous avons $B(M,\varepsilon)\cap A\neq\emptyset$.

	Le même raisonnement montre que l'infimum est également dans l'adhérence de $A$.
\end{example}

\begin{example}		\label{ParlerEncoredeF}
	Il ne faut pas conclure de l'exemple précédent qu'un point limite ou adhérent est automatiquement un minimum ou un maximum. En effet, si nous regardons l'ensemble formé par les points de la suite $x_n=(-1)^n/n$, le nombre zéro est un point adhérent et une limite, mais pas un infimum ni un maximum.
\end{example}

\begin{lemma}
	Si $B$ est une partie fermée de $V$, alors $B=\bar B$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons qu'il existe $a\in\bar B$ tel que $a\notin B$. Alors il n'y a pas d'ouverts autour de $a$ qui soit contenu dans $\complement B$. Cela prouve que $\complement B$ n'est pas ouvert, et par conséquent que $B$ n'est pas fermé. Cela est une contradiction qui montre que tout point de $\bar B$ doit appartenir à $B$ lorsque $B$ est fermé.
\end{proof}

\begin{example}
	Au niveau des intervalles dans $\eR$, prendre l'adhérence consiste à «fermer là où c'est ouvert». Attention cependant à ne pas fermer l'intervalle en l'infini.
	\begin{enumerate}
		\item
			$\overline{ \mathopen[ 0 , 2 [ }=\mathopen[ 0 , 2 \mathclose]$.
		\item
			$\overline{ \mathopen] 3 , \infty \mathopen] }=\mathopen[ 3 , \infty [$.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{proposition}
	Soit $V$ un espace vectoriel normé et $a\in V$. Les trois conditions suivantes sont équivalentes :
	\begin{enumerate}
		\item
			$a\in\bar A$;
		\item
			il existe une suite d'éléments $x_n$ dans $A$ qui converge vers $a$;
		\item
			$d(a,A)=0$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
Notez que dans cette proposition, nous ne supposons pas que $a$ soit dans $A$.

\begin{proposition}		\label{PropComleIntBar}
	Pour toute partie $A$ d'un espace vectoriel normé nous avons
	\begin{enumerate}
		\item
			$V\setminus\bar A=\Int(V\setminus A)$,
		\item
			$V\setminus\Int(A)=\overline{ V\setminus A }$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

En utilisant les notations du complémentaire (appendice \ref{AppComplement}), les deux points de la proposition se récrivent
\begin{enumerate}
	\item
		$\complement \bar A=\Int(\complement A)$,
	\item\label{ItemLemPropComplementiv}
		$\complement\Int(A)=\overline{ \complement A }$.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	Nous avons $a\in V\setminus\bar A$ si et seulement si $a\notin\bar A$. Or ne pas être dans $\bar A$ signifie qu'il existe un rayon $\varepsilon$ tel que la boule $B(a,\varepsilon)$ n'intersecte pas $A$. Le fait que la boule $B(a,\varepsilon)$ n'intersecte pas $A$ est équivalent à dire que $B(a,\varepsilon)\subset V\setminus A$. Or cela est exactement la définition du fait que $a$ est à l'intérieur de $V\setminus A$. Nous avons donc montré que $a\in V\setminus \bar A$ si et seulement si $a\in\Int(V\setminus A)$. Cela prouve la première affirmation.

	Pour prouver la seconde affirmation, nous appliquons la première au complémentaire de $A$ : $\complement(\overline{ \complement A })=\Int(\complement\complement A)$. En prenant le complémentaire des deux membres nous trouvons successivement
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\complement\complement(\overline{ \complement A })&=\complement\Int(\complement\complement A),\\
			\overline{ \complement A }&=\complement\Int(A),
		\end{aligned}
	\end{equation}
	ce qu'il fallait démontrer.
\end{proof}

Attention à ne pas confondre $\complement \bar A$ et $\overline{ \complement A }$. Ces deux ensembles ne sont pas égaux. En effet, en tant que complément d'un fermé, l'ensemble $\complement \bar A$ est certainement ouvert, tandis que, en tant que fermeture, l'ensemble $\overline{ \complement A }$ est fermé. Pouvez-vous trouver des exemples d'ensembles $A$ tels que $\complement \bar A=\overline{ \complement A }$ ?

\begin{proposition}
	Soient $A$ et $B$ deux parties de l'espace vectoriel normé $V$.
	\begin{enumerate}
		\item
			Pour les inclusions, si $A\subset B$, alors $\Int(A)\subset\Int(B)$ et $\bar A\subset\bar B$.
		\item
			Pour les unions, $\overline{ A\cup B }=\overline{ A }\cup\overline{ B }$ et $\overline{ A\cap B }\subset\bar A\cap\bar B$.
		\item
			Pour les intersections, $\Int(A)\cap\Int(B)=\Int(A\cap B)$ et $\Int(A)\cup\Int(B)\subset\Int(A\cup B)$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item
			Si $a$ est dans l'intérieur de $A$, il existe une boule autour de $a$ contenue dans $A$. Cette boule est alors contenue dans $B$ et donc est une boule autour de $a$ contenue dans $B$, ce qui fait que $a$ est dans l'intérieur de $B$. Si maintenant $a$ est dans l'adhérence de $A$, toute boule centrée en $a$ contient un élément de $A$ et donc un élément de $B$, ce qui prouve que $a$ est dans l'adhérence de $B$.
		\item
			Nous avons $A\subset A\cup B$ et donc, en utilisant le premier point, $\bar A\subset\overline{ A\cup B }$. De la même manière, $\bar B\subset\overline{ A\cup B }$. En prenant l'union, $\bar A\cup\bar B\subset\overline{ A\cup B }$.

			Réciproquement, soit $a\in\overline{ A\cup B }$ et montrons que $a\in\bar A\cup\bar B$. Supposons par l'absurde que $a$ ne soit ni dans $\bar A$ ni dans $\bar B$. Il existe donc des rayon $\varepsilon_1$ et $\varepsilon_2$ tels que
			\begin{equation}
				\begin{aligned}[]
					B(a,\varepsilon_1)\cap A&=\emptyset,\\
					B(a,\varepsilon_2)\cap B&=\emptyset.
				\end{aligned}
			\end{equation}
			En prenant $r=\min\{ \varepsilon_1,\varepsilon_2 \}$, la boule $B(a,r)$ est inclue aux deux boules citées et donc n'intersecte ni $A$ ni $B$. Donc $a\notin\overline{ A\cup B }$, d'où la contradiction.

		\item
			Si nous appliquons le second point à $\complement A$ et $\complement B$, nous trouvons
			\begin{equation}
				\overline{ \complement A\cup\complement B }=\overline{ \complement A}\cup\overline{ \complement B}.
			\end{equation}
			En utilisant les propriétés du lemme \ref{LemPropsComplement}, le membre de gauche devient
			\begin{equation}	\label{Eq2707CACBCAB}
				\overline{ \complement A\cup\complement B }=\overline{ \complement(A\cap B) }=\complement\Int(A\cap B),
			\end{equation}
			tandis que le membre de droite devient
			\begin{equation}		\label{Eq2707cAcBACAACB}
				\overline{ \complement A }\cup\overline{ \complement B }=\complement\Int(A)\cup\complement\Int(A)=\complement\Big( \Int(A)\cap\Int(B) \Big).
			\end{equation}
			En égalisant le membre de droite de \eqref{Eq2707CACBCAB} avec celui de \eqref{Eq2707cAcBACAACB} et en passant au complémentaire nous trouvons
			\begin{equation}
				\Int(A\cap B)=\Int(A)\cap\Int(B),
			\end{equation}
			comme annoncé.

			La dernière affirmation provient du fait que $\Int(A)\subset\Int(A\cup B)$ et de la propriété équivalente pour $B$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
	Nous avons prouvé que $\overline{ A\cap B }\subset\bar A\cap\bar B$. Il arrive que l'inclusion soit stricte, comme dans l'exemple suivant. Si nous prenons $A=\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]$ et $B=\mathopen] 1 , 2 \mathclose]$, nous avons $A\cap B=\emptyset$ et donc $\overline{ A\cap B }=\emptyset$. Par contre nous avons $\bar A\cap\bar B=\{ 1 \}$.
\end{remark}

\begin{definition}
	La \defe{frontière}{frontière} d'un sous-ensemble $A$ de l'espace vectoriel normé $V$ est l'ensemble des points $a\in V$ tels que
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			B(a,r)\cap A&\neq \emptyset,\\
			B(a,r)\cap \complement A&\neq \emptyset,
		\end{aligned}
	\end{equation}
	pour tout rayon $r$. En d'autres termes, toute boule autour de $a$ contient des points de $A$ et des points de $\complement A$. La frontière de $A$ se note $\partial A$\nomenclature[T]{$\partial A$}{La frontière de l'ensemble $A$}.
\end{definition}

\begin{proposition}		\label{PropDescFrpbsmI}
	La frontière d'une partie $A$ d'un espace vectoriel normé $V$ s'exprime sous la forme
	\begin{equation}
		\partial A=\bar A\setminus\Int(A).
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Le fait pour un point $a$ de $V$ d'appartenir à $\bar A$ signifie que toute boule centrée en $a$ intersecte $A$. De la même façon, le fait de ne pas appartenir à $\Int(A)$ signifie que toute boule centrée en $a$ intersecte $\complement A$.
\end{proof}

La description de la frontière donnée par la proposition \ref{PropDescFrpbsmI} est celle qu'en pratique nous utilisons le plus souvent. Dans certains textes, elle est prise comme définition de la frontière.

\begin{lemma}
	La frontière de $A$ peut également s'exprimer des façons suivantes :
	\begin{equation}
		\partial A= \bar A\cap\complement\Int(A)=\bar A\cap\overline{ \complement A },
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	En partant de $\partial A=\bar A\setminus \Int(A)$, la première égalité est une application de la propriété \ref{ItemLemPropComplementiii} du lemme \ref{LemPropsComplement}. La seconde égalité est alors la proposition \ref{PropComleIntBar}.
\end{proof}

\begin{example}
	Dans $\eR$, la frontière d'un intervalle est la paire constituée des points extrêmes. En effet
	\begin{equation}
		\partial\mathopen[ a , b [=\overline{ \mathopen[ a , b [ }\setminus\Int\big( \mathopen[ a , b [ \big)=\mathopen[ a , b \mathclose]\setminus\mathopen] a , b \mathclose[=\{ a,b \}.
	\end{equation}

	Toujours dans $\eR$ nous avons
	\begin{equation}
		\partial\eR=\bar\eR\setminus\Int(\eR)=\eR\setminus\eR=\emptyset,
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\partial\eQ=\bar\eQ\setminus\Int(\eQ)=\eR\setminus\emptyset=\eR.
	\end{equation}
\end{example}

%TODO : prouver que la boule fermée est la fermeture de la boule ouverte.

\begin{example}
	Dans $\eR^n$, nous avons
	\begin{equation}
		\partial B(a,r)=\partial\bar B(a,r)=S(a,r).
	\end{equation}

    Cela est un boulot pour la proposition \ref{PropBoitPtLoin}. Si \( x\in S(a,r)\) alors tout boule autour de \( x\) contient des points à distance strictement plus grande et plus petite que \( d(a,x)\), c'est à dire des points dans \( B(a,r)\) et hors de \( B(a,r)\). Cela prouve que les points de \( S(a,r)\) font partie de \( \partial B(a,r)\), c'est à dire que \( S(a,r)\subset \partial B(a,r)\); et idem pour \( \bar B(a,r)\). 

Pour prouver l'inclusion inverse, soit \( x\in \partial B(a,r)\). Vu que toute boule autour de \( x\) contient des points intérieurs à \( B(a,r)\), pour tout \( \epsilon>0\), \( d(a,x)-\epsilon< r \), c'est à dire que \( d(a,x)\leq r\). De la même manière toute boule autour de \( x\) contient des points hors de \( B(a,r)\) signifie que pour tout \( \epsilon\), \( d(a,x)+\epsilon>r\) ou encore que \( d(a,x)\geq r\). Les deux ensemble implique que \( d(a,x)=r\).
\end{example}

\begin{remark}
    Il serait toutefois faux de croire que \( \partial A=\partial \bar A\) pour toute partie \( A\) de \( \eR^n\). En effet si \( A=\eR\setminus\{ 0 \}\) nous avons \( \partial A=\{ 0 \}\) et \( \bar A=\eR\), donc \( \partial \bar A=\emptyset\).
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Point isolé, point d'accumulation}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
	Soit $D$, une partie de $V$.
	\begin{enumerate}
		\item
			Un point $a\in D$ est dit \defe{isolé}{isolé!point dans un espace vectoriel normé} dans $D$ relativement à $V$ si il existe un $\varepsilon>0$ tel que
			\begin{equation}
				B(a,\varepsilon)\cap D=\{ a \}.
			\end{equation}
		\item
			Un point $a\in V$ est un \defe{point d'accumulation}{accumulation!dans espace vectoriel normé} de $D$ si pour tout $\varepsilon>0$,
			\begin{equation}
				\Big( B(a,\varepsilon)\setminus\{ a \}\Big)\cap D\neq \emptyset.
			\end{equation}
	\end{enumerate}
\end{definition}

\newcommand{\CaptionFigAccumulationIsole}{L'ensemble décrit par l'équation \eqref{Eq2807BouleIso}. Le point $P$ est un point isolé de $D$, tandis que  les points $S$ et $Q$ sont des points d'accumulation.}
\input{Fig_AccumulationIsole.pstricks}

\begin{example}
	Considérons la partie suivante de $\eR^2$ :
	\begin{equation}	\label{Eq2807BouleIso}
		D=\{ (x,y)\tq x^2+y^2<1\}\cup\{ (1,1) \}.
	\end{equation}
	Comme on peut le voir sur la figure \ref{LabelFigAccumulationIsole}, le point $P=(1,1)$ est un point isolé de $D$ parce qu'on peut tracer une boule autour de $P$ sans inclure d'autres points de $D$ que $P$ lui-même. Le point $Q=(-1,0)$ est un point d'accumulation de $D$ parce que toute boule autour de $Q$ contient des points de $D$.

    Le point $S$, étant un point intérieur, est un point d'accumulation : toute boule autour de $S$ intersecte $D$.
    
    Notez cependant que le point $Q$ lui-même n'est pas dans $D$ parce que l'inégalité qui définit $D$ est stricte.
\end{example}

\begin{remark}
    À propos de la position des points d'accumulation et des points isolés.
    \begin{enumerate}
        \item
            Les points intérieurs sont tous des points d'accumulation.
        \item
            Les points isolés ne sont jamais intérieurs.
        \item
            Certains points d'accumulation ne font pas partie de l'ensemble. Par exemple le point $1$ est un point d'accumulation de $E=\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$.
        \item
            Les points de la frontière sont soit d'accumulation soit isolés.
    \end{enumerate}
\end{remark}


\begin{example}
	Tous les points de $\eR$ sont des points d'accumulation de $\eQ$ parce que dans toute boule autour d'un réel, on peut trouver un nombre rationnel.
\end{example}

\begin{remark}
	L'ensemble des points d'accumulation d'un ensemble n'est pas exactement son adhérence. En effet, un point isolé dans $A$ est dans l'adhérence de $A$, mais n'est pas un point d'accumulation de $A$.
\end{remark}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Convergence de suites}\label{Sect_suites}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous disons qu'une suite réelle $(x_n)$ converge\footnote{Voir la définition \ref{DefLimiteSuiteNum} pour plus de détail.} vers $\ell$ lorsque pour tout $\varepsilon$, il existe un $M$ tel que
\begin{equation}
	n>N\Rightarrow | x_n-\ell |\leq\varepsilon.
\end{equation}
Le concept fondamental de cette définition est la notion de valeur absolue qui permet de donner la «distance» entre deux réels. Dans un espace vectoriel normé quelconque, cette notion est généralisée par la distance associée à la norme (définition \ref{DefEVNetDistance}). Nous pouvons donc facilement définir le concept de convergence d'une suite dans un espace vectoriel normé.

\begin{definition}		\label{DefCvSuiteEGVN}
	Soit une suite $(x_n)$ dans un espace vectoriel normé $V$. Nous disons qu'elle est \defe{convergente}{convergence!dans un espace vectoriel normé} si il existe un élément $\ell\in V$ tel que
	\begin{equation}
		\forall \varepsilon>0,\,\exists N\in\eN\tq n\geq N\Rightarrow \| x_n-l \|<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, $\ell$ est appelé la \defe{limite}{limite!suite} de la suite $(x_n)$.
\end{definition}


\begin{lemma}		\label{LemLimAbarA}
	Soit $(x_n)$ une suite convergente contenue dans un ensemble $A\subset V$. Alors la limite $x_n$ appartient à $\bar A$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons que nous ayons une partie $A$ de $V$, et une suite $(x_n)$ dont la limite $\ell$ se trouve hors de $\bar A$. Dans ce cas, il existe un $r>0$ tel que\footnote{Une autre manière de dire la même chose : si $\ell\notin\bar A$, alors $d(\ell,A)>0$.} $B(\ell,r)\cap A=\emptyset$. Si tous les éléments $x_n$ de la suite sont dans $A$, il n'y en a donc aucun tel que $d(x_n,\ell)=\| x_n-\ell \|<r$. Cela contredit la notion de convergence $x_n\to \ell$.
\end{proof}

Nous avons déjà mentionné dans l'exemple \ref{ParlerEncoredeF} que zéro était un point adhérent à l'ensemble $F=\{ (-1)^n/n\tq n\in\eN_0 \}$. Nous savons maintenant que $0$ étant la limite de la suite, il est automatiquement adhérent à l'ensemble des éléments de la suite.

\begin{corollary}		\label{CorAdhEstLim}
	Soit $a$ un point de l'adhérence d'une partie $A$ de $V$. Alors il existe une suite d'éléments dans $A$ qui converge vers $a$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Si $a\in A$, alors nous pouvons prendre la suite constante $x_n=a$. Si $a$ n'est pas dans $A$, alors $a$ est dans $\partial A$, et pour tout $n$, il existe un point de $A$ dans la boule $B(a,\frac{1}{ n })$. Si nous nommons $x_n$ ce point, la suite ainsi construite est une suite contenue dans $A$ et qui converge vers $a$ (ce dernier point est laissé à la sagacité du lecteur ou de la lectrice).
\end{proof}

En termes savants, ce corollaire signifie que la fermeture $\bar A$ est composé de $A$ plus de toutes les limites de toutes les suites contenues dans $A$.

\begin{definition}
	Une partie à la fois bornée et fermée d'un espace vectoriel normé est dite \defe{compacte}{compact!dans $\eR^m$}.
\end{definition}
%TODO : il faut surtout en faire une proposition qui dit qu'on est compact si et seulement si on est fermé borné.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Critère de Cauchy}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Une suite \( (a_k)\) dans l'espace vectoriel normé \( V\) est \defe{de Cauchy}{suite!de Cauchy} si pour tout \( \epsilon\), il existe \( N\) tel que si \( n,m\geq N\) alors \( \| a_n-a_m \|\leq \epsilon\).
\end{definition}

\begin{theorem}[Critère de Cauchy]  \label{ThoHGyzAva}
    Une suite est convergence si et seulement si elle est de Cauchy.
\end{theorem}
\index{critère!de Cauchy}

\begin{definition}
    Nous disons que deux suites \( (u_n)\) et \( (v_n)\) sont \defe{équivalentes}{équivalence!de suites} si il existe une fonction \( \alpha\colon \eN\to \eR\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            pour tout \( n\) à partir d'un certain rang, \( u_n=v_n\alpha(n)\)
        \item
            \( \alpha(n)\to 1\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{lemma}
    Si les suites \( (u_n)\) et \( (v_n)\) sont équivalentes et si \( (v_n)\) admet une limite \( l\) différente de \( 1\), alors les suites \( (\ln u_n)\) et \( (\ln v_n)\) sont équivalentes.
\end{lemma}

\begin{proof}
    En effet si \( u_n=v_n\alpha(n)\) alors
    \begin{equation}
        \ln(u_n)=\ln(v_n)+\ln\big( \alpha(n) \big)=\ln(v_n)\left( 1+\frac{ \ln\big( \alpha(n) \big) }{ \ln(v_n) } \right),
    \end{equation}
    et comme \( \alpha(n)\to 1\), la parenthèse tend vers \( 1\).
\end{proof}

\begin{lemma}[formule de Stirling\cite{MEHuVnb}]        \label{LemCEoBqrP}
    Nous avons l'équivalence de suites
    \begin{equation}
        n!\sim \left( \frac{ n }{ e } \right)^n\sqrt{2\pi n}.
    \end{equation}
\end{lemma}
\index{formule!Stirling}

\begin{definition}
    Nous disons que la série \( \sum_{n=0}^{\infty}a_n\) dans l'espace vectoriel normé \( V\) \defe{converge absolument}{convergence!absolue} si la série \( \sum_{n=0}^{\infty}\| a_n \|\) converge dans \( \eR\).
\end{definition}

\begin{lemma}   \label{LemNEoaaPt}
    Si une série converge absolument, alors elle converge.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Ici comme dans tout ce chapitre nous considérons un espace vectoriel normé de dimension finie; il est donc complet et nous pouvons utiliser le critère de Cauchy \ref{ThoHGyzAva} pour caractériser les suites convergentes. Nous notons \( s_n\) la \( n\ieme\) somme partielle de \( \sum_k a_k\). Nous allons montrer que c'est une suite de Cauchy et qu'elle converge donc; en supposant que \( m>n\),
    \begin{equation}
        \| s_n-s_m \|=\| \sum_{k=n+1}^m a_k \|\leq \sum_{k=n+1}^m\| a_k \|.
    \end{equation}
    Par hypothèse, la série converge absolument, ce qui signifie que la suite des sommes partielles de la série \( \sum_k\| a_k \|\) est de Cauchy et qu'il existe donc un \( N\) tel que si \( m,n>N\) alors \( \sum_{k=n+1}^m\| a_k \|\leq \epsilon\). Cela prouve que \( (s_n)\) est de Cauchy et donc que \( \sum_ka_k\) converge.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Fonctions}		\label{Sect_fonctions}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Soient $(V,\| . \|_V)$ et $(W,\| . \|_W)$ deux espaces vectoriels normés, et une fonction $f$ de $V$ dans $W$. Il est maintenant facile de définir les notions de limites et de continuité pour de telles fonctions en copiant les définitions données pour les fonctions de $\eR$ dans $\eR$ en changeant simplement les valeurs absolues par les normes sur $V$ et $W$.

En nous inspirant de la définition \ref{DefLimiteFonction}, nous écrivons
\begin{definition}		\label{LimiteDansEVN}
	Soit $f\colon V\to W$ une fonction de domaine \( \Domaine(f)\subset V\) et soit $a$ un point d'accumulation de $\Domaine(f)$. Nous disons que $f$ \defe{admet une limite}{limite!espace vectoriel normé} en $a$ si il existe un élément $\ell\in W$ tel que pour tout $\varepsilon>0$, il existe un $\delta>0$ tel que pour tout $x\in \Domaine(f)$,
    \begin{equation}        \label{EqDefLimzxmasubV}
		0<\| x-a \|_V<\delta\,\Rightarrow\,\| f(x)-\ell \|_W<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, nous écrivons $\lim_{x\to a} f(x)=\ell$ et nous disons que $\ell$ est la \defe{limite}{limite} de $f$ lorsque $x$ tend vers $a$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Le fait que nous limitions la formule \eqref{EqDefLimzxmasubV} aux \( x\) dans le domaine de \( f\) n'est pas anodin. Considérons la fonction \( f(x)=\sqrt{x^2-4}\), de domaine \( | x |\geq 2\). Nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{x\to 2} \sqrt{x^2-4}=0.
    \end{equation}
    Nous ne pouvons pas dire que cette limite n'existe pas en justifiant que la limite à gauche n'existe pas. Les points \( x<2\) sont hors du domaine de \( f\) et ne comptent dons pas dans l'appréciation de l'existence de la limite.

    Vous verrez plus tard que ceci provient de la \wikipedia{fr}{Topologie_induite}{topologie induite} de \( \eR\) sur l'ensemble \( \mathopen[ 2 , \infty [\).
\end{remark}

\begin{definition}\label{DefContDansEVN}
	Une fonction $f\colon D\subset V\to W$ entre deux espaces vectoriels normés $V$ et $W$ est dite \defe{continue}{continue!fonction sur espace vectoriel normé} au point $a\in\bar D$ si $f(x)$ admet une limite pour $x$ tendant vers $a$ et si $\lim_{x\to a} f(x)=f(a)$.
\end{definition}




Une caractérisation très importante des fonctions continues est que l'image inverse d'un ouvert par une fonction continue est ouverte.

\begin{theorem}		\label{ThoContiueImageInvOUvert}
	Soient $V$ et $W$ deux espaces vectoriels normés. Une fonction $f$ de $V$ vers $W$ est continue si et seulement si pour tout ouvert $\mO$ dans $W$, l'ensemble $f^{-1}(\mO)$ est ouvert dans $V$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Supposons d'abord que $f$ est continue. Soit $\mO$ un ouvert de $W$, et prouvons que $f^{-1}(\mO)$ est ouvert. Pour cela, nous allons prouver qu'autour de chaque point $x$ de $f^{-1}(\mO)$, il existe une boule contenue dans $f^{-1}(\mO)$. Nous notons $y=f(x)\in\mO$. Étant donné que $\mO$ est ouvert dans $W$, il existe un rayon $r$ tel que
	\begin{equation}
		B_W\big( f(x),r \big)\subset\mO.
	\end{equation}
	Nous avons ajouté l'indice $W$ pour nous rappeler que c'est une boule dans $W$. Mais la continuité de $f$ implique qu'il existe un rayon $\delta$ tel que $\| x-a \|_V<\delta$ implique $\big\| f(x)-f(a) \big\|_W<r$. Ayant choisit un tel $\delta$, nous savons que si $a\in B_V(x,\delta)$, alors $f(a)\in B_W\big( f(x),r \big)\subset \mO$. Dans ce cas, $a\in f^{-1}(\mO)$. Nous avons donc montré que $B_V(x,\delta)\subset f^{-1}(\mO)$, ce qui prouve que $f^{-1}(\mO)$ est ouvert.

	Supposons maintenant que pour tout ouvert $\mO$ de $W$, l'ensemble $f^{-1}(\mO)$ est ouvert. Nous allons montrer qu'alors $f$ est continue. Soit $x\in V$ et $\varepsilon>0$. Nous devons trouver $\delta$ tel que $0<\| x-a \|_V<\delta$ implique $\| f(a)-f(x) \|_W<\varepsilon$.

	Considérons la boule ouverte $\mO=B_W\big( f(x),\varepsilon \big)$, et son image inverse $f^{-1}(\mO)$ qui est également ouverte par hypothèse. Étant donné que $f(x)\in\mO$, nous avons évidemment $x\in f^{-1}(\mO)$ et donc il existe une boule centrée en $x$ et contenue dans $f^{-1}(\mO)$. Soit $\delta$ le rayon de cette boule :
	\begin{equation}
		B_V\big( x,\delta \big)\subset f^{-1}(\mO).
	\end{equation}
	Par définition de l'image inverse, nous avons aussi $g\big( B_V(x,\delta) \big)\subset\mO$. En récapitulant,
	\begin{equation}
		\| x-a \|_V<\delta\Rightarrow a\in B_V(x,\delta)\Rightarrow f(a)\in\mO=B_W\big( f(x),\varepsilon \big)\Rightarrow\| f(a)-f(x) \|_W<\varepsilon.
	\end{equation}
	Ceci conclut la preuve.
\end{proof}

\begin{remark}
	Cette propriété des fonctions continues est tellement importante qu'elle est souvent prise comme définition de la continuité.
\end{remark}

Un résultat important dans la théorie des fonctions sur les espaces vectoriels normés est qu'une fonction continue sur un compact est bornée et atteint ses bornes. Ce résultat sera (dans d'autres cours) énormément utilisé pour trouver des maxima et minima de fonctions. Le théorème exact est le suivant.

\begin{theorem}		\label{WeierstrassEVN}
	Soit $K\subset V$ une partie compacte (fermée et bornée) d'un espace vectoriel normé $v$. Si $f\colon K\subset V\to \eR$ est une fonction continue, alors $f$ est bornée, et atteint ses bornes. 
	
	C'est à dire qu'il existe $x_0\in K$ tel que $f(x_0)=\inf\{ f(x)\tq x\in K \}$ ainsi que $x_1$ tel que $f(x_1)=\sup\{ f(x)\tq x\in K \}$.
\end{theorem}

Ce résultat sera prouvé dans le théorème \ref{ThoWeirstrassRn} dans le cas particulier de $V=\eR^n$. La preuve qui sera donné à ce moment peut être recopiée (presque) mot à mot en remplaçant $\eR^m$ par $V$. Nous n'allons donc pas donner de démonstration de ce théorème ici. Nous allons par contre donner la preuve d'un résultat un peu plus général.

\begin{proposition}		\label{PropContinueCompactBorne}
	Soient $V$ et $W$ deux espaces vectoriels normés. Soit $K$, une partie compacte de $V$, et $f\colon K\to W$, une fonction continue. Alors l'image $f(K)$ est compacte dans $W$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous allons prouver que $f(K)$ est fermée et bornée.
	\begin{description}
		\item[$f(K)$ est fermé] Nous allons prouver que si $(y_n)$ est une suite convergente contenue dans $f(K)$, alors la limite est également contenue dans $f(K)$. Dans ce cas, nous aurons que l'adhérence de $f(K)$ est contenue dans $f(K)$ et donc que $f(K)$ est fermé. Pour chaque $n\in\eN$, le vecteur $y_n$ appartient à $f(K)$ et donc il existe un $x_n\in K$ tel que $f(x_n)=y_n$. La suite $(x_n)$ ainsi construite est une suite dans le fermé $K$ et possède donc une sous-suite convergente (proposition \ref{ThoBolzanoWeierstrassRn}). Notons $(x'_n)$ cette sous-suite convergente, et $a$ sa limite : $\lim(x'_n)=a\in K$. Le fait que la limite soit dans $K$ provient du fait que $K$ est fermé.

			Nous pouvons considérer la suite $f(x'_n)$ dans $W$. Cela est une sous-suite de la suite $(y_n)$, et nous avons $\lim f(x'_n)=a$ parce que $f$ est continue. Par conséquent nous avons
			\begin{equation}
				f(a)=\lim f(x'_n)=\lim y_n.
			\end{equation}
			Cela prouve que la limite de $(y_n)$ est dans $f(K)$ et par conséquent que $f(K)$ est fermé.

		\item[$f(K)$ est borné]
			Si $f(K)$ n'est pas borné, nous pouvons trouver une suite $(x_n)$ dans $K$ telle que
			\begin{equation}		\label{EqfxnWgeqn}
				\| f(x_n) \|_W>n
			\end{equation}
			Mais par ailleurs, l'ensemble $K$ étant compact (et donc fermé), nous avons une sous-suite $(x'_n)$ qui converge dans $K$. Disons $\lim(x'_n)=a\in K$. 
			
			Par la continuité de $f$ nous avons alors $f(a)=\lim f(x'_n)$, et donc
			\begin{equation}
				| f(a) |=\lim | f(x'_n) |.
			\end{equation}
			La suite $f(x'_n)$ est alors une suite bornée, ce qui n'est pas possible au vu de la condition \eqref{EqfxnWgeqn} imposée à la suite de départ $(x_n)$.
	\end{description}
\end{proof}

\begin{corollary}	\label{CorFnContinueCompactBorne}
	Une fonction $f\colon K\to \eR$ où $K$ est une partie compacte d'un espace vectoriel normé est toujours bornée.
\end{corollary}

\begin{proof}
	En effet, la proposition \ref{PropContinueCompactBorne} montre que $f(K)$ est compact et donc borné.
\end{proof}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Produit d'espaces vectoriels normés}\label{sec_prod}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Norme}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}  \label{DefFAJgTCE}
    Soient $V$ et $W$ deux espaces vectoriels normés. On appelle \defe{espace produit}{produit!d'espaces vectoriels normés} de $V$ et $W$ le produit cartésien $V\times W$ 
    \begin{equation}
    V\times W=\{(v,w)\,|\, v\in V,\, w\in W\},
    \end{equation}
    muni de la norme $\|\cdot \|_{V\times W}$
    \begin{equation}	\label{EqNormeVxWmax}
        \|(v,w) \|_{V\times W}=\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}.
    \end{equation}
\end{definition}
Il est presque immédiat de vérifier que le produit cartésien $V\times W$ est un espace vectoriel pour les opération de somme et multiplication par les scalaires définies composante par composante. C'est à dire,  si $(v_1,w_1)$, $(v_2,w_2)$ sont dans $V\times W$ et $a$, $b$ sont des scalaires, alors  
\begin{equation}
 a (v_1,w_1)+ b(v_2,w_2)=(av_1,aw_1)+ (bv_2,bw_2)=(av_1+bv_2,aw_1+bw_2).
\end{equation}

\begin{lemma}
	L'opération $\|\cdot \|_{V\times W}\colon V\times W\to \eR$ est une norme.
\end{lemma}

\begin{proof}
	On doit vérifier les trois conditions de la définition \ref{DefNorme}.
	\begin{itemize}
		\item Soit $(v,w)$ dans $V\times W$ tel que $\|(v,w)\|_{V\times W}=\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}=0$. Alors $\|v\|_V=0$ et $\|w\|_W=0$, donc $v=0_V$ et $w=0_W$. Cela implique $(v,w)=(0_v,0_w)=0_{V\times W}$. 
		\item Pour tout $a$ dans $\eR$ et $(v,w)$ dans $V\times W$,  la norme $\|a (v,w)\|_{V\times W}$ est donnée par  $\max\{\|av\|_{V},\|aw\|_W\}$. On peut factoriser $\|av\|_{V}=|a|\|v\|_{V}$ et $\|aw\|_W=|a|\|w\|_W$ et donc $\|a (v,w)\|_{V\times W}=|a|\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}=|a|\|(v,w)\|_{V\times W}$.
		\item Soient $(v_1,w_1)$ et $(v_2,w_2)$ dans $V\times W$. 
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\|(v_1,w_1)+(v_2,w_2)\|_{V\times W}&=\max\{\|v_1+v_2\|_{V},\|w_1+w_2\|_W\}\\
				&\leq \max\{\|v_1\|_V+\|v_2\|_{V},\|w_1\|_W+\|w_2\|_W\}\\
				&\leq\max\{\|v_1\|_V,\|w_1\|_W\}+ \max\{\|v_2\|_{V},\|w_2\|_W\}\\
				&=\|(v_1,w_1)\|_{V\times W}+\|(v_2,w_2)\|_{V\times W}.
			\end{aligned}
		\end{equation}
	\end{itemize} 
\end{proof}
On remarque tout de suite que la norme $\|\cdot\|_\infty$ sur $\eR^2$ est la norme de l'espace produit $\eR\times\eR$. En outre cette définition nous permet de trouver plusieurs nouvelles normes dans les espaces $\eR^p$. Par exemple, si nous écrivons $\eR^4$ comme $\eR^2\times \eR^2$ on peut munir $\eR^4$ de la norme produit
\[
\|(x_1,x_2,x_3,x_4)\|_{\infty, 2}=\max\{\|(x_1,x_2)\|_\infty, \|(x_3,x_4)\|_2\}. 
\]    
Les applications de projection de l'espace produit $V\times W$ vers les espaces <<facteurs>>, $V$ $W$ sont notées $\pr_V$ et $\pr_W$ et sont définies par
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\pr_V\colon V\times W&\to V \\
		(v,w)&\mapsto v 
	\end{aligned}
\end{equation}
et
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\pr_W\colon V\times W &\to W \\
		(v,w)&\mapsto w. 
	\end{aligned}
\end{equation}
Les inégalités suivantes sont évidentes
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		\|\pr_V(v,w)\|_V&\leq \|(v,w)\|_{V\times W} \\
		\|\pr_W(v,w)\|_W&\leq \|(v,w)\|_{V\times W}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La topologie de l'espace produit est induite par les topologies des espaces <<facteurs>>. La construction est faite en deux passages : d'abord nous disons que une partie $A\times B$ de $V\times W$ est ouverte si $A$ et $B$ sont des parties ouvertes de $V$ et de $W$ respectivement.  Ensuite nous définissons que une partie quelconque de $V\times W$ est ouverte si elle est une intersection finie ou une réunion de parties ouvertes de $V\times W$ de la forme $A\times B$. 

Ce choix de topologie donne deux propriétés utiles de l'espace produit 
\begin{enumerate}
	\item
		Les projections sont des \defe{applications ouvertes}{application!ouverte}. Cela veut dire que l'image par $\pr_V$ (respectivement $\pr_W$) de toute partie ouverte de $V\times W$ est une partie ouverte de $V$ (respectivement $W$). 
	\item 
		Pour toute partir $A$ de $V$ et $B$ de $W$, nous avons $\Int (A\times B)=\Int A\times \Int B$.\label{PgovlABeqbAbB}
\end{enumerate}
Une propriété moins facile a prouver est que pour toute partie $A$ de $V$ et $B$ de $W$ nous avons  $\overline{A\times B}=\bar{A}\times \bar{B}$. Voir le lemme \ref{LemCvVxWcvVW}.
% position 26329
%et l'exercice \ref{exoGeomAnal-0009}.
  
Ce que nous avons dit jusqu'ici est valable pour tout produit d'un nombre fini d'espaces vectoriels normés. En particulier, pour tout $m>0$  l'espace  $\eR^m$ peut être considéré comme le produit de $m$ copies de $\eR$. 

\begin{example}
	Si $V$ et $W$ sont deux espaces vectoriels, nous pouvons considérer le produit $E=V\times W$. Les projections $\pr_V$ et $\pr_W$\nomenclature{$\pr_V$}{projection de $V\times W$ sur $V$}, définies dans la section \ref{sec_prod}, sont des applications linéaires. 

	En effet, la projection $\pr_V\colon V\times W\to V$ est donnée par $\pr_V(v,w)=v$. Alors,
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\pr_V\big( (v,w)+(v',w') \big)&=\pr_V\big( (v+v'),(w+w') \big)\\
			&=v+v'\\
			&=\pr_V(v,w)+\pr_V(v',w'),
		\end{aligned}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\pr_V\big( \lambda(v,w) \big)=\pr_V\big( (\lambda v,\lambda w) \big)=\lambda v=\lambda\pr_V(v,w).
	\end{equation}
	Nous laissons en exercice le soin d'adapter ces calculs pour montrer que $\pr_W$ est également une projection.
\end{example}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Suites}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous allons maintenant parler de suites dans $V\times W$. Nous noterons $(v_n,w_n)$ la suite dans $V\times W$ dont l'élément numéro $n$ est le couple $(v_n,w_n)$ avec $v_n\in V$ et $w_n\in W$. La notions de convergence de suite découle de la définition de la norme via la définition usuelle \ref{DefCvSuiteEGVN}. Il se fait que dans le cas des produits d'espaces, la convergence d'une suite est équivalente à la convergence des composantes. Plus précisément, nous avons le lemme suivant.
\begin{lemma}		\label{LemCvVxWcvVW}
	La suite $(v_n,w_n)$ converge vers $(v,w)$ dans $V\times W$ si et seulement les suites $(v_n)$ et $(w_n)$ convergent séparément vers $v$ et $w$ respectivement dans $V$ et $W$. 
\end{lemma}

\begin{proof}
	Pour le sens direct, nous devons étudier le comportement de la norme de $(v_n,w_n)-(v,w)$ lorsque $n$ devient grand. En vertu de la définition de la norme dans $V\times W$ nous avons
	\begin{equation}
		\Big\| (v_n,w_n)-(v,w) \Big\|_{V\times W}=\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}.
	\end{equation}
	Soit $\varepsilon>0$. Par définition de la convergence de la suite $(v_n,w_n)$, il existe un $N\in\eN$ tel que $n>N$ implique
	\begin{equation}
		\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}<\varepsilon,
	\end{equation}
	et donc en particulier les deux inéquations
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\| v_n-v \|&<\varepsilon\\
			\| w_n-w \|&<\varepsilon.
		\end{align}
	\end{subequations}
	De la première, il ressort que $(v_n)\to v$, et de la seconde que $(w_n)\to w$.

	Pour le sens inverse, nous avons pour tout $\varepsilon$ un $N_1$ tel que $\| v_n-v \|_V\leq\varepsilon$ pour tout $n>N_1$ et un $N_2$ tel que $\| w_n-w \|_W\leq\varepsilon$ pour tout $n>N_2$. Si nous posons $N=\max\{ N_1,N_2 \}$ nous avons les deux inégalités simultanément, et donc
	\begin{equation}
		\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}<\varepsilon,
	\end{equation}
	ce qui signifie que la suite $(v_n,w_n)$ converge vers $(v,w)$ dans $V\times W$.
\end{proof}

\begin{remark}		\label{RemTopoProdPasRm}
	Il faut remarquer que la norme \eqref{EqNormeVxWmax} est une norme \emph{par défaut}. C'est la norme qu'on met quand on ne sait pas quoi mettre. Or il y a au moins un cas d'espace produit dans lequel on sait très bien quelle norme prendre : les espaces $\eR^m$. La norme qu'on met sur $\eR^2$ est
	\begin{equation}
		\| (x,y) \|=\sqrt{x^2+y^2},
	\end{equation}
	et non la norme «par défaut» de $\eR^2=\eR\times\eR$ qui serait
	\begin{equation}
		\| (x,y) \|=\max\{ | x |,| y | \}.
	\end{equation}
	Les théorèmes que nous avons donc démontré à propos de $V\times W$ ne sont donc pas immédiatement applicables au cas de $\eR^2$.

	Cette remarque est valables pour tous les espaces $\eR^m$. À moins de mention contraire explicite, nous ne considérons jamais la norme par défaut \eqref{EqNormeVxWmax} sur un espace $\eR^m$.
\end{remark}

Étant donné la remarque \ref{RemTopoProdPasRm}, nous ne savons pas comment calculer par exemple la fermeture du produit d'intervalle $\mathopen] 0,1 ,  \mathclose[\times\mathopen[ 4 , 5 [$. Il se fait que, dans $\eR^m$, les fermetures de produits sont quand même les produits de fermetures.

\begin{proposition}		\label{PropovlAxBbarAbraB}
	Soit $A\subset\eR^m$ et $B\subset\eR^m$. Alors dans $\eR^{m+n}$ nous avons $\overline{ A\times B }=\bar A\times \bar B$.
\end{proposition}

La démonstration risque d'être longue; nous ne la faisons pas ici.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Équivalence des normes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{normes_equiv}

Au premier coup d'œil, les notions dont nous parlons dans ce chapitre ont l'air très générales. Nous prenons en effet n'importe quel espace vectoriel $V$ de dimension finie, et nous le munissons de n'importe quelle norme (rien que dans $\eR^m$ nous en avons défini une infinité par l'équation \eqref{EqDeformeLp}). À partir de ces données, nous définissons les boules, la topologie, l'adhérence, etc.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{En dimension finie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Dans $\eR^n$, les normes $\| . \|_{L^1}$, $\| . \|_{L^2}$ et $\| . \|_{\infty}$ ne sont pas égales. Cependant elles ne sont pas complètement indépendante au sens où l'on sent bien que si un vecteur sera grand pour une norme, il sera également grand pour les autres normes; les normes «vont dans le même sens». Cette notion est précisée par le concept de norme équivalente. 

\begin{definition}		\label{DefEquivNorm}
    Deux normes $N_1$ et $N_2$ sur $\eR^m$ sont \defe{\wikipedia{fr}{Norme_équivalente}{équivalentes}}{equivalence@équivalence!norme}\index{norme!équivalence} si il existe deux nombres réels strictement positifs $k_1$ et $k_2$ tels que
	\begin{equation}
		k_1N_1(x)\leq N_2(x)\leq k_2 N_1(x),
	\end{equation}
	pour tout $x$ dans $\eR^m$. Dans ce cas nous écrivons que $N_1\sim N_2$.
\end{definition}
Il est possible de démontrer que cette notion est une relation d'équivalence (définition \ref{DefHoJzMp}) sur l'ensemble des normes existantes sur $\eR^m$.

\begin{proposition}
    Nous avons les équivalences de normes $\| . \|_{L^1}\sim\| . \|_{L^2}$, $\| . \|_{L^1}\sim\| . \|_{\infty}$ et $\| . \|_{L^2}\sim\| . \|_{\infty}$. Plus précisément nous avons les inégalités
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \| x \|_2&\leq \| x \|_1\leq\sqrt{n}\| x \|_2,  \label{EqEquivdui}\\
            \| x \|_{\infty}&\leq \| x \|_1\leq n \| x \|_{\infty},\\
            \| x \|_{\infty}&\leq \| x \|_2\leq \sqrt{n}\| x \|_{\infty}.\label{EqEquivduiii}
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proposition}

\begin{proof}
    En mettant au carré la première inégalité \eqref{EqEquivdui}, nous voyons que nous devons vérifier l'inégalité
    \begin{equation}
        | x_1 |^2+\ldots+| x_n |^2\leq\big( | x_1 |+\ldots+| x_n | \big)^2
    \end{equation}
    qui est vraie parce que le membre de droite est égal au carré de chaque terme plus les double produits. La seconde inégalité \eqref{EqEquivdui} provient de l'inégalité de Cauchy-Schwarz (théorème \ref{ThoAYfEHG}) sur les vecteurs
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            v&=\begin{pmatrix}
                1/n    \\ 
                \vdots    \\ 
                1/n    
            \end{pmatrix},
            &w&=\begin{pmatrix}
                | x_1 |    \\ 
                \vdots    \\ 
                | x_n |    
            \end{pmatrix}.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Nous trouvons 
    \begin{equation}
        \frac{1}{ n }\sum_i| x_i |\leq\sqrt{b\cdot\frac{1}{ n }}\sqrt{\sum_i| x_i |^2},
    \end{equation}
    et par conséquent
    \begin{equation}
        \sum_i| x_i |\leq\sqrt{n}\| x \|_2.
    \end{equation}
    
    La première inégalité \eqref{EqEquivduiii} se démontre en remarquant que si \( a\) et \( b\) sont positifs, \( a\leq\sqrt{a^2+b}\). En appliquant cela à \( a=\max_i| x_i |\), nous avons
    \begin{equation}
        \max_i| x_i |\leq\sqrt{ | x_1 |^2+\ldots+| x_n |^2  }
    \end{equation}
    parce que \( \max_i| x_i |\) est évidemment un des termes de la somme. Pour la seconde inégalité \eqref{EqEquivduiii}, nous avons
    \begin{equation}
        \sqrt{\sum_k| x_k |^2}\leq\left( \sum_k\max_i| x_i |^2 \right)^{1/2}=\sqrt{n}\| x \|_{\infty}.
    \end{equation}
    Pour obtenir cette inégalité, nous avons remplacé tous les termes \( | x_k |\) par le maximum.
\end{proof}

En réalité, toutes les normes \( \| . \|_{L^p}\) et \( \| . \|_{\infty}\) sont équivalentes et, plus généralement, nous avons le résultat suivant, très étonnant à première vue, et en réalité assez difficile à prouver :
\begin{theorem}[\cite{TrenchRealAnalisys}]		\label{ThoNormesEquiv}
	Sur un espace vectoriel de dimension finie, toutes les normes (pas seulement les normes $L^p$ que nous avons définies sur $\eR^m$) sont équivalentes.
\end{theorem}
% TODO : la preuve est à la page 583 de Trench.
Ce théorème sera utilisé pour montrer que l'ensemble des formes quadratiques non dégénérées de signature \( (p,q)\) est ouvert dans l'ensemble des formes quadratiques, proposition \ref{PropNPbnsMd}.

\begin{corollary}
    Soit \( V\) un espace vectoriel de dimension finie et \( \| . \|_1\), \( \| . \|_2\) deux normes sur \( V\). Alors l'identité \( \id\colon V\to V\) est un isomorphisme d'espace topologique \( (V,\| . \|_1)\to (V,\| . \|_2)\).

    De plus les ouverts sont les mêmes : une partie de \( V\) est ouverte dans \( (V,\| . \|_1)\) si et seulement si elle est ouverte dans \( (V,\| . \|_2)\).
\end{corollary}

Plus généralement il est utilisé à chaque fois que l'on fait de la topologie sur les espaces de matrices en identifiant \( \eM(n,\eR)\) à \( \eR^{n^2}\), pour se rassurer en se disant que ce qu'on fait ne dépend pas de la norme choisie.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Contre-exemple en dimension infinie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SubSecPOlynomesCE}

Lorsque nous considérons des espaces vectoriels de dimension infinie, les choses ne sons plus aussi simples. Nous voyons ici sur l'exemple de l'espace des polynômes que le théorème \ref{ThoNormesEquiv} n'est plus valable si on enlève l'hypothèse de dimension finie.

On considère l'ensemble des fonctions polynômiales à coefficients réels sur  l'intervalle $[0,1]$.
\begin{equation}
\mathcal{P}_\eR([0,1])=\{p:[0,1]\to \eR\,|\, p : x\mapsto a_0+a_1 x +a_2 x^2 + \ldots, \, a_i\in\eR,\,\forall i\in \eN\}.
\end{equation}
Cet ensemble, muni des opérations usuelles de somme entre polynômes et multiplications par les scalaires, est un espace vectoriel.  

Sur $\mathcal{P}(\eR)$ on définit les normes suivantes 
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p\|_\infty=\sup_{x\in[0,1]}\{p(x)\},\\
&\|p\|_1 =\int_0^1|p(x)|\, dx,\\
&\|p\|_2 =\left(\int_0^1|p(x)|^2\, dx\right)^{1/2}.\\
\end{aligned}
\end{equation}
Les inégalités suivantes sont  immédiates
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p\|_1 =\int_0^1|p(x)|\, dx\leq \|p\|_\infty,\\
&\|p\|_2 =\left(\int_0^1|p(x)|^2\, dx\right)^{1/2}\leq \|p\|_\infty,\\
\end{aligned}
\end{equation}
mais la norme $\|\cdot\|_\infty$ n'est  équivalente ni à $\|\cdot\|_1$, ni à $\|\cdot\|_2$. Soit $p_k(x)= x^k$. Alors
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p_k\|_\infty=1,\\
&\|p_k\|_1 =\int_0^1x^k\, dx=  \frac{1}{k+1},\\
&\|p_k\|_2 =\left(\int_0^1x^{2k}\, dx\right)^{1/2}=\sqrt{\frac{1}{2k+1}}.
\end{aligned}
\end{equation}
Pour $k\to \infty$ les normes $\|p_k\|_1$, $\|p_k\|_2$ tendent vers zéro, alors que la norme $\|p_k\|_\infty$ est constante, donc les normes ne sont pas équivalentes parce que il n'existe pas un nombre positif $m$ tel que 
\begin{equation}
\begin{aligned}
& m \|p_k\|_\infty\leq \|p_k\|_1 ,\\
& m \|p_k\|_\infty\leq \|p_k\|_2 ,\\
\end{aligned}
\end{equation}
uniformément pour tout $k$ dans $\eN$.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Norme opérateur}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SeckwyQjK}


Soit \( E\) un espace vectoriel (pas spécialement de dimension finie). Une  \defe{norme}{norme} sur $E$ est une application $\| . \|\colon E\to \eR$ telle que
\begin{enumerate}
		\label{PgDefNorme}
	\item
		$\| v \|=0$ seulement si $A=0$,
	\item
		$\| \lambda v \|=| \lambda |\cdot\| v \|$,
	\item
		$\| v+w \|\leq\| v \|+\| w \|$

\end{enumerate}
pour tout $v,w\in E$ et pour tout $\lambda\in\eR$.

\begin{definition}  \label{DefEWoiYTw}
	Soit $A$ une application linéaire entre espaces vectoriels réels normés. On définit sa \defe{\wikipedia{fr}{Norme_d'opérateur}{norme opérateur}}{norme!opérateur} comme le nombre
	\begin{equation}\label{EqThUCEJ}
		|A|_{\mbox{op}}:=\sup_{|x|=1}\{|\alpha(x)|\}.
	\end{equation}
où dans le membre de droite, la norme est celle choisie sur \( E\). On l'écrit aussi souvent \( \| A \|_{\infty}\) parce que cette norme donne lieu à la \defe{topologie forte}{topologie!forte} sur l'espace des opérateurs.
\end{definition}

La topologie forte n'est pas la seule possible. Il existe aussi par exemple la \defe{topologie faible}{topologie!faible} donnée par la notion de convergence \( A_i\to A\) si et seulement si \( A_ix\to Ax\) pour tout \( x\in E\).

Il faut noter que la topologie faible n'est pas une topologie métrique. Cela même si la condition \( A_ix\to Ax\), elle, est métrique vu qu'elle est écrite dans \( E\).
%TODO : il faut mettre au clair quelle est vraiment la topologie faible à partir des ouverts.
et que dans le cas où \( E\) est de dimension infinie, elle est réellement différente de la topologie forte. Nous verrons à la sous-section \ref{subsecaeSywF} que dans le cas des projections sur un espaces de Hilbert, l'égalité
\begin{equation}
    \sum_{i=1}^{\infty}\pr_{u_i}=\id
\end{equation}
est vraie pour la topologie faible, mais pas pour la topologie forte.

\begin{definition}[Norme d'algèbre]  \label{DefJWRWQue}
    Si \( A\) est une algèbre\footnote{Définition \ref{DefAEbnJqI}.}, une \defe{norme d'algèbre}{norme!d'algèbre} sur \( A\) est une norme telle que pour toute \( u,v\in A\),
    \begin{equation}
        \| uv \|\leq \| u \|\| v \|.
    \end{equation}
\end{definition}
L'intérêt d'une norme d'algèbre est entre autres de mieux se comporter pour les séries, voir par exemple \ref{subsecEVnZXgf}.

\begin{proposition} \label{PropEDvSQsA}
    Si \( E\) et \( F\) sont des espaces vectoriels normés alors la norme opérateur est une norme d'algèbre\footnote{Définition \ref{DefJWRWQue}.} sur \( \GL(E,F)\) :
    \begin{equation}
        \| AB \|\leq \| A \|\| B \|
    \end{equation}
    pour tout \( A,B\in\GL(E)\). De plus pour tout \( A\in \aL(E,F)\), et pour tout \( u\in E\) nous avons la majoration
    \begin{equation}
        \| Au \|\leq \| A \|\| u \|.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous avons
    \begin{equation}
    \| AB \|=\sup_{x\in E}\frac{ \| ABx \| }{ \| x \| }\frac{ \| Bx \| }{ \| Bx \| }=\sup_{x\in E}\frac{ \| A(Bx) \| }{ \| Bx \| }\frac{ \| Bx \| }{ \| x \| }\leq \sup_{x\in E}\frac{ \| A(Bx) \| }{ \| Bx \| }\sup_{x\in E}\frac{ \| Bx \| }{ \| x \| }.
    \end{equation}
    Le premier facteur est égal à \( \| A \|\) parce que \( B\) est surjective. Le second est \( \| B \|\) par définition.

    Si \( u\in E\) alors
    \begin{equation}
        \| A \|=\sup_{x\in E}\frac{ \| Ax \| }{ \| x \| }\geq \frac{ \| Au \| }{ \| u \| },
    \end{equation}
    donc le résultat annoncé : \( \| Au \|\leq \| A \|\| u \|\).
\end{proof}
Notons qu'en réalité nous n'avons utilisé seulement le fait que \( B\) était surjective

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Calcul différentiel dans un espace de Banach}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SecLStKEmc}

Nous développons dans cette section le concept de différentielle de fonction de et vers des espaces de Banach (ou plus généralement des espaces vectoriels normés) au lieu de \( \eR^n\).

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Différentielle}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}  \label{DefKZXtcIT}
    Soit une application \( f\colon E\to F\) entre deux espaces de Banach. Nous disons que \( f\) est \defe{différentiable}{différentiable!dans un Banach} en \( a\in E\) si il existe une application linéaire continue\footnote{Nous demandons bien que le candidat différentielle soit continue; en dimension infinie ce n'est pas le cas de toutes les fonctions linéaires, comme le montre l'exemple \ref{ExHKsIelG}.} \( T\colon E\to F\) telle que
    \begin{equation}\label{EqIQuRGmO}
        \lim_{h\to 0} \frac{ f(a+h)-f(a)-T(h) }{ \| h \| }=0.
    \end{equation}
\end{definition}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{(non ?) Différentiabilité des applications linéaires}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( E\) et \( F\) sont deux espaces vectoriels nous notons \( \aL(E,F)\)\nomenclature[Y]{\( \aL(E,F)\)}{Les applications linéaires de \( E\) vers \( F\)} l'ensemble des applications linéaires de \( E\) vers \( F\) et \( \cL(E,F)\)\nomenclature[Y]{\( \cL\)}{Les applications linéaires continues de \( E\) vers \( F\)} l'ensemble des applications linéaires continues de \( E\) vers \( F\). Ces espaces seront bien entendu, sauf mention du contraire, toujours munis de la norme opérateur, définition \ref{DefEWoiYTw}.

\begin{example}[Une application linéaire non continue]  \label{ExHKsIelG}
    Si \( \{ e_k \}_{k\in \eN}\) est une base d'un espace vectoriel normé \( V\) alors l'application linéaire \( f\colon V\to V\) donnée par \( f(e_k)=ke_k\) n'est pas continue. En effet soit \( r>0\); dès que \( rk>1\) nous avons \( f(re_k)\notin B(0,1)\) et donc \( B(0,r)\) n'est pas inclue dans \( f^{-1}\big( B(0,1) \big)\). Par conséquent il n'existe pas de voisinages de \( 0\) à être inclu à \( f^{-1}\big( B(0,1) \big)\) ce qui prouve que ce dernier n'est pas ouvert alors qu'il est image d'un ouvert par \( f^{-1}\).
\end{example}

\begin{example}[Une atre pplication linéaire non continue\cite{GTkeGni}]
    En dimension infinie, une application linéaire n'est pas toujours continue. Soit \( E\) l'espace des polynômes à coefficients réels sur \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\) muni de la norme uniforme. L'application de dérivation \( \varphi\colon E\to E\), \( \varphi(P)=P'\) n'est pas continue.

    Pour la voir nous considérons la suite \( P_n=\frac{1}{ n }X^n\). D'une part nous avons \( P_n\to 0\) dans \( E\) parce que \( P_n(x)=\frac{ x^n }{ n }\) avec \( x\in \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\). Mais en même temps nous avons \( \varphi(P_n)=X^{n-1}\) et donc \( \| \varphi(P_n) \|=1\).

    Nous n'avons donc pas \( \lim_{n\to \infty} \varphi(P_n)=\varphi(\lim_{n\to \infty} P_n)\) et l'application \( \varphi\) n'est pas continue en \( 0\). Elle n'est donc continue nulle part par linéarité.

    Nous avons utilisé le critère séquentiel de la continuité, voir la définition \ref{DefENioICV} et la proposition \ref{PropFnContParSuite}.
\end{example}

Nous avons cependant le résultat suivant.
\begin{proposition}[\cite{GKPYTMb}] \label{PropmEJjLE}
    Soient \( E\) et \( F\) des espaces vectoriels normés, et \( u\colon E\to F\) une application linéaire. Alors \( u\) est bornée\footnote{Au sens où \( \| u \|<\infty\) pour la norme opérateur.} si et seulement si elle est continue.
\end{proposition}
\index{opérateur!linéaire!borné}

\begin{proof}
    Nous commençons par supposer que \( u\) est bornée. Pour tout \( x,y\in E\) nous avons
    \begin{equation}
        \| u(x)-u(y) \|=\| u(x-y) \|\leq \| u \|\| x-y \|.
    \end{equation}
    En particulier si \( x_n\stackrel{E}{\longrightarrow}x\) alors
    \begin{equation}
        0\leq \| u(x_n)-u(x) \|\leq \| u \|\| x-x_n \|\to 0
    \end{equation}
    et \( u\) est continue en vertu de la caractérisation séquentielle de la continuité, proposition \ref{PropFnContParSuite}.

Supposons maintenant que \( \| u \|\) ne soit pas borné, c'est à dire que l'ensemble \( \{ \| u(x) \|\tq \| x \|=1 \}\) ne soit pas borné. Alors pour tout \( k\geq 1\) il existe \( x_k\in B(0,1)\) tel que \( \| u(x_k) \|>k\). La suite \( x_k/k\) tend vers zéro parce que \( \| x_k \|=1\), mais \( \| u(x_k) \|\geq 1\) pour tout \( k\). Cela montre que \( u\) n'est pas continue.
\end{proof}
Cette proposition permet de retrouver l'exemple \ref{ExHKsIelG} plus simplement. Si \( \{ e_k \}_{k\in \eN}\) est une base d'un espace vectoriel normé formée de vecteurs de norme \( 1\), alors l'opérateur linéaire donné par \( u(e_k)=ke_k\) n'est pas borné et donc pas continu.

C'est également ce résultat qui montre que le produit scalaire est continu sur un espace de Hilbert par exemple.

\begin{lemma}
    Si \( f\) est linéaire et différentiable alors \( df_a(u)=f(u)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    En effet la linéarité de \( f\) donne
    \begin{equation}
        f(a+h)-f(a)-f(h)=0
    \end{equation}
    pour tout \( h\). Donc la limite \eqref{EqIQuRGmO} est nulle. Les applications linéaires non continues ne sont donc pas différentiables.
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemLLvgPQW}
    Une application linéaire continue est de classe \(  C^{\infty}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( a\in E\). Étant donné que \( f\) est linéaire et continue, elle est différentiable et
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            df\colon E&\to \cL(E,F) \\
            a&\mapsto f 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est une fonction constante et en particulier continue; nous avons donc \( f\in C^1\). Pour la différentielle seconde nous avons \( d(df)_a=0\) parce que \( df(a+h)-df(a)=f-f=0\). Toutes les différentielles suivantes sont nulles.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Dérivation en chaine et formule de Leibnitz}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition} \label{PropOYtgIua}
    Soient \( f_i\colon U\to F_i\), des fonctions de classe \( C^r\) où \( U\) est ouvert dans l'espace vectoriel normé \( E\) et les \( F_i\) sont des espaces vectoriels normés. Alors l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
        f=f_1\times \cdots\times f_n\colon U&\to F_1\times \cdots\times F_n \\
    x&\mapsto \big( f_1(x),\ldots, f_n(x) \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est de classe \( C^r\) et
    \begin{equation}
    d^rf=d^rf_1\times\ldots d^rf_n.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( x\in U\) et \( h\in E\). La différentiabilité des fonctions \( f_i\) donne
    \begin{equation}
        f_i(x+h)=f_i(x)+(df_i)_x(h)+\alpha_i(h)
    \end{equation}
    avec \( \lim_{h\to 0} \alpha_i(h)/\| h \|=0\). Par conséquent
    \begin{equation}
        f(x+h)=\big( \ldots, f_i(x)+(df_i)_x(h)+\alpha_i(h),\ldots \big)= \big( \ldots,f_i(x),\ldots \big)+ \big( \ldots,(df_i)_x(h),\ldots \big)+ \big( \ldots,\alpha_i(h),\ldots \big).
    \end{equation}
    Mais la définition \ref{DefFAJgTCE} de la norme dans un espace produit donne
    \begin{equation}
        \lim_{h\to 0} \frac{ \| \big( \alpha_1(h),\ldots, \alpha_n(h) \big) \| }{ \| h \| }=0,
    \end{equation}
    ce qui nous permet de noter \( \alpha(h)=\big( \alpha_1(h),\ldots, \alpha_n(h) \big)\) et avoir \( \lim_{h\to 0} \alpha(h)/\| h \|=0\). Avec tout ça nous avons bien
    \begin{equation}
        f(x+h)=f(x)+\big( (df_1)_x(h)+\ldots +(df_n)_x(h) \big)+\alpha(h),
    \end{equation}
    ce qui signifie que \( f\) est différentiable et
    \begin{equation}
        df_x=\big( df_1,\ldots, df_n \big).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{theorem}[Différentielle de fonctions composées\cite{SNPdukn}]
    Soient \( E\), \( F\) et \( G\) des espaces vectoriels normés, \( U\) ouvert dans \( E\) et \( V\) ouvert dans \( F\). Soient des applications de classe \( C^r\) (\( r\geq 1\))
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f\colon U\to V\\
            g\colon V\to G.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Alors l'application \( g\circ f\colon V\to G\) est de classe \( C^r\) et
    \begin{equation}\label{EqHFmezmr}
        d(g\circ f)_x=dg_{f(x)}\circ df_x.
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous nous fixons \( x\in U\). La fonction \( f\) est différentiable en \( x\in U\) et \( g\) en \( f(x)\), donc nous pouvons écrire
    \begin{equation}
        f(x+h)=f(x)+df_x(h)+\alpha(h)
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        g\big( f(x)+u \big)=g\big( f(x) \big)+dg_{f(x)}(u)+\beta(u)
    \end{equation}
    où la fonction \( \alpha\) a la propriété que
    \begin{equation}
        \lim_{h\to 0} \frac{ \| \alpha(h) \| }{ \| h \| }=0;
    \end{equation}
    et la même chose pour \( \beta\). La fonction composée en \( x+h\) s'écrit donc
    \begin{equation}    \label{EqCXcfhfH}
        (g\circ f)(x+h)=g\big( f(x)+df_x(h)+\alpha(h) \big)=g\big( f(x) \big)+dg_{f(x)}\big( df_x(h)+\alpha(h) \big)+\beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big).
    \end{equation}
    Nous montrons que tous les «petits» termes de cette formule peuvent être groupés. D'abord si \( h\) est proche de \( 0\), nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ \| df_x(h)+\alpha(h) \| }{ \| h \| }\leq\frac{ \| df_x \|\| h \| }{ \| h \| }+\frac{ \| \alpha(h) \| }{ \| h \| }.
    \end{equation}
    Si \( h\) est petit, le second terme est arbitrairement petit, donc en prenant n'importe que \( M>\| df_x \|\) nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ \| df_x(h)+\alpha(h) \| }{ \| h \| }\leq M.
    \end{equation}
    Par ailleurs, nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ \| \beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big) \| }{ \| h \| }=\frac{  \| \beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big) \|  }{ \| df_x(h)+\alpha(h) \| }\frac{  \| df_x(h)+\alpha(h) \|  }{ \| h \| }\leq M\frac{  \| \beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big) \|  }{   \| df_x(h)+\alpha(h) \| }.
    \end{equation}
    Vu que la fraction est du type \( \frac{ \beta( f(h)) }{ f(h) }\) avec \( \lim_{h\to 0} f(h)=0\), la fraction tend vers zéro lorsque \( h\to 0\). En posant
    \begin{equation}
        \gamma_1(h)=\beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big)
    \end{equation}
    nous avons \( \lim_{h\to 0} \gamma_1(h)/\| h \|=0\).

    L'autre candidat à être un petit terme dans \eqref{EqCXcfhfH} est traité en utilisant la proposition \ref{PropEDvSQsA} :
    \begin{equation}
        \| dg_{f(x)}\big( \alpha(h) \big) \|\leq \| dg_{f(x)} \|\| \alpha(h) \|.
    \end{equation}
    Donc
    \begin{equation}
        \frac{ \| dg_{f(x)}\big( \alpha(h) \big) \| }{ \| h \| }\leq \| dg_{f(x)} \|\frac{ \| \alpha(h) \| }{ \| h \| },
    \end{equation}
    ce qui nous permet de poser
    \begin{equation}
        \gamma_2(h)=dg_{f(x)}\big( \alpha(h) \big)
    \end{equation}
    avec \( \gamma_2\) qui a la même propriété que \( \gamma_1\). Avec tout cela, en posant \( \gamma=\gamma_1+\gamma_2\) nous récrivons
    \begin{equation}
        (g\circ f)(x+h)=g\big( f(x) \big)+dg_{f(x)}\big( df_x(h) \big)+\gamma(h)
    \end{equation}
    avec \( \lim_{h\to 0} \frac{ \gamma(h) }{ \| h \| }=0\). Tout cela pour dire que
    \begin{equation}
        \lim_{h\to 0} \frac{ (g\circ f)(x+h)-(g\circ f)(x)-\big( dg_{f(x)}\circ df_x \big)(h) }{ \| h \| }=0,
    \end{equation}
    ce qui signifie que 
    \begin{equation}
        d(g\circ f)_x=dg_{f(x)}\circ df_x.
    \end{equation}
    Nous avons donc montré que si \( f\) et \( g\) sont différentiables, alors \( g\circ f\) est différentiable avec différentielle donnée par \eqref{EqHFmezmr}.

    Nous passons à la régularité. Nous supposons maintenant que \( f\) et \( g\) sont de classe \( C^r\) et nous considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon L(F,G)\times L(E,F)&\to L(E,G) \\
            (A,B)&\mapsto A\circ B. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Montrons que l'application \( \varphi\) est continue en montrant qu'elle est bornée\footnote{Proposition \ref{PropmEJjLE}.}. Pour cela nous écrivons la norme opérateur
    \begin{equation}
        \| \varphi \|=\sup_{\| (A,B) \|=1}\| \varphi(A,B) \|=\sup_{\| (A,B) \|=1}\| A\circ B \|\leq\sup_{\| (A,B) \|=1}\| A \|\| B \|\leq 1.
    \end{equation}
    Pour ce calcul nous avons utilisé le fait que la norme opérateur soit une norme algébrique (proposition \ref{PropEDvSQsA}) ainsi que la définition \ref{DefFAJgTCE} de la norme sur un espace produit pour la dernière majoration. L'application \( \varphi\) est donc continue et donc \(  C^{\infty}\) par le lemme \ref{LemLLvgPQW}. Nous considérons également l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
        \psi\colon U&\to L(F,G)\times L(E,F) \\
        x&\mapsto \big( dg_{f(x)},df_x \big). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Vu que \( f\) et \( g\) sont \( C^1\), l'application \( \psi\) est continue. Ces deux applications \( \varphi\) et \( \psi\) sont choisies pour avoir
    \begin{equation}
        (\varphi\circ\psi)(x)=\varphi\big( dg_{f(x)},df_x \big)=dg_{f(x)}\circ df_x,
    \end{equation}
    c'est à dire \( \varphi\circ\psi=d(g\circ f)\). Les applications \( \varphi\) et \( \psi\) étant continues, l'application \( d(g\circ f)\) est continue, ce qui prouve que \( g\circ f\) est \( C^1\).

    Si \( f\) et \( g\) sont \( C^r\) alors \( dg\in C^{r-1}\) et \( dg\circ f\in C^{r-1}\) où il ne faut pas se tromper : \( dg\colon F\to L(F,G)\) et \( f\colon U\to F\); la composée est \( dg\circ f\colon x\mapsto dg_{f(x)}\in L(F,G)\). 
    
    Pour la récurrence nous supposons que \( f,g\in C^{r-1}\) implique \( g\circ f\in C^{r-1}\) pour un certain \( r\geq 2\) (parce que nous venons de prouver cela avec \( r=1\) et \( r=2\)). Soient \( f,g\in C^r\) et montrons que \( g\circ f\in C^r\). Par la proposition \ref{PropOYtgIua} nous avons
    \begin{equation}
        \psi=dg\circ f\times df\in C^{r-1},
    \end{equation}
    et donc \( d(g\circ f)=\varphi\circ\psi\in C^{r-1}\), ce qui signifie que \( g\circ f\in C^r\).
\end{proof}

\begin{lemma}[Leibnitz pour les formes bilinéaires\cite{SNPdukn}]\label{LemFRdNDCd}
    Si \( B\colon E\times F\to G\) est bilinéaire et continue, elle est \(  C^{\infty}\) et
    \begin{equation}    \label{EqXYJgDBt}
        dB_{(x,y)}(u,v)=B(x,v)+B(u,y).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    D'abord le membre de droite de \eqref{EqXYJgDBt} est une application linéaire et continue, donc c'est un bon candidat à être différentielle. Nous allons prouver que ça l'est, ce qui prouvera la différentiabilité de \( B\). Avec ce candidat, le numérateur de la définition \eqref{EqIQuRGmO} s'écrit dans notre cas
    \begin{equation}
        B\big( (x,y)+(u,v) \big)-B(x,y)-B(x,v)-B(u,y)=B(u,v).
    \end{equation}
    Il reste à voir que 
    \begin{equation}
        \lim_{ (u,v)\to (0,0) } \frac{ B(u,v) }{ \| (u,v) \| }=0
    \end{equation}
    Par l'équation \eqref{EqYLnbRbC} nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ \| B(u,v) \| }{ \| (u,v) \| }\leq \frac{ \| B \|\| u \|\| v \| }{ \| u \| }=\| B \|\| v \|
    \end{equation}
    parce que \( \| (u,v) \|\geq \| u \|\). À partir de là il est maintenant clair que
    \begin{equation}
        \lim_{(u,v)\to (0,0)}\frac{ \| B(u,v) \| }{ \| (u,v) \| }=0,
    \end{equation}
    ce qu'il fallait.
\end{proof}

\begin{proposition}[Règle de Leibnitz\cite{SNPdukn}]
    Soient \( E,F_1,F_2\) des espaces vectoriels normés, \( U\) ouvert dans \( E\) et des applications de classe \( C^r\) (\( r\geq 1\))
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f_1\colon U\to F_1\\
            f_1\colon U\to F_1\\
        \end{align}
    \end{subequations}
    et \( B\in\cL(F_1\times F_2,G)\). Alors l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon U&\to G \\
            x&\mapsto B\big( f_1(x),f_2(x) \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est de classe \( C^r\) et
    \begin{equation}    \label{EqMNGBXWc}
        d\varphi_x(u)=\varphi\big( (df_1)_x(u),f_2(x) \big)+\varphi\big( f_1(x),(df_2)_x(u) \big).
    \end{equation}
\end{proposition}
\index{Leibnitz!applications entre espaces vectoriels normés}

\begin{proof}
    Par hypothèse \( B\) est continue (c'est la définition de l'espace \( \cL\)), et donc \(  C^{\infty}\) par le lemme \ref{LemFRdNDCd}. Par ailleurs la fonction \( f_1\times f_2\) est de classe \( C^r\) parce que \( f_1\) et \( f_2\) le sont et parce que la proposition \ref{PropOYtgIua} le dit. L'application composée \( B\circ(f_1\times f_2)\) est donc également de classe \( C^r\)
    %AFAIRE : montrer cette histoire de composition qui conserve la régularité.

    Il ne nous reste donc qu'à prouver la formule \ref{EqMNGBXWc}. En utilisant la différentielle du produit cartésien\footnote{Proposition \ref{PropOYtgIua}.} nous avons
    \begin{equation}
        f\big( B\circ(f_1\times f_2) \big)_x(h)=dB_{(f_1\times f_2)(x)}\big( (df_1)_x(h),(df_2)_x(h) \big).
    \end{equation}
    Nous développons cela en utilisant le lemme \ref{LemFRdNDCd} :
    \begin{equation}
        d\big( B\circ(f_1\times f_2) \big)_x(h)=dB_{\big( f_1(x),f_2(x) \big)}\big( (df_1)_x(h),(df_2)_x(h) \big)=B\big( f_1(x),(df_2)_x(h) \big)+B\big( (df_1)_x(h),f_2(x) \big),
    \end{equation}
    comme souhaité.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Formule des accroissements finis}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition} \label{PropDQLhSoy}
    Soit \( E\) un espace vectoriel normé. Soient \( a<b\) dans \( \eR\) et deux fonctions
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f\colon \mathopen[ a , b \mathclose]\to E\\
            g\colon \mathopen[ a , b \mathclose]\to \eR
        \end{align}
    \end{subequations}
    continues sur \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) et dérivables sur \( \mathopen] a , b \mathclose[\). Si pour tout \( t\in\mathopen] a , b \mathclose[\) nous avons \( \| f'(t) \|\leq g'(t)\) alors
        \begin{equation}
            \| f(b)-f(a) \|\leq g(b)-g(a).
        \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\) et la fonction
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi_{\epsilon}\colon \mathopen[ a , b \mathclose]&\to \eR \\
            t&\mapsto \| f(t)-f(a) \|-g(t)-\epsilon t. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Cela est une fonction continue réelle à variable réelle. En particulier pour tout \( u\in\mathopen] a , b \mathclose[\) la fonction \( \varphi_{\epsilon}\) est continue sur le compact \( \mathopen[ u , b \mathclose]\) et donc y atteint son minimum en un certain point \( c\in\mathopen[ u , b \mathclose]\); c'est le bon vieux théorème de Weierstrass \ref{ThoWeirstrassRn}. Nous commençons par montrer que pour tout \( u\), ledit minimum ne peut être que \( b\). Pour cela nous allons montrer que si \( t\in\mathopen[ u , b [\), alors \( \varphi_{\epsilon}(s)<\varphi_{\epsilon}(t)\) pour un certain \( s>t\). Par continuité si \( s\) est proche de \( t\) nous avons
        \begin{equation}
            \left\|  \frac{ f(s)-f(t) }{ s-t }  \right\|-\frac{ \epsilon }{2}<\| f'(t) \|<g'(t)+\frac{ \epsilon }{2}=\frac{ g(s)-g(t) }{ s-t }+\frac{ \epsilon }{2}.
        \end{equation}
        Ces inégalités proviennent de la limite
        \begin{equation}
            \lim_{s\to t} \frac{ f(s)-f(t) }{ s-t }=f'(t),
        \end{equation}
        donc si \( s\) et \( t\) sont proches,
        \begin{equation}
            \left\| \frac{ f(s)-f(t) }{ s-t }-f'(t) \right\|
        \end{equation}
        est petit. Si \( s>t\) nous pouvons oublier des valeurs absolues et transformer l'inégalité en
        \begin{equation}
            \| f(s)-f(t) \|<g(s)-g(t)+\epsilon(s-t).
        \end{equation}
        Utilisant cela et l'inégalité triangulaire,
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                \varphi_{\epsilon}(s)&\leq\| f(s)-f(t) \|+\| f(t)-f(a) \|-g(s)-\epsilon s\\
                &\leq g(s)-g(t)+\epsilon s-\epsilon t+\| f(t)-f(a) \|-g(s)-\epsilon s\\
                &=\varphi_{\epsilon}(t).
            \end{align}
        \end{subequations}
        Donc nous avons bien \( \varphi_{\epsilon}(s)<\varphi_{\epsilon}(t)\) avec l'inégalité stricte. Par conséquent pour tout \( u\in\mathopen] a , b \mathclose[\) nous avons \( \varphi_{\epsilon}(b)<\varphi_{\epsilon}(u)\) et en prenant la limite \( u\to a\) nous avons
        \begin{equation}
            \varphi_{\epsilon}(b)\leq \varphi_{\epsilon}(a).
        \end{equation}
        Cette inégalité donne immédiatement
        \begin{equation}
            \| f(b)-f(a) \|\leq g(b)-g(a)+\epsilon(b-a)
        \end{equation}
         pour tout \( \epsilon>0\) et donc
         \begin{equation}
            \| f(b)-f(a) \|\leq g(b)-g(a).
         \end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Soient \( E\) et \( F\) des espaces vectoriels normés, \( U \) ouvert dans \( E\) et une application différentiable \( f\colon U\to F\). Pour tout segment \( \mathopen[ a , b \mathclose]\subset U\) nous avons
    \begin{equation}
        \| f(b)-f(a) \|\leq\left( \sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| df_x \| \right)\| b-a \|.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous prenons les applications
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            k\colon \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]&\to E \\
            t&\mapsto f\big( (1-t)a+tb \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            g\colon \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]&\to \eR \\
            t&\mapsto t\sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| df_x \|\| b-a \|.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Pour tout \( t\) nous avons \( g'(t)=M\| b-a \|\) où il n'est besoin de dire ce qu'est \( M\). D'un autre côté nous avons aussi
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            k'(t)&=\lim_{\epsilon\to 0}\frac{ f\big( (1-t-\epsilon)a+(t+\epsilon)b \big)-f\big( (1-t)a+tb \big) }{ \epsilon }\\
            &=\Dsdd{ f\big( (1-t)a+tb+\epsilon(b-a) \big)  }{\epsilon}{0}\\
            &=df_{(1-t)a+tb}(b-a)
        \end{aligned}
    \end{equation}
    où nous avons utilisé l'hypothèse de différentiabilité de \( f\) sur \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) et donc en \( (1-t)a+tb\). Nous avons donc
    \begin{equation}
        \| k'(t) \|\leq \| b-a \|\| df_{(1-t)a+tb} \|\leq M\| b-a \|=g'(t)
    \end{equation}
    La proposition \ref{PropDQLhSoy} est donc utilisable et
    \begin{equation}
        \| k(1)-k(0) \|=g(1)-g(0),
    \end{equation}
    c'est à dire
    \begin{equation}
        \| f(b)-f(a) \|=M\| b-a \|
    \end{equation}
    comme il se doit.
\end{proof}

\begin{proposition} \label{ProFSjmBAt}
    Soient \( E\) et \( F\) des espaces vectoriels normés, \( U \) ouvert dans \( E\) et une application \( f\colon U\to F\). Soient \( a,b\in U\) tels que \( \mathopen[ a , b \mathclose]\subset U\). Nous posons \( u=(b-a)/\| b-a \|\) et nous supposons que pour tout \( x\in\mathopen[ a , b \mathclose]\), la dérivée directionnelle
    \begin{equation}
        \frac{ \partial f }{ \partial u }(x)=\Dsdd{ f(x+tu) }{t}{0}
    \end{equation}
    existe. Nous supposons de plus que \( \frac{ \partial f }{ \partial u }(x)\) est continue en \( x=a\). Alors
    \begin{equation}
        \| f(b)-f(a) \|\leq\left( \sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(x) \| \right)\| b-a \|.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous posons évidemment 
    \begin{equation}
        M=\sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(x) \| 
    \end{equation}
    et nous considérons les fonctions
    \begin{equation}
        k(t)=f\big( (1-t)a+tb \big)
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        g(t)=tM\| b-a \|.
    \end{equation}
    Pour alléger les notations nous posons \( x=(1-t)a+tb\) et nous calculons avec un petit changement de variables dans la limite :
    \begin{equation}
        k'(t)=\Dsdd{  f\big( x+\epsilon(b-a) \big)  }{\epsilon}{0}=\| b-a \|\Dsdd{ f\big( x+\frac{ \epsilon }{ \| b-a \| }(b-a) \big) }{\epsilon}{0}=\| b-a \|\frac{ \partial f }{ \partial u }(x),
    \end{equation}
    et donc encore une fois nous avons
    \begin{equation}
        \| k'(t) \|\leq g'(t),
    \end{equation}
    ce qui donne
    \begin{equation}
        \| k(1)-k(0) \|=g(1)-g(0),
    \end{equation}
    c'est à dire
    \begin{equation}
        \| f(b)-f(a) \|\leq \sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(x) \|\| b-a \|.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{theorem} \label{ThoOYwdeVt}
    Soient \( E,V\) deux espaces vectoriels normés, une application \( f\colon E\to V\), un point \( a\in E\) tel que pour tout \( u\in E\), la dérivée
    \begin{equation}
        \Dsdd{ f(x+tu) }{t}{0}
    \end{equation}
    existe pour tout \( x\in B(a,r)\) et est continue (par rapport à \( x\)) en \( x=a\). Nous supposons de plus que\quext{Je ne suis pas certain que cette hypothèse soit nécessaire, voir la question \ref{ItemLPrIWZhPg} de la page \pageref{ItemLPrIWZhPg}.}
    \begin{equation}
        \frac{ \partial f }{ \partial u }(a)=0
    \end{equation}
    pour tout \( u\in E\). Alors \( f\) est différentiable en \( a\) et
    \begin{equation}
        df_a=0
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\). Pourvu que \( \| h \|\) soit assez petit pour que \( a+h\in B(a,r)\), la proposition \ref{ProFSjmBAt} nous donne
    \begin{equation}
        \| f(a+h)-f(a) \|\leq \sup_{x\in\mathopen[ a , a+h \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(x) \|  |h |
    \end{equation}
    où \( u=h/\| h \|\). Par continuité de \( \partial_uf(x)\) en \( x=a\) et par le fait que cela vaut \( 0\) en \( x=a\), il existe un \( \delta>0\) tel que si \( \| h \|<\delta\) alors
    \begin{equation}
        \| \frac{ \partial f }{ \partial u }(a+h) \|\leq \epsilon.
    \end{equation}
    Pour de tels \( h\) nous avons
    \begin{equation}
        \| f(a+h)-f(a) \|\leq \epsilon\| h \|,
    \end{equation}
    ce qui prouve que l'application linéaire \( T(u)=0\) convient parfaitement pour faire fonctionner la définition \ref{DefKZXtcIT}.
%
%    Nous ne supposons plus que les dérivées directionnelles de \( f\) sont nulles en \( x=a\). Alors nous posons, pour \( x\in U\),
%    \begin{equation}    \label{EqCUgHXHy}
%        g(x)=f(x)-\Dsdd{ f(a+s(x-a)) }{s}{0}.
%    \end{equation}
%    Le fait que cette fonction soit bien définie est encore un coup de hypothèses sur les dérivées directionnelles de \( f\) qui sont bien définies autour de \( a\). Cette nouvelle fonction \( g\) satisfait à \( \frac{ \partial g }{ \partial v }(a)=0\) pour tout \( v\in E\) parce que
%    \begin{subequations}
%        \begin{align}
%            \frac{ \partial g }{ \partial v }(a)&=\Dsdd{ g(a+tv) }{t}{0}\\
%            &=\Dsdd{ f(a+tv)-\Dsdd{ f\big( a+s(tv) \big) }{s}{0} }{t}{0}\\
%            &=\frac{ \partial f }{ \partial v }(a)-\Dsdd{ t\frac{ \partial f }{ \partial v }(a) }{t}{0}\\
%            &=0.
%        \end{align}
%    \end{subequations}
%    Pour la dérivée par rapport à \( s\) nous avons effectué le changement de variables \( s\to ts\), ce qui explique la présence d'un \( t\) en facteur. La fonction \( g\) est donc différentiable en \( a\).
%
%
% Position 229262367
    % Attention : ce qui suit est faux. Mais il y a peut-être moyen d'adapter.
%\item[Dérivées non nulles]
%
%    Nous allons montrer que la fonction 
%    \begin{equation}
%        l(x)=\Dsdd{ f\big( a+s(x-a) \big) }{t}{0}
%    \end{equation}
%    est différentiable en \( x=a\), de différentielle \( T(u)=l(u+a)\). Cela fournira la différentiabilité de \( f\) parce que \eqref{EqCUgHXHy} donnerait alors \( f\) comme somme de deux fonctions différentiables.
%
%    En premier lieu nous devons montrer que \( T\) ainsi définie est linéaire.
%    
%    Notre but est donc de prouver que
%    \begin{equation}
%        \lim_{h \to 0}\frac{ \| l(x+h)-l(x)-l(h) \| }{ \| h \| }=0.
%    \end{equation}
%    Un premier pas est de calculer
%    \begin{subequations}
%        \begin{align}
%            l(x+h)-l(x)-l(h)&=\lim_{s\to 0}\frac{ f\big( s(x+h) \big)-f(0)-f(sx)+f(0)-f(sh)+f(0) }{ s }\\
%            &=\lim_{s\to 0}\frac{ f\big( s(x+h) \big)-f(sx)-f(sh)+f(0) }{ s }.
%        \end{align}
%    \end{subequations}
%    Ensuite nous étudions le numérateur en utilisant la proposition \ref{ProFSjmBAt}:
%    \begin{subequations}
%        \begin{align}
%            \| f\big( s(x+h) \big)-f(sx)-f(sh)+f(0) \|&\leq  \| f\big( s(x+h) \big)-f(sx)\| + \|f(sh)-f(0) \|  \\
%            &\leq \sup_{z\in\mathopen[ sx , sx+sh \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(z) \|\| sh \|\\
%            &\quad +\sup_{z\in\mathopen[ 0 , sh \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(z) \|\| sh \|.
%        \end{align}
%    \end{subequations}
%    La division par \( s\) se passe bien et nous avons
%    \begin{subequations}
%        \begin{align}
%            \| l(x+h)-l(x)-l(h) \|&\leq \lim_{s\to 0}  \sup_{z\in\mathopen[ sx , sx+sh \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(z) \|\| h \|+ \sup_{z\in\mathopen[ 0 , sh \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(z) \|\| h \|\\
%            &=2\| h \|\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(0) \|        \label{SubeqVMMoSDH}\\
%            &=2\| h \|^2\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(0) \|
%        \end{align}
%    \end{subequations}
%    où nous avons posé \( u=h/\| h \|\). Pour l'égalité \eqref{SubeqVMMoSDH} nous avons utilisé la continuité de \( \frac{ \partial f }{ \partial h }(z)\) en \( z=0\). Du coup
%    \begin{equation}
%        \lim_{y\to 0} \frac{ \| f(x+h)-f(x)-f(h) \| }{ \| h \| }=\lim_{h\to 0} 2\| h \|\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(0) \|=0.
%    \end{equation}
%    Cela prouve que \( l\) est bien différentiable en \( x=0\).
%
%    \end{subproof}
%
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{L'inverse, sa différentielle}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( E\) est un espace de Banach, nous sommes intéressé à l'espace \( \GL(E)\) des endomorphismes inversibles de \( E\) sur \( E\). Cet ensemble est métrique par la formule usuelle
\begin{equation}
    \| T \|=\sup_{\| x \|=1}\| T(x) \|_E.
\end{equation}

\begin{lemma}   \label{LemWVNnKNo}
Si \( \| h \|<1\) alors nous avons la formule
\begin{equation}
    (\mtu+h)^{-1}=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^kh^k.
\end{equation}
\end{lemma}
Ce lemme est aussi la proposition \ref{PropQAjqUNp}.
%TODO : à fusionner.

\begin{proof}
    D'abord la série converge normalement\footnote{Définition \ref{DefQDrDqek}} parce que \( \| h^k \|\leq \| h \|^k\) et que la série des \( \| h \|^k\) est la série géométrique qui converge.

    Montrons ensuite que la limite est bien un inverse de \( (\mtu+h)\) :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (\mtu+h)\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^kh^k&=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^kh^k+\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^kh^{k+1}\\
            &=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^kh^k+\sum_{k=1}^{\infty}(-1)^{k-1}h^h\\
            &=\mtu+\sum_{k=1}^{\infty}\Big[ (-1)^kh^k+(-1)^{k-1}h^k \Big]\\
            &=\mtu.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Nous avons utilisé l'associativité de la somme, proposition \ref{propnseries_propdebase}.
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemWWXVSae}
Soit \( F\) un espace de Banach et deux suites \( A_k\to A\) et \( B_k\to B\) dans \( \aL(F,F)\). Alors \( A_k\circ B_k\to A\circ B\) dans \( \aL(F,F)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il suffit d'écrire
    \begin{equation}
        \| A_kB_k-AB \|\leq \| A_kB_k-A_kB \|+\| A_kB-AB \|.
    \end{equation}
    Le premier terme tend vers zéro pour \( k\to\infty\) parce que 
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \| A_kB_k-A_kB \|=\| A_k(B_k-B) \|\leq \| A_k \|\| B_k-B \|\to \| A \|\cdot 0=0
        \end{align}
    \end{subequations}
    où nous avons utilisé la propriété fondamentale de la norme opérateur : la proposition \ref{PropEDvSQsA}. Le second terme tend également vers zéro pour la même raison.
\end{proof}

\begin{proposition}[Inverse dans \( \GL(E)\)\cite{laudenbach2000calcul,SNPdukn}]
    Soient \( E\) et \( F\) des espaces vectoriels normés.
    \begin{enumerate}
        \item
        L'ensemble \( \GL(E)\) est ouvert dans \( \End(E)\).
    \item
        L'application inverse
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
        i\colon \GL(E,F)&\to \GL(F,E) \\
        u&\mapsto u^{-1} 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est de classe \( C^{\infty}\) et
    \begin{equation}
        di_{u_0}(h)=-u_0^{-1}\circ h\circ u_0^{-1}
    \end{equation}
    pour tout \( h\in\End(E)\)
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\index{différentielle!de $u\mapsto u^{-1}$}

\begin{proof}
Nous supposons que \( \GL(E,F)\) n'est pas vide, sinon ce n'est pas du jeu.
        \begin{subproof}
        \item[Ouvert autour de l'identité]
            
        Nous commençons par prouver que \( B(\mtu,1)\subset \GL(E)\). Pour cela il suffit de remarquer que si \( \| u \|<1\) alors le lemme \ref{LemWVNnKNo} nous donne un inverse de \( (1+u)\) en la personne de \( \sum_{k=0}^{\infty}(-u)^k\).

    \item[Ouvert en général]

        Soit maintenant \( u_0\in\GL(E)\). Si \( \| u \|<\frac{1}{ \| u_0^{-1} \| }\) alors \( \| u_0^{-1}u \|<1\), ce qui signifie que
        \begin{equation}
            \mtu+u_0^{-1}u
        \end{equation}
    est inversible. Mais \( u_0+u=u_0(\mtu+u_0^{-1}u)\), donc \( u_0+u\in\GL(E)\) ce qui signifie que
    \begin{equation}
    B\left( u_0,\frac{1}{ \| u_0^{-1} \| } \right)\subset \GL(E).
    \end{equation}

    \item[Différentielle en l'identité]

    Nous commençons par prouver que \( di_{\mtu}(u)=-u\). Pour cela nous posons 
    \begin{equation}
        \alpha(h)=\sum_{k=2}^{\infty}(-1)^kh^k
    \end{equation}
    et nous calculons
    \begin{equation}
    di_{\mtu}(u)=\Dsdd{ i(\mtu+tu) }{t}{0}=\Dsdd{ \mtu-tu+\alpha(tu) }{t}{0}.
    \end{equation}
    Il suffit de prouver que \( \Dsdd{ \alpha(tu) }{t}{0}=0\) pour conclure que \( di_{\mtu}(u)=-u\). Pour cela, nous remarquons que \( \alpha(0)=0\) et donc que
    \begin{subequations}
        \begin{align}
        \Dsdd{ \alpha(tu) }{t}{0}&=\lim_{t\to 0} \frac{ \alpha(tu)-\alpha(0) }{ t }\\
        &=\lim_{t\to 0} \sum_{k=2}^{\infty}(-1)^k\frac{ (tu)^k }{ t }\\
        &=-\lim_{t\to 0} u\sum_{k=1}^{\infty}(-1)^kt^ku^k.
        \end{align}
    \end{subequations}
    La norme de ce qui est dans la limite est majorée par
    \begin{equation}
    \| u \|\sum_{k=1}^{\infty}\| tu \|^k=\| u \|\left( \frac{1}{ 1-\| tu \| }-1 \right),
    \end{equation}
    et cela tend vers zéro lorsque \( t\to\infty\). Nous avons utilisé la somme \ref{EqRGkBhrX} de la série géométrique. Nous avons bien prouvé que \( di_{\mtu}(u)=-u\).

    \item[Différentielle en général]
    Soit maintenant \( u_0\in\GL(E)\) et \( h\in\End(E)\) tel que \( u_0+h\in \GL(E)\); par le premier point, il suffit de prendre \( \| h \|\) suffisamment petit. Vu que \( u_0+h=u_0(\mtu+u_0^{-1}h)\) nous avons
    \begin{equation}
        (u_0+h)^{-1}=(\mtu+u_0^{-1}h)^{-1}u_0^{-1}.
    \end{equation}
    Nous pouvons donc calculer
    \begin{equation}
        (u_0+h)^{-1}=\big( \mtu-u_0^{-1}h+\alpha(u_0^{-1}h) \big)u_0^{-1}=u_0^{-1}-u_0^{-1}hu_0^{-1}+\alpha(u_0^{-1}h)u_0^{-1},
    \end{equation}
    et ensuite
    \begin{equation}
        di_{u_0}(h)=\Dsdd{ i(u_0+th) }{t}{0}=\Dsdd{ u_0^{-1}-tu_0^{-1}hu_0^{-1}+\alpha(tu_0^{-1}h)u_0^{-1} }{t}{0},
    \end{equation}
    mais nous avons déjà vu que
    \begin{equation}
        \Dsdd{ \alpha(th) }{t}{0}=0,
    \end{equation}
    donc
    \begin{equation}
        di_{u_0}(h)=-u_0^{-1}hu_0^{-1}
    \end{equation}
    Cela donne la différentielle de l'application inverse.

    \item[Continuité de l'inverse]

        L'application \( i\) est continue parce que différentiable.
    \item[L'inverse est \(  C^{\infty}\)]

        Nous allons écrire la fonction inverse comme une composée. Soient les applications
        \begin{equation}
            \begin{aligned}
                B\colon \cL(F,E)\times \cL(F,E)&\to \cL\big( \cL(E,F),\cL(F,E) \big) \\
                B(\psi_1,\psi_2)(A)&= -\psi_1\circ A\circ\psi_2
            \end{aligned}
        \end{equation}
        et
        \begin{equation}
            \begin{aligned}
                \Delta\colon \cL(F,E)&\to \cL(F,E)\times \cL(F,E) \\
                \varphi&\mapsto (\varphi,\varphi) 
            \end{aligned}
        \end{equation}
        Nous avons alors 
        \begin{equation}
            di=B\circ\Delta\circ i.
        \end{equation}
        L'application \( \Delta\) est de classe \(  C^{\infty}\). Nous devons voir que \( B\) l'est aussi. Pour le voir nous commençons par prouver qu'elle est bornée :
        \begin{equation}
            \| B \|=\sup_{\| \psi_1 \|,\| psi_2 \|=1}\| B(\psi_1,\psi_2) \|_{\aL\big( L(E,F),L(F,E) \big)}=\sup_{  \| \psi_1 \|,\| psi_2 \|=1 }\sup_{\| A \|=1}\| \psi_1\circ A\circ\psi_2 \|\leq \sup_{\| \psi_1 \|,\| psi_2 \|=1}\sup_{\| A \|=1}\| \psi_1 \|\| A \|\| \psi_2 \|\leq 1.
        \end{equation}
        Donc \( B\) est bien bornée et par conséquent continue. Une application bilinéaire continue est \(  C^{\infty}\) par le lemme \ref{LemFRdNDCd}. La décomposition \( di=B\circ \Delta\circ i\) nous donne donc que \( i\in C^{\infty}\) dès que \( i\) est continue, ce que nous avions déjà montré.
        \end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Normes de matrices et d'applications linéaires}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{subsecNomrApplLin}

De bonnes choses peuvent être lues dans \cite{BrunelleMatricielle}. Nous pouvons munir $\aL(\eR^m, \eR^n)$ d'une structure d'espace vectoriel sur $\eR$ en définissant la somme et le produit par un scalaire de la façon suivante. Si $T$ et $U$ sont des élément de $\aL(\eR^m,\eR^m)$ et si $\lambda$ est un réel, nous définissons les éléments $T+U$ et $\lambda T$ par
\begin{enumerate}
	\item
		$(T+U)(x)=T(x)+U(x)$;
	\item
		$(\lambda T)(x)=\lambda T(x)$
\end{enumerate}
pour tout $x$ in $\eR^m$. Nous définissons exactement de la même manière la structure d'espace vectoriel sur $\aL(V,W)$ lorsque $V$ et $W$ sont deux espaces vectoriels. 

La proposition suivante donne une norme (au sens de la définition \ref{DefNorme}) sur $\aL(\eR^m,\eR^n)$ afin d'obtenir un espace vectoriel normé.
\begin{proposition}		\label{DefNormeAppLineaire}
    Le nombre
	\begin{equation}
		\|T\|_{\mathcal{L}}=\sup_{x\in\eR^m}\frac{\|T(x)\|_{\eR^n}}{\|x\|_{\eR^m}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T(x)\|_{\eR^n}
	\end{equation}
    est bien défini et défini une norme sur l'espace vectoriel des applications linéaires \( \eR^m\to \eR^n\).
\end{proposition}
Le nombre \( | T |_{\aL}\) est la \defe{norme}{norme!d'application linéaire} de $T$. De la même manière, si $T\in\aL(V,W)$ nous définissons
\begin{equation}
    \| T \|_{\aL}=\sup_{v\in V}\frac{ \| T(v) \|_W }{ \| V \|_V }.
\end{equation}

\begin{proof}
    Le fait que la norme d'une application linéaire est toujours finie est une conséquence du corollaire \ref{CorFnContinueCompactBorne} et du fait que l'ensemble $\{ \| x \|\leq 1 \}$ est compact. Par conséquent la fonction
    \begin{equation}
        x\mapsto \frac{ \| T(x) \|_{\eR^n} }{ \| x \|_{\eR^m} }
    \end{equation}
    est une fonction continue et est donc bornée sur le compact donné par la condition $\| x \|\leq 1$. Le supremum est donc un nombre réel fini.
        
    Nous vérifions que l'application $\| . \|$ de $\aL(\eR^m,\eR^n)$ dans $\eR$ ainsi définie est effectivement une norme.
    \begin{enumerate}
    \item $\|T\|_{\mathcal{L}}=0$ signifie que $\|T(x)\|_{\eR^n}=0$ pour tout $x$ dans $\eR^m$. Comme  $\|\cdot\|_{\eR^n}$ est une norme on conclut que $T(x)=0_{n}$ pour tout $x$ dans $\eR^m$, donc $T$ est l'application nulle. 
    \item Pour tout $a$ dans $\eR$ et tout  $T$ dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^n)$ on a 
    \[
    \|aT\|_{\mathcal{L}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|aT(x)\|_{\eR^n}=|a|\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T(x)\|_{\eR^n}=|a|\|T\|_{\mathcal{L}}.
    \]
    \item Pour tous $T_1$ et $T_2$ dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^n)$ on a 
      \begin{equation}\nonumber
        \begin{aligned}
           \|T_1+ T_2\|_{\mathcal{L}}&=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T_1(x)+T_2(x)\|_{\eR^n}\leq\\
     &\leq\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T_1(x)\|_{\eR^n} +\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T_2(x)\|_{\eR^n}\\
     &=\|T_1\|_{\mathcal{L}}+\|T_2\|_{\mathcal{L}}.
        \end{aligned}
      \end{equation}
    \end{enumerate}
    \emph{Mutatis mutandis} la même preuve tient pour $\aL(V,W)$.

\end{proof}

\begin{proposition}
    Pour tout norme algébrique, le rayon spectral d'une matrice sur \( \eC\) est toujours plus petit que sa norme. C'est à dire que nous avons toujours \( \rho(A)\leq \| A \|\) pour toute norme algébrique \( \| . \|\).
\end{proposition}

\begin{example}     \label{ExemdefnormpMrt}
    Pour chaque norme sur \( \eR^n\), nous pouvons définir une norme correspondante sur \( \eM_n(\eR)\), appelée \defe{norme opérateur}{norme!opérateur}. Si \( \| . \|\) est une norme sur \( \eR^n\), nous définissons \( \| A \|\) par
    \begin{equation}
        \|A\|=\sup_{\|x\|\neq 0}\frac{\|Ax\|}{\|x\|}
    \end{equation}
    En particulier, cela donne lieu à toutes les normes \( \| A \|_p\) qui correspondent aux normes \( \| . \|_p\) sur \( \eR^n\). Cette norme est la norme \defe{subordonnée}{norme!subordonnée} à celle sur \( \eR^n\).
\end{example}

\begin{lemma}
    Cette norme peut aussi être écrite sous la forme
    \begin{equation}
        \| A \|_p=\sup_{\|x\|_p=1}\|Ax\|_p.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous allons montrer que les ensembles sur lesquels ont prend le supremum sont en réalité les mêmes :
    \begin{equation}
        \underbrace{\left\{ \frac{ \| Ax \|_p }{ \| x \|_p }\right\}_{x\neq 0}}_{A}=\underbrace{\left\{ \| Ax \|_p\tq \| x \|_p=1 \right\}}_{B}.
    \end{equation}
    Attention : ce sont des sous-ensembles de réels; pas de sous-ensembles de \( \eM(\eR)\) ou des sous-ensembles de \( \eR^n\).

    Pour la première inclusion, prenons un élément de \( A\), et prouvons qu'il est dans \( B\). C'est à dire que nous prenons \( x\in\eR^n\) et nous considérons le nombre \( \| Ax \|_p/\| x \|_p\). Le vecteur \( y=x/\| x \|\) est un vecteur de norme $1$, donc la norme de \( Ay\) est un élément de \( B\), mais
    \begin{equation}
        \| Ay \|_p=\frac{ \| Ax \|_p }{ \| x \|_p }.
    \end{equation}
    Nous avons donc \( A\subset B\).

    L'inclusion \( B\subset A\) est immédiate.
\end{proof}


\begin{definition}
    Le \defe{\wikipedia{en}{Spectral_radius}{rayon spectral}}{rayon spectral} d'une matrice carrée $A$, noté $\rho(A)$, est défini de la manière suivante :
    \begin{equation}
        \rho(A)=\max_i|\lambda_i|
    \end{equation}
    où les $\lambda_i$ sont les valeurs propres de $A$.
\end{definition}

\begin{proposition}     \label{PropQAjqUNp}
    Nous considérons la norme opérateur\footnote{Ou en fait n'importe quelle norme d'algèbre.}. Si \( \| A \|<1\), alors
    \begin{equation}
        \lim_{N\to \infty} \sum_{k=0}^{N}A^k=(\mtu-A)^{-1}.
    \end{equation}
    Le résultat tient aussi si \( A\) est nilpotente, même si sa norme n'est pas majorée par \( 1\).
\end{proposition}
Cette proposition est aussi le lemme \ref{LemWVNnKNo}.
%TODO : à fusionner.

\begin{proof}
    Nous commençons par prouver que les sommes partielles forment une suite de Cauchy, de telle sorte que la série donnée converge. Si \( s_n=\sum_{k=0}^nA^k\) et si \( m>n\), nous avons
    \begin{equation}
        \| s_m-s_n \|=\| \sum_{k=n+1}^mA^k \|\leq\sum_{k=n+1}^m\| A^k \|\leq\sum_{k=n+1}\| A \|^k.
    \end{equation}
    La dernière inégalité est le fait d'avoir choisit une norme algébrique. La dernière somme est une différence des sommes partielles de la série géométrique de raison \( \| A \|<1\); d'où la convergence. Par conséquence la suite \( s_n\) est de Cauchy dans \( \eM(n,\eC)\) qui est complet. 

    Montrons à présent que la somme est l'inverse de \( \mtu-A\) :
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^nA^k(\mtu-A)=\sum_{k=0}^n(A^k-A^{k+1})=\mtu-A^{n+1}.
    \end{equation}
    Par conséquent 
    \begin{equation}
        \| \mtu-\sum_{k=0}^nA^k(\mtu-A) \|=\| A^{n+1} \|\leq \| A \|^{n+1}\to 0.
    \end{equation}

    Si \( A\) est nilpotente, la convergence de \( \sum_{k=0}^{\infty}A^k\) ne pose pas de problèmes parce que la somme est finie. Le fait que cette somme soit \( (\mtu-A)^{-1}\) s'obtient de la même façon, mais il ne faut pas faire la dernière majoration. Si \( A\) est nilpotente, il tombe sous le sens que \( \| A^{n+1} \|\to 0\). Il n'est cependant pas vrai que \( \| A \|^{n+1}\) tende vers zéro.
\end{proof}

\begin{theorem}
    La norme $2$ d'une matrice peut se calculer de la manière suivante :
    \begin{equation}
        \|A\|_2=\sqrt{\rho(A{^t}A)}
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proposition} \label{PropMAQoKAg}
    La fonction
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon \eM(n,\eR)\times \eM(n,\eR)&\to \eR \\
            (X,Y)&\mapsto \tr(X^tY) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un produit scalaire sur \( \eM(n,\eR)\).
\end{proposition}
\index{trace!produit scalaire sur \( \eM(n,\eR)\)}
\index{produit!scalaire!sur \( \eM(n,\eR)\)}

\begin{proof}
    Il faut vérifier la définition \ref{DefVJIeTFj}.
    \begin{itemize}
        \item La bilinéairité est la linéarité de la trace.
        \item La symétrie de \( f\) est le fait que \( \tr(A^t)=\tr(A)\).
        \item L'application \( f\) est définie positive parce que si \( X\in \eM\), alors \( X^tX\) est symétrique définie positive, donc diagonalisable avec des nombres positifs sur la diagonale. La trace étant un invariant de similitude, nous avons \( f(X,X)=\tr(X^tX)\geq 0\). De plus si \( \tr(X^tX)=0\), alors \( X^tX=0\) (pour la même raison de diagonalisation). Mais alors \( \| Xu \|=0\) pour tout \( u\in E\), ce qui signifie que \( X=0\).
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{example}
	Soit $m=n$, un point $\lambda$ dans $\eR$ et $T_{\lambda}$ l'application linéaire définie par $T_{\lambda}(x)=\lambda x$. La norme de $T_{\lambda}$ est alors
\[
\|T_{\lambda}\|_{\mathcal{L}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|\lambda x\|_{\eR^n}= |\lambda|.
\]
Notez que $T_{\lambda}$ n'est rien d'autre que l'homothétie de rapport $\lambda$ dans $\eR^m$.
\end{example}

\begin{example}
	Considérons la rotation $T_{\alpha}$ d'angle $\alpha$ dans $\eR^2$. Elle est donnée par l'équation matricielle
	\begin{equation}
		T_{\alpha}\begin{pmatrix}
			x	\\ 
			y	
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			\cos\alpha	&	\sin\alpha	\\ 
			-\sin\alpha	&	\cos\alpha	
		\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
			x	\\ 
			y	
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			\cos(\alpha)x+\sin(\alpha)y	\\ 
			-\sin(\alpha)x+\cos(\alpha)y	
		\end{pmatrix}
	\end{equation}
	Étant donné que cela est une rotation, c'est une isométrie : $\| T_{\alpha}x \|=\| x \|$. En ce qui concerne la norme de $T_{\alpha}$ nous avons
	\begin{equation}
		\| T_{\alpha} \|=\sup_{x\in\eR^2}\frac{ \| T_{\alpha}(x) \| }{ \| x \| }=\sup_{x\in\eR^2}\frac{ \| x \| }{ \| x \| }=1.
	\end{equation}
	Toutes les rotations dans le plan ont donc une norme $1$. La même preuve tient pour toutes les rotations en dimension quelconque. 
\end{example}

%TODO : le théorème de fuite des compacts qui dit qu'une solution de y'=f(y,t) cesse d'exister seulement si elle tend vers +- infini.

\begin{example}
  Soit $m=n$, un point $b$ dans $\eR^m$ et $T_b$ l'application linéaire définie par $T_b(x)=b\cdot x$ (petit exercice : vérifiez qu'il s'agit vraiment d'une application linéaire).  La norme de $T_b$ satisfait les inégalités suivantes 
 \[
\|T_b\|_{\mathcal{L}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|b\cdot x\|_{\eR^n}\leq \sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|b \|_{\eR^n}\|x\cdot x\|_{\eR^n}\leq\|b \|_{\eR^n},
\]
\[
\|T_b\|_{\mathcal{L}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|b\cdot x\|_{\eR^n}\geq \left\|b\cdot \frac{b}{\|b \|_{\eR^n}}\right\|_{\eR^n}=\|b \|_{\eR^n},
\]
donc $\|T_b\|_{\mathcal{L}}=\|b \|_{\eR^n}$.
\end{example}

Une inégalité que nous utiliserons quelque fois dans la suite, y compris dans la proposition qui suit.
\begin{lemma}		\label{LemAvmajAfoisv}
	Soit $T$ une application linéaire de $\eR^m$ vers $\eR^n$. Alors
	\begin{equation}
		\| Av \|_n\leq \| A \|_{\aL}\| v \|_m.
	\end{equation}
	pour tout $v\in\eR^m$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Étant donné que le supremum d'un ensemble est plus grand ou égal à tous les éléments qui le compose,
	\begin{equation}
		\| A \|_{\aL(\eR^m,\eR^n)}=\sup_{x\in\eR^m}\frac{ \| Ax \| }{ \| x \| }\geq\frac{ \| Av \| }{ \| v \| },
	\end{equation}
	d'où le résultat.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soit $T_1$ dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^n)$ et $T_2$ dans $\mathcal{L}(\eR^n, \eR^p)$ . Alors l'application composée $T_2\circ T_1 $ est dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^p)$ et sa norme satisfait
  \begin{equation}  \label{EqFwTvwI}
\|T_2\circ T_1 \|_{\mathcal{L}}\leq\|T_1\|_{\mathcal{L}} \|T_2\|_{\mathcal{L}}.
  \end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
  \item $T_2\circ T_1 $ est dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^p)$ : soient $x,\, y$ dans $\eR^m$ et $a,\, b$ dans $\eR$ . 
    \begin{equation}\nonumber
      \begin{aligned}
       T_2&\circ T_1 (ax+by)= T_2\left(T_1(ax+by)\right)=T_2(aT_1(x)+bT_1(y))=\\
&= aT_2\left(T_1(x)\right)+ bT_2\left(T_1(y)\right) = aT_2\circ T_1(x)+ bT_2\circ T_1(y). 
      \end{aligned}
    \end{equation}  
\item
	On veut une estimation de la norme de $T_2\circ T_1 $ :
\[
\|T_2\circ T_1 \|_{\mathcal{L}}= \sup_{x\in\eR^m}\frac{\left\|T_2\left(T_1(x)\right)\right\|_{\eR^p}}{\|x\|_{\eR^m}}\leq  \sup_{x\in\eR^m}\frac{\|T_2\|_{\mathcal{L}}\left\|\left(T_1(x)\right)\right\|_{\eR^p}}{\|x\|_{\eR^m}} =\|T_1\|_{\mathcal{L}} \|T_2\|_{\mathcal{L}}.
\]
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}
  Toute application linéaire $T$ de $\eR^m$ dans $\eR^n$ est continue. 
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $x$ un point dans $\eR^m$. Nous devons vérifier l'égalité
\[
\lim_{h\to 0_m}T(x+h)=T(x).
\]
Cela revient à prouver que $\lim_{h\to 0_m}T(h)=0$, parce que $T(x+h)=T(x)+T(h)$. Nous pouvons toujours majorer $\|T(h)\|_n$ par $\|T\|_{\mathcal{L}(\eR^m,\eR^n)}\| h \|_{\eR^m}$ (lemme \ref{LemAvmajAfoisv}). Quand $h$ s'approche de $ 0_m $ sa norme $\|h\|_m$ tend vers $0$, ce que nous permet de conclure parce que nous savons que de toutes façons, $\| T \|_{\aL}$ est fini.
\end{proof}
