% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2014
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Théorie de la mesure}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}[\cite{MesureLebesgueLi}] \label{DefUMWoolmMaf}
    Une \defe{mesure extérieure}{mesure!extérieure} sur un ensemble \( S\) est une application \( m^*\colon \partP(S)\to \mathopen[ 0 , \infty \mathclose]\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( m^*(\emptyset)=0\),
        \item
            Si \( A\subset B\) dans \( S\) alors \( m^*(A)\leq m^*(B)\)
        \item   \label{ItemARKooppZfDaiii}
            Si les \( A_n\) sont des parties de \( S\) alors
            \begin{equation}    \label{EqZLMooSxvaL}
                m^*\big( \bigcup_{n\in \eN}A_n \big)\leq \sum_{n\in \eN}m^*(A_n).
            \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{definition}
La différence avec une mesure est que nous ne demandons pas que \eqref{EqZLMooSxvaL} soit une égalité lorsque les \( A_n\) sont disjoints.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Algèbre de parties}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Algèbre de parties\cite{MesureLebesgueLi}]   \label{DefTCUoogGDud}
    Soit \( S\), un ensemble. Une classe \( \tribD\) de parties de \( S\) est une \defe{algèbre de parties}{algèbre!de parties} de \( S\) si
    \begin{enumerate}
        \item
            \( S\in\tribD\) et \( \emptyset\in\tribD\),
        \item
            si \( A\in\tribD\) alors \( A^c\in\tribD\),
        \item
            si \( A,B\in\tribD\) alors \( A\cup B\in\tribD\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

Les algèbre de parties ne sont pas des classes si sauvages que ça; en témoigne le lemme suivant.
\begin{lemma}   \label{LemBFKootqXKl}
    Une algèbre de partie est stable par intersection (finie) et par différence ensembliste.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il suffit de remarquer que \( A\cap B=\big( A^c\cup B^c \big)^c\) et que \( A\setminus B=A\cap B^c\).
\end{proof}

\begin{definition}[Mesure sur une algèbre de parties]
    Soit \( S\) un ensemble et \( \tribD\) une algèbre de parties de \( S\). Une \defe{mesure}{mesure!sur algèbre de partie} sur \( (S,\tribD)\) est une application \( \mu\colon \tribD\to \mathopen[ 0 , \infty \mathclose]\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \mu(\emptyset)=0\),
        \item
            Si \( A_n\in\tribD\) sont des ensembles deux à deux disjoints et tels que \( \bigcup_nA_n\in\tribD\) alors
            \begin{equation}
                \mu\big( \bigcup_nA_n \big)=\sum_n\mu(A_n).
            \end{equation}
    \end{enumerate}

    La mesure est \defe{finie}{mesure!finie!sur algèbre de partie} si \( \mu(S)<\infty\) et \( \sigma\)-finie si il existe une suite \( (S_n)\) dans \( \tribD\) telle que \( S=\bigcup_nS_n\) et \( \mu(S_n)<\infty\).
\end{definition}

\begin{lemma}[\cite{MesureLebesgueLi}]  \label{LemZQUooMdCpq}
    Si \( \tribD\) est une algèbre de parties de \( S\) et si \( \mu\) est une mesure sur \( (S,\tribD)\) alors
    \begin{enumerate}
        \item
            si \( A,B\in\tribD\) avec \( A\subset B\) alors \( \mu(A)\leq \mu(B)\)
        \item   \label{ItemMFUooWCPNnii}
            si \( A_n\in\tribD\) et \( \bigcup_nA_n\in\tribD\) alors
            \begin{equation}
                \mu\big( \bigcup_nA_n \big)\leq\sum_n\mu(A_n).
            \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{lemma}
La propriété \ref{ItemMFUooWCPNnii} est la \( \sigma\)-\defe{sous-additivité}{sous-additivité!sur algèbre de parties}.

\begin{proof}
    Si \( A\subset B\) alors \( B=A\cup(B\setminus A)\) avec \( A\) et \( B\setminus A\) disjoints donc
    \begin{equation}
        \mu(B)=\mu(A)+\mu(B\setminus A)\geq \mu(A).
    \end{equation}
    
    Pour la seconde, on passe par les compléments deux à deux : nous posons
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            B_0=\emptyset\\
            B_{n}=A_n\setminus \bigcup_{k<n}B_k.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Ces ensembles sont deux à deux disjoints et \( \bigcup_nB_n=\bigcup_nA_n\in\tribD\), donc
    \begin{equation}
        \mu\big( \bigcup_nA_n \big)=\sum_n\mu\big( A_n\setminus\bigcup_{k<n}B_k \big)\leq \sum_n\mu(A_n),
    \end{equation}
    où nous avons utilisé la première partie du lemme.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{MesureLebesgueLi}]    \label{PropIUOoobjfIB}
    Soit \( \tribD\) une algèbre de partie sur l'ensemble \( S\) et \( \mu\) une mesure sur \( (S,\tribD)\). Alors l'application
    \begin{equation}    \label{EqRNJooQrcoa}
        \begin{aligned}
            \mu^*\colon \partP(S)&\to \mathopen[ 0 , +\infty \mathclose] \\
            X&\mapsto \inf\{ \sum_n\mu(A_n)\tq A_n\in\tribD,X\subset\bigcup_nA_n \} 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est une mesure extérieure\footnote{Définition \ref{DefUMWoolmMaf}.} sur \( S\) et pour tout \( A\in\tribD\) nous avons \( \mu^*(A)=\mu(A)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    \begin{subproof}
    \item[La définition est bonne]
    Notons d'abord que la définition est bonne : l'ensemble sur lequel l'infimum est pris n'est pas vide : il suffit de prendre \( A_1=S\) et \( A_{n\geq 2}=\emptyset\).
    \item[Le vide]
        D'abord \( \mu^*(\emptyset)=0\) parce que \( \emptyset\in\tribD\). Prendre \( A_n=\emptyset\).
    \item[Inégalité d'inclusion]

        Soient \( X\subset Y\) dans \( \partP(S)\). Si \( Y\subset A\) alors \( X\subset A\), donc
        \begin{equation}
            \{ \sum_n\mu(A_n)\tq A_n\in\tribD,Y\subset\bigcup_nA_n \} \subset\{ \sum_n\mu(A_n)\tq A_n\in\tribD,X\subset\bigcup_nA_n \} ,
        \end{equation}
        ce qui prouve que \( \mu^*(X)\leq \mu^*(Y)\).
    \item[Inégalité par union dénombrable]

        Soit \( (X_n)_{n\in \eN}\) une suite de parties de \( S\). Si il existe \( n_0\) tel que \( \mu^*(X_{n_0})=\infty\) alors nous avons automatiquement \( \sum_n\mu^*(X_n)=\infty\) et l'inégalité demandée est évidente parce que n'importe quoi est plus petit ou égal à \( \infty\). Nous supposons donc que \( \mu^*(X_n)<\infty\) pour tout \( n\). 

        Soit \( \epsilon>0\). Pour tout \( n\geq 1\) il existe une suite \( (B_k^{(n)})_{k\in \eN}\) dans \( \tribD\) tells que \( X_n\subset\bigcup_kB_k^{(n)}\) et
        \begin{equation}
            \mu^*(X_n)+\frac{ \epsilon }{ 2^n }\geq \sum_k\mu(B_k^{(n)}).
        \end{equation}
        Étant donné que
        \begin{equation}
            \bigcup_nX_n\subset\bigcup_n\big( \bigcup_kB_k^{(n)} \big),
        \end{equation}
        nous avons
        \begin{equation}
            \mu^*\big( \bigcup_nX_n \big)\leq \sum_n\sum_k\mu^*(B_k^{(n)})\leq \sum_n\left( \mu^*(X_n)+\frac{ \epsilon }{ 2^n } \right)=\sum_n\mu^*(X_n)+\epsilon.
        \end{equation}
        Cette inégalité étant valable pour tout \( \epsilon\), nous avons bien
        \begin{equation}
            \mu^*\big( \bigcup_nX_n \big)=\sum_n\mu^*(X_n).
        \end{equation}

    \item[Restriction]

        Soit \( A\in\tribD\). Nous avons automatiquement \( \mu^*(A)\leq \mu(A)\) parce que \( \mu(A)\) est dans l'ensemble dont nous prenons l'infimum (prendre \( A_1=A\) et \( A_{n\geq 2}=\emptyset\)).

        En ce qui concerne l'inégalité inverse nous considérons une suite \( A_n\) dans \( \tribD\) telle que \( A\subset\bigcup_nA_n\). Vu que \( A\in\tribD\) et que \( \tribD\) est une algèbre de parties nous avons \( A\cap A_n\in \tribD\) et \( \bigcup_n(A\cap A_n)=A\in\tribD\). Par conséquent
        \begin{equation}
            \mu(A)=\mu\big( \bigcup_n(A\cap A_n) \big)\leq \sum_n\mu(A\cap A_n)\leq \sum_n\mu(A_n).
        \end{equation}
        Donc tous les éléments de l'ensemble sur lequel nous prenons l'infimum sont plus grands que \( \mu(A)\). Nous en déduisons que \( \mu^*(A)\geq \mu(A)\).

    \end{subproof}
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Mesure}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Mesure]  \label{DefBTsgznn}
    Une \defe{\wikipedia{en}{Measure_space}{mesure}}{mesure} sur l'espace mesurable\footnote{Définition \ref{DefjRsGSy}.} \( (\Omega,\tribA)\) est une application \( \mu\colon \tribA\to \eR\cup\{ \infty \}\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \mu(A)\geq 0\) pour tout \( A\in\tribA\);
        \item
            \( \mu(\emptyset)=0\);
        \item   \label{ItemQFjtOjXiii}
            \( \mu\left( \bigcup_{i=0}^{\infty}A_i\right)=\sum_{i=0}^{\infty}\mu(A_i)\) si les \( A_i\) sont des éléments de \( \tribA\) deux à deux disjoints.
    \end{enumerate}
    Une mesure est \defe{\( \sigma\)-finie}{mesure!$\sigma$-finie} si il existe un recouvrement dénombrable de \( \Omega\) par des ensembles de mesure finie. Si la mesure est $\sigma$-finie, nous disons que l'espace \( (\Omega,\tribA,\mu)\) est un espace mesuré $\sigma$-fini.

    La mesure \( \mu\) sur \( \Omega\) est \defe{finie}{mesure!finie} si \( \mu(\Omega)<\infty\).
\end{definition}

Si \( (\Omega,\tribA,\mu)\) et \( (S,\tribF,\nu)\) sont deux espaces mesurés, alors nous notons
\begin{equation}
    (\Omega,\tribA,\mu)\subset (S,\tribF,\nu)
\end{equation}
lorsque \( \Omega\subset S\), \( \tribA\subset\tribF\) et pour tout \( A\in\tribA\), \( \mu(A)=\nu(A)\).

\begin{definition}[Ensemble mesurable]\label{DefHGsQxHB}
    Les éléments de \( \tribA\) sont les ensembles \defe{mesurables}{mesurable!ensemble} pour la mesure \( \mu\).
\end{definition}

Si la mesure des \( \sigma\)-finie, nous pouvons choisir le recouvrement croissant pour l'inclusion. En effet si \( (E_n)_{n\in \eN}\) est le recouvrement, il suffit de considérer \( F_n=\bigcup_{k\leq n}E_k\). Ces ensembles \( F_n\) forment tout autant un recouvrement dénombrable, mais il est évidemment croissant.

Le lemme suivant complète la propriété \ref{DefBTsgznn}\ref{ItemQFjtOjXiii} lorsque les ensembles ne sont pas disjoints.
\begin{lemma}\label{LemKKNtvee} \label{LemPMprYuC}
    Si \( A\subset B\) sont deux ensembles \( \mu\)-mesurables de mesure finie alors
    \begin{equation}
        \mu(B\setminus A)=\mu(B)-\mu(A)
    \end{equation}
    et en particulier
    \begin{equation}
        \mu(B)\geq \mu(A).
    \end{equation}

    Si \( (M_n)\) est une suite d'éléments de \( \tribA\) pas spécialement disjoints, alors
    \begin{equation}\label{EqWWFooYPCTt}
        \mu\big( \bigcup_kM_k \big)\leq \sum_{k}\mu(M_k).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Vu que les ensembles \( B\setminus A\) et \( A\) sont disjoints par la propriété \ref{ItemQFjtOjXiii} de la définition de mesure nous avons
    \begin{equation}
        \mu\big( (B\setminus A)\cup A \big)=\mu(B\setminus A)+\mu(A)
    \end{equation}
    et donc
    \begin{equation}
        \mu(B)=\mu(B\setminus A)+\mu(A)
    \end{equation}
    comme demandé.

    Pour la seconde partie nous considérons la suite disjointe
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            M'_0=\emptyset\\
            M'_k=M_k\setminus M'_{k-1}.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Nous avons \( \bigcup_kM'_k=\bigcup_kM_k\). Le calcul suivant est alors immédiat :
    \begin{equation}
        \mu\big( \bigcup_kM_k \big)=\mu\big( \bigcup_kM'_k \big)=\sum_{k}\mu(M'_k)=\sum_k\mu(M_k\setminus M'_{k-1})\leq \sum_k\mu(M_k).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{lemma}\label{LemAZGByEs}
    Si \( (A_k)\) est une suite croissante d'ensembles \( \mu\)-mesurables, alors
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} \mu(A_k)=\mu(\bigcup_kA_k).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous faisons le coup de l'union télescopique, en posant \( A_0=\emptyset\) :
    \begin{equation}
        \bigcup_{k=1}^{\infty}A_k=\bigcup_{k=1}^{\infty}(A_k\setminus A_{k-1}).
    \end{equation}
    Les ensembles \( A_k\setminus A_{k-1}\) sont deux à deux disjoints, donc la propriété \ref{ItemQFjtOjXiii} de la définition d'une mesure donne
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \mu(\bigcup_{k=1}^{\infty}A_k)&=\mu\left( \bigcup_{k=1}^{\infty}(A_k\setminus A_{k-1}) \right)\\
            &=\sum_{k=1}^{\infty}\mu(A_k\setminus A_{k-1})\\
            &=   \sum_{k=1}^{\infty}\big( \mu(A_k)-\mu(A_{k-1}) \big)    \label{subEqMDRRorb}\\
            &=\lim_{k\to \infty} \mu(A_k)-\mu(A_0)\\
            &=\lim_{k\to \infty} \mu(A_k).
        \end{align}
    \end{subequations}
    où pour obtenir \ref{subEqMDRRorb}, nous avons utilisé le lemme \ref{LemPMprYuC}.
\end{proof}

\begin{definition}[mesure de comptage]
    Soit \( (S,\tribF)\) un ensemble mesurable. La \defe{mesure de comptage}{mesure!de comptage} sur \( (S,\tribF)\) est la mesure définie par
    \begin{equation}
        m(A)=\begin{cases}
            \Card(A)    &   \text{si \( A\) est fini}\\
            +\infty    &    \text{sinon}.
        \end{cases}
    \end{equation}
\end{definition}
Cette mesure est utilisée pour voir des séries comme des intégrales sur \( (\eN,\partP(\eN),m)\).

\begin{example}
    La mesure de comptage \( m\) sur \( \eN\) est \( \sigma\)-finie parce que \( E_n=\{ 0,\ldots, n \}\) est de mesure finie et \( \bigcup_{n\in \eN}E_n=\eN\).
\end{example}

\begin{example}
    L'intervalle \( I=\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\) muni de la tribu de toutes ses parties et de la mesure de comptage est un espace mesuré non \( \sigma\)-fini.
\end{example}

\begin{example}
    L'intégration à la Riemann n'est pas dans la théorie des espaces mesurés. En effet l'ensemble 
    \begin{equation}
        \tribA=\{   A\subset\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\tq  \text{\( \mtu_A\) est intégrable au sens de Riemann}   \}
    \end{equation}
    n'est pas une tribu. Par exemple les singletons en font partie tandis que \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\cap \eQ\) n'en fait pas partie malgé que ce soit une union dénombrable de singletons.
\end{example}

\begin{definition}
    Si \( \mu\) est une mesure nous disons qu'une propriété est vraie \( \mu\)-\defe{presque partout}{presque partout} si elle est fausse seulement sur un ensemble de mesure nulle.
\end{definition}

Par exemple la fonction de Dirichlet est presque partout égale à la fonction \( 1\) (pour la mesure de Lebesgue).

\begin{definition}[fonction mesurable]
    Une application entre espace mesurés
    \begin{equation}
        f\colon (\Omega,\tribA)\to (\Omega',\tribA')
    \end{equation}
    est \defe{mesurable}{mesurable!application} si pour tout \( B\in\tribA'\), l'ensemble \( f^{-1}(B)\) est dans \( \tribA\).
\end{definition}
\index{application!mesurable}

\begin{lemma}   \label{LemIDITgAy}
    Une union dénombrable d'ensemble de mesure nulle est de mesure nulle.
\end{lemma}

\begin{proof}
    C'est une conséquence immédiate du point \ref{ItemQFjtOjXiii} de la définition d'une mesure : si les \( A_i\) sont de mesure nulle,
    \begin{equation}
        \mu\left( \bigcup_{i=1}^{\infty}A_i \right)\leq \mu(A_i)=0
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{definition}
    Si \( (A_n)\) est une suite croissante d'ensembles alors la \defe{limite}{limite!d'ensembles} est
    \begin{equation}
        \lim_nA_n=\bigcup_{i=0}^{\infty}A_i.
    \end{equation}
    Si la suite est décroissante alors la limite est
    \begin{equation}
        \lim_nA_n=\bigcap_{i=0}^{\infty}A_i.
    \end{equation}
\end{definition}
\ifthenelse{\value{isAgreg}=0}{Pour une suite ni croissante ni décroissante d'ensembles, il y a la notion de limite inductive\footnote{\emph{direct limit} en anglais.} qui sera un peu traitée à la section \ref{SecDirectLimit}.}{}

\begin{proposition}[\cite{RArwFWJ}] \label{PropAFNPSsm}
    Soit \( \mu\) une mesure sur \( \Omega\) et \( (S_n)\) une suite croissante d'ensembles \( \mu\)-mesurables de \( \Omega\). Nous notons
    \begin{equation}
        S=\lim_nS_n.
    \end{equation}
    Alors pour tout ensemble mesurable\footnote{Définition \ref{DefHGsQxHB}} \( A\subset\Omega\) nous avons
    \begin{equation}
        \mu(A\cap S)=\lim_{n\to \infty} \mu(A\cap S_n).
    \end{equation}
\end{proposition}
Note : dans la référence le résultat fonctionne pour tout ensemble \( A\) (et non seulement les mesurables) parce que la définition de la mesurabilité est un peu différente.

\begin{proof}
    L'inégalité \( \lim\mu(A\cap S_n)\leq \mu(A\cap S)\) est simple à prouver. En effet pour tout \( n\) nous avons \( A\cap S_n\subset A\cap S\) et donc par le lemme \ref{LemKKNtvee} nous avons
    \begin{equation}
        \mu(A\cap S_n)\leq\mu(A\cap S).
    \end{equation}
    En passant à la limite (qui respecte les inégalités) nous avons l'inégalité.

    Nous passons à l'inégalité dans l'autre sens. D'abord si \( \mu(A\cap S_n)=\infty\) pour un certain \( n\), alors il cela vaut encore \( \infty\) pour tous les \( n\) suivants et la limite est \( \infty\) sans problèmes. Donc nous supposons que \( \mu(A\cap S_n)<\infty\) pour tout \( n\in \eN\). De plus, quitte à renommer les indices, nous pouvons supposer que \( S_0=\emptyset\).

    Un élément \( x\) est dans \( S\) si et seulement si il existe \( n\geq 0\) tel que \( x\in S_{n+1}\). En prenant le plus petit de ces \( n\) nous avons \( x\neq S_n\) (éventuellement \( n=0\)) et donc
    \begin{equation}
        S=\bigcup_{n=0}^{\infty}\big( S_{n+1}\setminus S_n \big).
    \end{equation}
    Par conséquent
    \begin{equation}
            A\cap S=A\cap\bigcup_{n=0}^{\infty}(S_{n+1}\setminus S_n)
            =\bigcup_{n=0}^{\infty}A\cap(S_{n+1}\setminus S_n)
    \end{equation}
    Étant donné que les ensembles \( A\cap(S_{n+1}\setminus S_n)\) sont disjoints,
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \mu(A\cap S)&=\sum_{n=0}^{\infty}\mu\big( A\cap(S_{n+1}\setminus S_n) \big)\\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}\mu\Big( (A\cap S_{n+1})\setminus (A\cap S_n) \Big)\\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}\big[ \mu(A\cap S_{n+1})-\mu(A\cap S_n) \big]\\
            &=\lim_{n\to \infty} \mu(A\cap S_{n+1})-\underbrace{\mu(A\cap S_0)}_{=0}\label{subeqLTvmTjO}\\
            &=\lim_{n\to \infty} \mu(A\cap S_n).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Dans ce calcul nous avons utilisé plusieurs fois le fait que les \( S_n\) et \( A\) étaient mesurables (et la propriété de tribu qui dit que \( A\cap S_n\) est également mesurable) ainsi que le lemme \ref{LemKKNtvee}. Nous avons aussi utilisé la série télescopique dans \( \eR\) pour obtenir \eqref{subeqLTvmTjO}.
\end{proof}

\begin{definition}[\cite{PVWUyDH}]
    Soit \( E\) un ensemble. Un ensemble \( \tribD\) de parties de \( E\) est un \defe{\( \lambda\)-système}{$\lambda$-système} lorsqu'il vérifie les conditions suivantes :
    \begin{enumerate}
        \item
            si \( A,B\in\tribD\) avec \( A\subset B\) alors \( B\setminus A\in \tribD\),
        \item
            si \( (A_k)_{k\geq 1}\) est une suite croissante d'éléments de \( \tribD\) alors \( \bigcup_kA_k\in\tribD\).
    \end{enumerate}
\end{definition}
Note : une tribu est un \( \lambda\)-système.

\begin{lemma}[\cite{PVWUyDH}]
    Une intersection quelconque de \( \lambda\)-systèmes dans \( E\) est un \( \lambda\)-système dans \( E\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soient \( \{ \tribD_l \}_{l\in L}\) des \( \lambda\)-systèmes indicés par un ensemble \( L\). Si \( A,B\in\bigcap_{l\in L}\tribD_l\) alors \( B\setminus A\in\tribD_l\) pour tout \( l\in L\) et donc \( A\setminus B\in\bigcap_{l\in L}\tribD_l\). De la même façon si \( (A_k)\) est une suite croissante dans \( \bigcap_{l\in L}\tribD_l\) alors pour tout \( l\in L\) nous avons \( \bigcup_kA_k\in\tribD_l\). Donc \( \bigcup_kA_k\in\bigcap_l\tribD_l\).
\end{proof}
Ce lemme est ce qui permet de définir le \( \lambda\)-système \defe{engendré}{engendré!$\lambda$-système} par une classe \( \tribA\) de parties de \( E\) : c'est l'intersection de tous les \( \lambda\)-systèmes de \( E\) contenant \( \tribA\).

\begin{lemma}[\cite{PVWUyDH}]   \label{LemLUmopaZ}
    Soit \( \tribC\) une classe de parties de \( E\) (contenant \( E\) lui-même) qui soit stable par intersection finie. Alors le \( \lambda\)-système engendré par \( \tribC\) coïncide avec la tribu engendrée par \( \tribC\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous notons \( \tribE\) le \( \lambda\)-système engendré par \( \tribC\) et \( \tribF\) la tribu engendrée par \( \tribC\). Étant donné que \( \tribF\) est un \( \lambda\)-système nous avons \( \tribE\subset\tribF\). Pour montrer l'inclusion inverse nous allons prouver que \( \tribE\) est une tribu.

    D'abord pour \( C\in\tribC\) nous posons
    \begin{equation}
        \mG_C=\{ A\subset \tribE\tq A\cap C\in\tribE \}.
    \end{equation}
    et pour \( F\in\tribE\),
    \begin{equation}
        \mH_F=\{ A\in\tribE\tq A\cap F\in\tribE \}.
    \end{equation}
    Nous allons montrer que \( \mG_C\) et \( \mH_F\) sont des \( \lambda\)-systèmes et que \( \mG_C=\mH_F=\tribE\).
    
    Nous commençons par \( \mG_C\). Si \( A,B\in\mG_C\) avec \( A\subset B\) alors
    \begin{equation}
        (B\setminus A)\cap C=\underbrace{(B\cap C)}_{\in\tribE}\setminus\underbrace{(A\cap C)}_{\in\tribE}.
    \end{equation}
    Vu que \( \tribE\) est un \( \lambda\)-système et que \( (A\cap C)\subset(B\cap C)\) nous avons bien \( (B\setminus A)\cap C\in\tribE\) et donc \( B\setminus A\in\mG_C\). Soit maintenant \( (A_k)\) une suite croissante dans \( \mG_C\). Nous avons
    \begin{equation}
        \big( \bigcup_{k=1}^{\infty}A_k \big)\cap C=\bigcup_{k=1}^{\infty}(A_k\cap C)
    \end{equation}
    qui est une union d'une suite croissante d'éléments de \( \tribE\). Donc \( \bigcup_{k=1}^{\infty}(A_k\cap C)\in\tribE\), ce qui signifie que \( \bigcup_{k=1}^{\infty}A_k\in\mG_C\). Cela termine la preuve du fait que \( \mG_C\) soit une \( \lambda\)-système. 

    Étant donné que \( \tribC\) est stable par intersection finie, si \( K\in\tribC\) nous avons \( C\cap K\in\tribC\), ce qui signifie que \( K\in\mG_C\). Nous avons donc \( \tribC\subset\mG_C\). Donc \( \mG_C\) est un \( \lambda\)-système vérifiant \( \tribC\subset\mG_C\subset\tribE\). Mais comme \( \tribE\) est le plus petit \( \lambda\)-système contenant \( \tribC\) nous avons en fait \( \mG_C=\tribE\).

    Nous montrons à présent que \( \mH_F\) est un \( \lambda\)-système. Si \( A,B\in\mH_F\) avec \( A\subset B\) alors \( (B\setminus A)\cap F=(B\cap F)\setminus(A\cap F)\). Vu que \( \tribE\) est une \( \lambda\)-système et que \( A\cap F\) et \( B\cap F\) sont dans \( \tribE\) avec \( A\cap F\subset B\cap F\), nous avons
    \begin{equation}
        (B\cap F)\setminus(A\cap F)\in\mH_F.
    \end{equation}
    Soit maintenant \( (A_k)_{k\geq 1}\) une suite croissante dans \( \mH_F\). Pour tout \( k\) nous avons \( A_k\cap F\in\tribE\), ce qui donne
    \begin{equation}
        \big( \bigcap_{k=1}^{\infty}A_k \big)\cap F=\bigcap_{k=1}^{\infty}(A_k\cap F)\in\tribE.
    \end{equation}
    Donc \( \mH_F\) est un \( \lambda\)-système vérifiant \( \tribC\subset\mH_F\subset\tribE\). Nous en concluons que pour tout \( C\in\tribC\) et pour tout \( F\in\tribE\),
    \begin{equation}
        \mG_C=\mH_F=\tribE.
    \end{equation}
    
    Nous allons maintenant prouver que \( \tribE\) est une tribu\footnote{Définition \ref{DefjRsGSy}.}.
    \begin{enumerate}
        \item
            Si \( F\in\tribE\) alors \( E\cap F=F\in\tribE\), ce qui signifie que \( E\in\mH_F=\tribE\).
        \item
            Si \( A\in \tribE\) alors \( E\setminus A\in\tribE\) parce que \( \tribE\) est un \( \lambda\)-système et \( E\in\tribE\). Donc \( \complement A\in\tribE\).
        \item
            Montrons que \( \tribE\) est stable par union finie en considérant \( A,B\in\tribE\). Vu que \( E\) est également un élément de \( \tribE\) nous avons
            \begin{equation}
                E\setminus(A\cup B)=(E\setminus A)\cap(E\setminus B)\in\tribE.
            \end{equation}
            Cela prouve que \( \complement( A\cup B)\in \tribE\). Par complémentarité nous avons aussi \( A\cup B\in\tribE\).
            
            Soient \( A_k\in\tribE\), et nommons \( B_p=A_1\cup\ldots\cup A_p\). Les ensembles \( B_p\) forment une suite croissante d'éléments de \( \tribE\). L'union est donc dans \( \tribE\) et ce dernier est au final stable par union dénombrable.
    \end{enumerate}
    
    Maintenant que \( \tribE\) est une tribu nous avons \( \tribF\subset\tribE\) parce que \( \tribF\) est la plus petite tribu contenant \( \tribC\). Nous en déduisons que \( \tribE=\tribF\), ce qu'il fallait démontrer.
\end{proof}

\begin{theorem}[Unicité des mesures\cite{PVWUyDH}] \label{ThoJDYlsXu}
    Soient \( \mu\) et \( \nu\), deux mesures sur \( (E,\tribA)\) et une classe \( \tribE\) de parties de \( E\) telles que
    \begin{enumerate}
        \item
            La tribu engendrée par \( \tribE\) soit \( \tribA\).
        \item
            pour tout \( A\in \tribE\), \( \mu(A)=\nu(A)\)
        \item
            si \( A,B\in\tribE\) alors \( A\cap B\in\tribE\)
        \item
            il existe une suite croissante \( (E_n)\) dans \( \tribE\) telle que \( E=\lim E_n\).
    \end{enumerate}
    Alors les mesures \( \mu\) et \( \nu\) coïncident sur \( \tribA\) en entier.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( (E_n)\) la suite des hypothèses; nous considérons \( \mu_n\) et \( \nu_n\), les restrictions de \( \mu\) et \( \nu\) à \( E_n\), c'est à dire
    \begin{subequations}
        \begin{align}
        \mu_n(A)=\mu(A\cap E_n)\\
        \nu_n(A)=\nu(A\cap E_n).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Vu que les \( E_n\) sont dans \( \tribE\subset\tribA\) ils sont mesurables au sens de \( \mu\) et \( \nu\). Par la proposition \ref{PropAFNPSsm}, pour tout \( A\in \tribE\) nous avons alors
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \lim_{n\to \infty} \mu_n(A)=\mu(A)\\
            \lim_{n\to \infty} \nu_n(A)=\nu(A)
        \end{align}
    \end{subequations}
    Nous devons donc seulement montrer que pour tout \( A\in\tribA\) et pour tout \( n\in\eN\), \( \mu_n(A)=\nu_n(A)\). Pour cela nous nous fixons un \( n\) et nous considérons la classe
    \begin{equation}
        \tribD=\{ A\in\tribA\tq\mu_n(A)=\nu_n(A) \}.
    \end{equation}
    Le but sera de prouver que \( \tribD=\tribA\).
    
    
    Par hypothèse \( A\cap E_n\in\tribE\) et donc
    \begin{equation}
        \mu(A\cap E_n)=\nu(A\cap E_n)<\infty,
    \end{equation}
    c'est à dire que \( \mu_n=\nu_n\) sur \( \tribE\). Par ailleurs, \( E\cap E_n=E_n\in\tribE\), donc
    \begin{equation}
        \mu_n(E)=\nu_n(E)<\infty.
    \end{equation}
    Par conséquent \( \mu_n=\nu_n\) sur la classe \( \tribE'=\tribE\cup\{ E \}\) : \( \tribE'\subset\tribD\).

    Montrons que \( \tribD\) est un \( \lambda\)-système. Soient \( A,B\in\tribD\) avec \( A\subset B\). Alors, étant donné que les mesures \( \mu_n\) et \( \nu_n\) sont finies, le lemme \ref{LemPMprYuC} nous donne
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \mu_n(B\setminus A)=\mu_n(B)-\mu_n(A)\\
            \nu_n(B\setminus A)=\nu_n(B)-\nu_n(A).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Donc \( \mu_n(B\setminus A)=\nu_n(B\setminus A)\) et \( B\setminus A\in\tribD\).

    Soit par ailleurs une suite croissante \( (A_k)_{k\geq 1}\) d'éléments de \( \tribD\). En posant \( B_p=\bigcup_{k=1}^pA_k\), le lemme \ref{LemAZGByEs} nous donne
    \begin{equation}
        \mu_n(\bigcup_{k=1}^{\infty}A_k)=\lim_{p\to \infty} \mu_n(A_p).
    \end{equation}
    Mais vu que pour chaque \( p\) nous avons \( \mu_n(A_p)=\nu_n(A_p)\), nous avons aussi
    \begin{equation}
        \mu_n(\bigcup_{p=1}^{\infty}A_p)=\nu_n(\bigcup_{p=1}^{\infty}A_p).
    \end{equation}
    Donc \( \tribD\) est bel et bien un \( \lambda\)-système contenant \( \tribE'\). Par le lemme \ref{LemLUmopaZ}, le \( \lambda\)-système engendré par \( \tribE'\) est égal à la tribu engendrée par \( \tribE'\), mais par hypothèse la tribu engendrée par \( \tribE\) est \( \tribA\), donc le \( \lambda\)-système engendré par \( \tribE'\) est \( \tribA\). Vu que \( \tribD\) est une \( \lambda\)-système contenant \( \tribE'\), nous avons alors \( \tribA\subset\tribD\) et donc \( \tribA=\tribD\), ce qu'il fallait.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Mesure extérieure}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous avons déjà défini la notion de mesure extérieure en la définition \ref{DefUMWoolmMaf}.

\begin{lemma}[\cite{MesureLebesgueLi}]  \label{LemULSooBgZLI}
    Soit \( (S,\tribF,\mu)\) un espace mesuré et \( X\subset S\). Alors
    \begin{equation}
        \inf_{\substack{A\in\tribF\\X\in A}}\mu(A)=\inf\{ \sum_n\mu(A_n)\tq A_n\in\tribF,X\subset\bigcup_kA_k \}.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Pour montrer l'inégalité \( \geq\), nous remarquons qu'il y a plus d'éléments dans l'ensemble du second membre que dans le premier. En effet si \( A\in\tribF\) avec \( X\subset A\) alors dans le membre de gauche nous pouvons prendre \( A_1=A\) et \( A_{n\geq 1}=\emptyset\).

    Pour l'inégalité dans l'autre sens, nous montrons que tout élément de
    \begin{equation}    \label{EqZRAooBCPFk}
        \{ \sum_n\mu(A_n)\tq A_n\in\tribF,X\subset\bigcup_kA_k \}
    \end{equation}
    est plus grand qu'un élément de
    \begin{equation}    \label{EqYNMooNvCtS}
        \{ \mu(A)\tq A\in\tribF,X\subset A \}.
    \end{equation}
    En effet si \( A_n\in\tribF\) avec \( X\subset \bigcup_kA_k\) alors en posant \( A=\bigcup_kA_k\) nous avons \( A\in\tribF\) avec \( X\subset A\) ainsi que \( \mu(A)\leq\sum_n\mu(A_n)\). Cela prouve que l'élément \( \sum_n\mu(A_n)\) de \eqref{EqZRAooBCPFk} est plus grand que l'élément \( \mu(A)\) de \eqref{EqYNMooNvCtS}.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{MesureLebesgueLi}]    \label{PropFDUooVxJaJ}
    Soit un espace mesuré \( (S,\tribF,\mu)\) et l'application\nomenclature[Y]{\( \mu^*\)}{La mesure extérieure associée à la mesure \( \mu\)}
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \mu^*\colon \partP(S)&\to \mathopen[ 0 , \infty \mathclose] \\
            X&\mapsto \inf\{ \mu(A)\tq A\in\tribF,X\subset A \}. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Alors \( \mu^*\) est une mesure extérieure sur \( S\) et sa restriction à \( \tribF\) est égale à \( \mu\).
\end{proposition}

Cela est un cas particulier de \ref{PropIUOoobjfIB} en utilisant \ref{LemULSooBgZLI}. Nous en donnons cependant une preuve directe, qui est presque identique à celle de \ref{PropIUOoobjfIB}, mais avec une ou deux simplifications.
%AFAIRE : montrer que c'est un cas particulier.

\begin{proof}
    Notons que la définition est bonne parce que l'ensemble sur lequel l'infimum est pris n'est pas vide : prendre \( A=S\).
    \begin{subproof}
    \item[Le vide]
        D'abord \( \mu^*(\emptyset)=O\) parce que \( \emptyset\in\tribF\).
    \item[Inégalité d'inclusion]

        Soient \( X\subset Y\) dans \( \partP(S)\). Si \( Y\subset A\) alors \( X\subset A\), donc
        \begin{equation}
            \inf \{ \mu(A)\tq A\in\tribF,X\subset A \}\leq \inf \{ \mu(A)\tq A\in\tribF,Y\subset A \},
        \end{equation}
        ce qui signifie que \( \mu^*(X)\leq \mu^*(Y)\).
    \item[Inégalité par union dénombrable]

        Soit \( (X_n)_{n\in \eN}\) une suite de parties de \( S\). Si il existe \( n_0\) tel que \( \mu^*(X_{n_0})=\infty\) alors nous avons automatiquement \( \sum_n\mu^*(X_n)=\infty\) et l'inégalité demandée est évidente parce que n'importe quoi est plus petit ou égal à \( \infty\). Nous supposons donc que \( \mu^*(X_n)<\infty\) pour tout \( n\). 

        Soit \( \epsilon>\) et par définition pour chaque \( n\), il existe un \( A_n\in \tribF\) tel que \( X_n\subset A_n\) et \( \mu(A_n)\leq \mu^*(X_n)+\frac{ \epsilon }{ 2^n }\). Bien entendu nous avons
        \begin{equation}
            \bigcup_nX_n\subset \bigcup_nA_n\in\tribF.
        \end{equation}
        Nous en déduisons que
        \begin{equation}
            \mu^*\big( \bigcup_nX_n \big)\leq\mu\big( \bigcup_nA_n \big).
        \end{equation}
        Mais \( (S,\tribF,\mu)\) étant un espace mesuré,
        \begin{equation}
            \mu\big( \bigcup_nA_n \big)\leq \sum_n\mu(A_n).
        \end{equation}
        Au final nous avons les inégalités
        \begin{equation}
            \mu^*\big( \bigcup_nX_n \big)\leq \mu\big( \bigcup_nA_n \big)\leq\sum_n\mu(A_n)\leq \sum_n\mu^*(X_n)+\epsilon\sum_n\frac{1}{ 2^n }=\sum_n\mu^*(X_n)+\epsilon.
        \end{equation}
        Cela étant vrai pour tout \( \epsilon\),
        \begin{equation}
            \mu^*\big( \bigcup_nX_n \big)\leq\sum_n\mu^*(X_n),
        \end{equation}
        ce qui prouve que \( \mu^*\) est une mesure extérieure.

    \item[Restriction]

    Supposons que \( X\in\tribF\). Alors si \( X\subset A\) nous avons \( \mu(X)\leq \mu(A)\); mais en même temps, \( \mu(X)\) est dans l'infimum qui définit \( \mu^*(X)\) donc
    \begin{equation}
        \mu^*(X)\leq\mu(X)\leq \inf \{ \mu(A)\tq A\in\tribF,X\subset A \}\leq \mu(X)\leq\mu^*(X).
    \end{equation}
    Donc nous avons égalité de tous les éléments de cette chaîne d'inégalité.
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}  \label{DefTRBoorvnUY}
    Soit \( S\) un ensemble et \( m^*\) une mesure extérieure sur \( S\). Une partie \( A\subset X\) est \defe{$ m^*$-mesurable}{mesurable!au sens de $ m^*$} si pour tout \( X\subset S\),
    \begin{equation}
        m^*(X)=m^*(X\cap A)+m^*(X\cap A^c).
    \end{equation}
\end{definition}


\begin{remark}
    L'inégalité
    \begin{equation}
        m^*(X)\leq m^*(X\cap A)+m^*(X\cap A^c)
    \end{equation}
    étant toujours vraie, pour prouver qu'un ensemble est \( m^*\)-mesurable, il est suffisant de prouver l'inégalité inverse : 
    \begin{equation}
        m^*(X)\geq m^*(X\cap A)+m^*(X\cap A^c)
    \end{equation}
\end{remark}
La définition \ref{DefTRBoorvnUY} est motivée par la proposition suivante.

\begin{proposition} \label{PropOJFoozSKAE}
    Soit un espace mesuré \( (S,\tribF,\mu)\) et \( \mu^*\) la mesure extérieure qui va avec. Alors pour tous les éléments de \( \tribF\) sont \( \mu^*\)-mesurables. 
    
    En d'autres termes, pour tout \( A\in\tribF\) et tout \( X\subset S\) nous avons
    \begin{equation}
        \mu^*(X)=\mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c).
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Vu que \( X=(X\cap A)\cup(X\cap A^c)\), et que \( \mu^*\) est une mesure extérieure,
    \begin{equation}
        \mu^*(X)\leq \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c).
    \end{equation}
    Nous devons montrer l'inégalité inverse.

    Soit \( B\in\tribF\) tel que \( X\subset B\). D'une part nous avons \( X\cap A\subset B\cap A\in\tribF\), donc
    \begin{equation}
        \mu^*(X\cap A)\leq \mu^*(B\cap A)= \mu(B\cap A). 
    \end{equation}
    Et d'autre part, \( X\cap A^c\subset B\cap A^c\in\tribF\), donc
    \begin{equation}
        \mu^*(X\cap A^c)\leq \mu(B\cap A^c). 
    \end{equation}
    En remettant ensemble,
    \begin{equation}    \label{EqLSMooTyHLB}
        \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c)\leq \mu(B\cap A)+\mu(B\cap A^c)=\mu(B).
    \end{equation}
    La dernière égalité est le fait que \( B\cap A\) et \( B\cap A^c\) sont disjoints et que \( \mu\) est une mesure. L'inégalité \eqref{EqLSMooTyHLB} étant vraie pour tout \( B\in \tribF\) tel que \( X\subset B\), elle est encore vraie pour l'infimum :
    \begin{equation}
        \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c)\leq \inf \{ \mu(B)\tq B\in\tribF,X\subset B \}=\mu^*(X).
    \end{equation}
    Nous avons donc prouvé que 
    \begin{equation}
        \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c)\leq \mu^*(X).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{remark}
Notons la duplicité du vocabulaire. Les ensembles \( \mu\)-mesurables sont les éléments de \( \tribF\), qui sont a priori les seuls sur lesquels \( \mu\) est calculable\footnote{«calculable» au sens où \( \mu\) y vaut un nombre bien définit; après, que ce soit facile ou pas à calculer dans la pratique, c'est une autre histoire.}, alors que les \( \mu^*\)-mesurables sont les parties de \( S\) qui vérifient une certaine propriété (et \( \mu^*\) est calculable sur toutes les parties de \( S\)).
\end{remark}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Espace mesuré complet}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
    Soit un espace mesuré \( (X,\tribA,\mu)\). Une partie \( N\) de \( X\) est \defe{négligeable}{négligeable!partie d'un espace mesuré} pour \( \mu\) si il existe \( Y\in\tribA\) tel que \( N\subset Y\) et \( \mu(Y)=0\).
\end{definition}
Si \( \mu^*\) est la mesure extérieure associée à \( \mu\) et si \( N\) est \( \mu\)-négligeable alors \( \mu^*(N)=0\) parce que 
\begin{equation}
    \mu^*(N)\leq \mu^*(Y)=\mu(Y)=0
\end{equation}
pour un certain \( Y\) mesurable de mesure nulle contenant \( N\).

\begin{lemma}   \label{LemVKNooOCOQw}
    L'ensemble des parties négligeables est stable par union dénombrable.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si les ensembles \( N_i\) sont négligeables, alors pour chaque \( i\) nous avons \( Y_i\in\tribA\) tel que \( N_i\subset Y_i\) et \( \mu(Y_i)=0\). Alors bien entendu \( \bigcup_iN_i\subset \bigcup_iY_i\) et en utilisant \eqref{EqWWFooYPCTt},
    \begin{equation}
        \mu\big( \bigcup_iY_i \big)\leq \sum_i\mu(Y_i)=0.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{definition}  \label{DefBWAoomQZcI}
    L'espace mesuré \( (X,\tribF,\mu)\) est \defe{complet}{complet!espace mesuré} si tout ensemble \( \mu\)-négligeable est dans \( \tribF\).
\end{definition}

Notons que la proposition \ref{PropHYLooLgOCy} s'applique si \( (X,\tribF,\mu)\) est un espace mesuré et \( \tribN\) est l'ensemble des parties \( \mu\)-négligeables. C'est ce qui permet de donner le théorème suivant, que nous redémontrons de façon indépendante de la proposition \ref{PropHYLooLgOCy}.
\begin{theorem}[Complétion d'espace mesuré\cite{MesureLebesgueLi,DXTooFCLru,BOQoojbFpP}]   \label{thoCRMootPojn}
    Soit un espace mesuré \( (X,\tribF,\mu)\) et \( \tribN\) l'ensemble des parties \( \mu\)-négligeables de \( X\).
    \begin{enumerate}
        \item
            Les ensembles suivants sont égaux :
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    \tribA&=\{ A\subset X\tq\exists B,C\in\tribF\tq B\subset A\subset C,\mu(C\setminus B)=0 \}\\
                    \tribB&=\{ B\cup N\tq  B\in\tribF,N\in\tribN \}    \label{EqFJIoorxZNU}\\
                    \tribC&=\{ A\subset X\tq \exists B\in\tribF\tq A\Delta B\in \tribN \}.
                \end{align}
            \end{subequations}
            Ici \( A\Delta B\) est la différence symétrique de \( A\) et \( B\), définition \ref{DefBMLooVjlSG}.
        \item
            L'ensemble \( \hat\tribF=\tribA=\tribB=\tribC\) est une tribu.
        \item
            La définition 
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \mu'\colon \tribB&\to \mathopen[ 0 , \infty \mathclose] \\
                    A\cup N&\mapsto \mu(A) 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            est cohérente.
        \item
            L'application \( \mu'\) ainsi définie est une mesure sur \( (X,\tribA)\).
        \item
            L'espace \( (X,\tribA,\mu')\) est complet.
        \item
            La mesure \( \mu'\) prolonge \( \mu\).
        \item   \label{thoCRMootPojnvii}
            La mesure \( \mu'\) est minimale au sens où toute mesure complète prolongeant \( \mu\) prolonge \( \mu'\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Commençons par prouver que les trois ensembles \( \tribA\), \( \tribB\) et \( \tribC\) sont égaux.
    \begin{subproof}
    \item[\( \tribA\subset\tribB\).]
        Soit \( A\in\tribA\). Alors nous avons des ensembles \( B,C\in\tribF \) tels que \( B\subset A\subset V\) avec \( \mu(C\setminus B)=0\). Alors nous avons aussi \( A=B\cup(C\setminus B)\), ce qui prouve que \( A\in\tribB\).
    \item[\( \tribB\subset\tribC\).] 
        Soit \( A\in\tribB\), c'est à dire que \( A=B\cup N\) avec \( B\in\tribF\) et \( N\in\tribN\). Nous avons évidemment \( A\cup B=A\) et donc
        \begin{equation}
            A\Delta B=(A\cup B)\setminus(A\cap B)=A\setminus(A\cap B)=(B\cup N)\setminus(A\cap B)\subset N.
        \end{equation}
        Pour comprendre la dernière inclusion, si \( x\) appartient à \( A=B\cup N\) sans être dans \( N\) alors \( x\in B\) et donc \( x\in A\cap B\). Par conséquent nous avons \( A\Delta B\subset N\) et donc \( A\Delta B\in\tribN\).
    \item[\( \tribC\subset\tribA\)]
        Soit donc \( A\in\tribC\); il existe \( B\in\tribF\) tel que \( A\Delta B\in\tribN\) ou encore, il existe \( D\in\tribF\) tel que \( A\Delta B\subset D\) avec \( \mu(D)=0\). Si nous posons \( B'=B\cap D^c\) et \( C'=B\cup D\) alors nous prétendons avoir
        \begin{equation}
            B'\subset A\subset C'.
        \end{equation}
        Et nous le prouvons. En effet si \( x\in B\cap D^c\) alors en remarquant que \( B\) se divise en 
        \begin{equation}
            B=(B\cap A)\cup\big(B\cap (A\Delta B)\big),
        \end{equation}
        et en nous souvenant que \( B\cap (A\Delta B)\subset D\), il vient que \( B\cap D^c\subset B\cap A\). Et en particulier \( x\in A\). D'autre part
        \begin{equation}
            A\subset B\cup(A\Delta B)\subset B\cup D.
        \end{equation}
        Nous avons donc bien \( B'\subset A\subset C'\). Par stabilité de la tribu \( \tribF\) sous les intersections et complémentaires nous avons aussi \( B',C'\in\tribF\). De plus
        \begin{equation}
            C'\setminus B'=(B\cup D)\setminus(B\cap D^c)\subset D,
        \end{equation}
         et donc
         \begin{equation}
             \mu(C'\setminus B')\leq \mu(D)=0.
         \end{equation}
    \end{subproof}

    Nous avons donc prouvé que \( \tribA\subset\tribB\subset\tribC\subset \tribA\), et donc que \( \tribA=\tribB=\tribC\). Nous allons donc maintenant noter \( \tribA\) indifféremment les trois ensembles. Nous prouvons à présent que c'est une tribu.

    \begin{subproof}

        \item[Tribu : le vide]
            
            Pas de problèmes à \( \emptyset\in\tribA\)

        \item[Tribu : complémentaire]
            
            Soit \( A\in\tribA\). Alors il existe \( B,C\in\tribF\) tels que \( B\subset A\subset C\) avec \( \mu(C\setminus B)=0\). En passant au complémentaire,
            \begin{equation}
                C^c\subset A^c\subset B^c.
            \end{equation}
            Mais \( B^c\setminus C^c=C\setminus B\), donc \( \mu(B^c\setminus C^c)=0\).

        \item[Tribu : union dénombrable] 

            Soit \( (A_n)\) des éléments de \( \tribA\). Pour chaque \( n\) nous avons des ensembles \( B_n,C_n\in\tribF\) tels que\( B_n\subset A_n\subset C_n\) avec \( \mu(C_n\setminus B_n)=0\). En ce qui concerne les unions nous avons
            \begin{equation}
                \bigcup_nB_n\subset \bigcup_nA_n\subset \bigcup_nC_n,
            \end{equation}
            et 
            \begin{equation}
                \big( \bigcup_nC_n\big)\setminus\big( \bigcup_nB_n\big)\subset \bigcup_n(C_n\setminus B_n).
            \end{equation}
            Par conséquent, en utilisant \eqref{EqWWFooYPCTt},
            \begin{equation}
                \mu\left( \big( \bigcup_nC_n\big)\setminus\big( \bigcup_nB_n\big)\right)\leq\mu\left(  \bigcup_n(C_n\setminus B_n)\right)\leq\sum_n\mu(C_n\setminus B_n)=0.
            \end{equation}
            Cela prouve que \( \bigcup_nA_n\in\tribA\), et donc que \( \tribA\) est une tribu.

        \item[Définition cohérente]

            Soient \( A,A'\in\tribF\) et \( N,N'\in\tribN\) tels que \( A\cup N=A'\cup N'\). Nous considérons \( Y,Y'\in\tribF\) tel que \( N\subset Y\), \( N'\subset Y'\) et \( \mu(Y)=\mu(Y')=0\). En vertu de \eqref{EqWWFooYPCTt} nous avons
            \begin{equation}
                \mu(A)\leq \mu(A\cup Y)\leq \mu(A'\cup Y\cup Y')\leq\mu(A')+\mu(Y)+\mu(Y')=\mu(A').
            \end{equation}
            En écrivant la même chose en échangeant les primes nous prouvons également \( \mu(A')\leq \mu(A)\). Au final \( \mu(A)=\mu(A')\), c'est à dire
            \begin{equation}
                \mu'(A\cup N)=\mu'(A'\cup N').
            \end{equation}
            La définition de \( \mu'\) est donc cohérente.
        \item[\( \mu'\) est une mesure]

            Le fait que \( \mu'\) soit positive et que \( \mu'(\emptyset)\) soit nul ne pose pas de problèmes. Il faut voir l'union dénombrable disjointe. Si les ensembles \( A_i=B_i\cup N_i\) sont disjoints, alors les \( B_i\) et le \( N_i\) sont tous disjoints deux à deux. De plus l'ensemble \( \bigcup_iN_i\) est négligeable parce que nous avons déjà vu que \( \tribN\) était stable par union dénombrable (\ref{EqWWFooYPCTt}). Donc
            \begin{equation}
                \mu'\left( \bigcup_i B_i\cup N_i \right)=\mu'\Big( \big( \bigcup_iB_i \big)\cup\underbrace{\big( \bigcup_iN_i \big)}_{\in\tribN} \Big)=\mu\big( \bigcup_iB_i \big)=\sum_u\mu(B_i)=\sum_i\mu'(B_i\cup N_i).
            \end{equation}
        \item[Espace complet]
            Un ensemble \( \mu'\)-négligeable est automatiquement \( \mu\)-négligeable. En effet si \( H\) est \( \mu'\)-négligeable, il existe \( B\in\tribF\) et \( N\in\tribN\) tels que \( H\subset B\cup N\) avec \( \mu(B)=0\). Vu que \( N\) est \( \mu\)-négligeable, il existe \( Y\in\tribF\) tel que \( N\subset Y\) et \( \mu(Y)=0\). Donc \( H\subset B\cup N\subset B\cup Y\) avec \( \mu(B\cup Y)=0\).

            Tous les ensembles \( \mu\)-négligeables faisant partie de \( \tribB\), tous les ensembles \( \mu'\)-négligeables font partie de \( \tribA\).
        \item[Prolongement]
            La mesure \( \mu'\) prolonge \( \mu\). En effet si \( A\in\tribF\) alors \( A=A\cup\emptyset\in\tribB\) et \( A\) est \( m'\)-mesurable. De plus \( \mu'(A)=\mu'(A\cup\emptyset)=\mu(A)\).
        \item[Minimalité]

            Soit un espace mesuré complet \( (X,\tribM,\nu)\) prolongeant \( (X,\tribF,\mu)\). Pour \( A\in\tribA\) nous devons prouver que \( A\in\tribM\) et que \( \mu'(A)=\nu(A)\). Il existe \( B\in\tribF\) et \( N\in\tribN\) tels que \( A=B\cup N\). Vu que \( N\) est \( \mu\)-négligeable, il est également \( \nu\)-négligeable et donc \( \nu\)-mesurable parce que \(\nu\) est complète : \( A\in\tribM\). En ce qui concerne l'égalité \( \mu'(A)=\nu(A)\) nous avons
            \begin{equation}
                \nu(B)\leq\nu(B\cup N)\leq \nu(B)+\nu(N)=\nu(B),
            \end{equation}
            donc \( \nu(A)=\nu(B\cup N)=\nu(B)=\mu(B)\). La dernière égalité est le fait que \( \nu\) prolonge \( \mu\). Mais par définition de \( \mu'\) nous avons aussi \( \mu'(A)=\mu'(B\cup N)=\mu(B)\). Au final \( \mu'(A)=\nu(A)=\mu(B)\).
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}
    L'espace mesuré complet \( (X,\tribA,\mu')\) défini par le théorème \ref{thoCRMootPojn} est l'\defe{espace mesuré complétée}{espace!mesuré!complété} de \( (X,\tribF,\mu)\).

    Nous noterons le complété de \( (S,\tribF,\mu)\) par \( (S,\hat\tribF,\hat \mu)\)\nomenclature[Y]{\( (S,\hat\tribF,\hat\mu)\)}{complété de l'espace mesuré \( (S,\hat\tribF,\hat\mu)\)}
\end{definition}

\begin{theorem}[Carathéodory\cite{MesureLebesgueLi}] \label{ThoUUIooaNljH}
    Soit \( S\) un ensemble et \( m^*\) une mesure extérieure sur \( S\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item   \label{RPPooHSWWsi}
            l'ensemble \( \tribM\) des parties \( m^*\)-mesurables est une tribu,
        \item
            la restriction de \( m^*\) est une mesure sur \( (S,\tribM)\),
        \item
            l'espace mesuré \( (S,\tribM,m^*)\) est complet\footnote{Définition \ref{DefBWAoomQZcI}.}.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Une grosse partie de la preuve sera de prouver la stabilité de \( \tribM\) par union dénombrable quelconque; cela sera divisé en plusieurs parties.
    \begin{subproof}
    \item[Tribu : le vide]
        L'ensemble vide est \( m^*\)-mesurable.
    \item[Tribu : complémentaire]
        Soit \( A\in\tribM\) et \( X\in S\). La condition qui dirait \( A^c\in\tribM\) est :
        \begin{equation}
            m^*(X)=m^*(X\cap A^c)+m^*(X\cap A),
        \end{equation}
        qui est la même que celle qui dit que \( A\) est dans \( \tribM\).
    \item[Tribu : union finie]
        Soient \( A,B\in\tribM\) et \( X\subset S\). Alors, vu que \( m^*\) est une mesure extérieure,
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                m^*(X)&\leq m^*\big( X\cap(A\cup B) \big)+m^*\big( X\cap (A\cup B)^x \big)\\
                &=m^*\big( (X\cap A)\cup(X\cap B) \big)+m^*\big( X\cap A^c\cap B^c \big).
            \end{align}
        \end{subequations}
        Mais nous pouvons écrire la première union sous forme d'une union disjointe de la façon suivante :
        \begin{equation}
            (X\cap A)\cup(X\cap B)=(X\cap A)\cup(X\cap B\cap A^c),
        \end{equation}
        ce qui donne 
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                m^*(X)&\leq m^*(X\cap A)+m^*(X\cap B\cap A^c)+m^*(X\cap A^c\cap B^c)        \label{subeqLYNooRdrgCi}\\
                &=m^*(X\cap A)+m^*(X\cap A^c)\\
                &=m^*(X)
            \end{align}
        \end{subequations}
        parce que les deux dernier termes de \eqref{subeqLYNooRdrgCi} se somment à \( m^*(X\cap A^c)\) parce que \( B\in \tribM\). La dernière ligne est le fait que \( A\) soit \( m^*\)-mesurable.
    \item[Union finie disjointe]
        Soient \( \{ A_1,\ldots, A_n \}\) des éléments deux à deux disjoints de \( \tribM\). Nous allons maintenant prouver par récurrence que
        \begin{equation}    \label{EqBRIooAnPCd}
            m^*\Big( X\cap\big( \bigcup_{k=1}^nA_k \big) \Big)=\sum_{k=1}^nm^*(X\cap A_k).
        \end{equation}
        Si \( n=1\) le résultat est évident. Sinon, le fait que \( A_{n+1}\) soit \( m^*\)-mesurable donne
        \begin{equation}
            m^*\Big( X\cap\big( \bigcup_{k=1}^{n+1}A_k \big) \Big)=m^*\Big( X\cap\big( \bigcup_{k=1}^{n+1}A_k \big)\cap A_{n+1} \Big)+m^*\Big( X\cap\big( \bigcup_{k=1}^{n+1}A_k \big)\cap A_{n+1}^c \Big).
        \end{equation}
        Le fait que les \( A_k\) soient disjoints implique aussi que
        \begin{equation}
            X\cap\big( \bigcup_{k=1}^{n+1}A_k \big)\cap A_{n+1}=X\cap A_{n+1}
        \end{equation}
        et
        \begin{equation}
            X\cap\big( \bigcup_{k=1}^{n+1}A_k \big)\cap A_{n+1}^c=X\cap\big( \bigcup_{k=1}^nA_k \big)
        \end{equation}
        et donc
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                m^*\Big( X\cap\big( \bigcup_{k=1}^{n+1}A_k \big) \Big)&=m^*(X\cap A_{n+1})+m^*\Big( X\cap\big( \bigcup_{k=1}^nA_k \big) \Big)\\
                &\stackrel{rec.}{=}m^*(X\cap A_{n+1})+\sum_{k=1}^nm^*(X\cap A_k)\\
                &=\sum_{k=1}^{n+1}m^*(X\cap A_k).
            \end{align}
        \end{subequations}
        La relation \eqref{EqBRIooAnPCd} est prouvée.

        Notons qu'en particularisant à \( X=S\) nous avons 
        \begin{equation}
            m^*\big( \bigcup_{k=1}^nA_k \big)=\sum_{k=1}^nm^*(A_k)
        \end{equation}
        dès que les \( A_k\) sont des éléments deux à deux disjoints de \( \tribM\).
        
    \item[Union dénombrable disjointe]

        Soit \( (A_n)_{n\in \eN}\) une suite d'éléments deux à deux disjoints dans \( \tribM\). Nous allons prouver les choses suivantes :
        \begin{itemize}
            \item \( \bigcup_nA_n\in\tribM\)
            \item \( m^*\big( \bigcup_nA_n \big)=\sum_nm^*(A_n)\)
        \end{itemize}
        où toutes les sommes et union sur \( n\) sont entre \( 1\) et \( \infty\).

        Nous posons \( A=\bigcup_kA_k\) et \( B_n=\bigcup_{k=1}^nA_k\). Nous savons que \( B_n\in\tribM\) pour tout \( n\) par le point précédent. Donc si \( X\in S\) nous avons
        \begin{subequations}
            \begin{align}   \label{EqGXLooRxqqg}
                m^*(X)&=m^*(X\cap B_n)+m^*(X\cap B_n^c)\\
                &=\sum_{k=1}^nm^*(X\cap A_k)+m^*(X\cap B_n^x)\\
                &\geq\sum_{k=1}^nm^*(X\cap A_k)+m^*(X\cap A^c)
            \end{align}
        \end{subequations}
        où nous avons utilisé la relation \eqref{EqBRIooAnPCd} sur les \( B_n\) ainsi que le fait que \( A^c\subset B_n^c\) (parce que \( B_n\subset A\)). L'inégalité \eqref{EqGXLooRxqqg} étant vraie pour tout \( n\), elle est vraie à la limite :
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                m^*(X)&\geq \sum_{k=1}^{\infty}m^*(A\cap A_k)+m^*(X\cap A^c)\\
                &\geq m^*\Big( \bigcup_k(X\cap A_k) \Big)+m^*(X\cap A^c)\\
                &=m^*\Big( X\cap \big( \bigcup_kA_k \big) \Big)+m^*(X\cap A^c)\\
                &=m^*(X\cap A)+m^*(X\cap A^c),
            \end{align}
        \end{subequations}
        ce qui signifie que \( A\in\tribM\). La première des deux choses que nous voulions montrer est faite. En la particularisant à \( X=A\) et en tenant compte des faits que \( A\cap A_k=A_k\) et \( A\cap A^c=\emptyset\),
        \begin{equation}
            m^*(A)\geq \sum_{k=1}^{\infty}m^*(A\cap A_k)+m^*(A\cap A^c),
        \end{equation}
        c'est à dire que pour tout \( n\) nous avons
        \begin{equation}
            m^*\big( \bigcup_{k\in \eN}A_k \big)\geq \sum_{k=1}^nm^*(A_k).
        \end{equation}
        L'inégalité est encore vraie à la limite, et l'inégalité inverse étant toujours vraie pour une mesure extérieure,
        \begin{equation}
            m^*\big( \bigcup_{k\in \eN}A_k \big)=\sum_{k=1}^{\infty}m^*(A_k).
        \end{equation}

    \item[Union dénombrable quelconque]

        Soit maintenant une suite \( (A_n)_{n\in\eN}\) d'éléments de \( \tribM\) que nous ne supposons plus être disjoints. Nous nous ramenons au cas disjoint en posant
        \begin{subequations}
            \begin{numcases}{}
                B_1=A_1\\
                B_n=A_n\cap\big( \bigcup_{k=1}^{n-1}A_k \big)^c,
            \end{numcases}
        \end{subequations}
        c'est à dire que nous mettons dans \( B_n\) les éléments de \( A_n\) qui ne sont dans aucun des \( A_k\) précédents. Autrement dit, nous posons \( B_0=\emptyset\) et \( B_n=A_n\setminus B_{n-1}\). L'ensemble \( \tribM\) étant stable par réunion finie, par complément et par intersection finie nous avons \( B_n\in\tribM\). De plus les \( B_n\) sont disjoints, donc
        \begin{equation}
            \bigcup_{k=1}^{\infty}A_k=\bigcup_{k=1}^{\infty}B_k\in\tribM.
        \end{equation}
        La première égalité se justifie de la façon suivante : si \( x\in\bigcup_{k=1}^{\infty}A_k\) alors nous notons \( n_0\) le plus petit \( n\) tel que \( x\in A_n\) et alors \( x\in B_{n_0}\).
    \item[Espace complet]
        Nous prouvons à présent que \( (S,\tribM,m^*)\) est un espace mesuré complet. Soit \( N\) une partie \( m^*\)-négligeable de \( S\) et \( Y\in\tribM\) tel que \( m^*(Y)=0\) et \( N\subset Y\). D'abord \( m^*(N)=0\) parce que
        \begin{equation}
            m^*(N)\leq m^*(Y)=0.
        \end{equation}
        Si \( X\subset S\) nous avons
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                X\cap N\subset   N&\Rightarrow m^*(X\cap N)=0\\
                X\cap N^c\subset X&\Rightarrow m^*(X\cap N^c)\leq m^*(X).
            \end{align}
        \end{subequations}
        Donc
        \begin{equation}
            m^*(X\cap N)+m^*(X\cap N^c)\leq m^*(X),
        \end{equation}
        ce qui montre que \( N\) est est \( m^*\)-mesurable.
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{normaltext}

Ce théorème nous pousse à adopter de la notation. Lorsqu'un espace mesuré \( (S,\tribF,\mu)\) est donné, nous noterons 
\begin{equation}
    (S,\tribM,\mu^*)   
\end{equation}
l'espace mesuré construit de la façon suivante. D'abord \( \mu^*\) est la mesure extérieure associée à \( \mu\) par la proposition \ref{PropFDUooVxJaJ}. Ensuite \( \tribM\) est la tribu des parties \( \mu^*\)-mesurables, qui est bien une tribu parce que \( \mu^*\) est une mesure extérieure (\ref{ThoUUIooaNljH}). La proposition \eqref{PropOJFoozSKAE} dit alors que \( \tribF\subset\tribM\). De plus \ref{ThoUUIooaNljH} nous explique que si \( A\in\tribF\) alors \( \mu(A)=\mu^*(A)\). Tout cela pour dire que
\begin{equation}    \label{EqXDPooKwWAF}
    (S,\tribF,\mu)\subset (S,\tribM,\mu^*).
\end{equation}
Et enfin, \ref{ThoUUIooaNljH} nous dit que l'espace mesuré \( (S,\tribM,\mu^*)\) est complet.
\end{normaltext}

\begin{example} \label{ExOIXoosScTC}
    Montrons un cas dans lequel \( (S,\tribM,\mu^*)\) n'est pas \( \sigma\)-fini. Soit \( S\) un ensemble non dénombrable et \( \tribF\) la tribu des parties de \( S\) qui sont soit fini ou dénombrables soit de complémentaire fini ou dénombrable. Nous y mettons la mesure
    \begin{equation}
        \mu(A)=\begin{cases}
            0    &   \text{si \( A\) est au plus dénombrable}\\
            \infty    &    \text{sinon}.
        \end{cases}
    \end{equation}
    Cette mesure n'est pas \( \sigma\)-finie parce qu'aucune union de dénombrables est non dénombrable. De plus \( (S,\tribF,\mu)\) est complet parce que toute partie contenue dans un ensemble fini ou dénombrable est fini ou dénombrable (\ref{PropQEPoozLqOQ}).

    \begin{subproof}
     \item[\( \tribF\) n'est pas \( \partP(S)\)]
    
        La tribu \( \tribF\) est différente de \( \partP(S)\). En effet \( S\) étant infini, il existe par \ref{PropVCSooMzmIX} une bijection \( \varphi\colon \{ 1,2 \}\times S\to S\). Alors l'ensemble \( \varphi\big( \{ 1 \}\times S \big)\) est non dénombrable et son complémentaire
        \begin{equation}
            \varphi\big( \{ 1 \}\times S \big)^c=\varphi\big( \{ 2 \}\times S \big)
        \end{equation}
        n'est as dénombrable non plus. Cet ensemble n'est donc pas de \( \tribF\).

    \item[\( \tribM\) est \( \partP(S)\)]

        En effet, soit \( A\subset S\); il faut prouver que pour tout \( X\subset S\) nous avons
        \begin{equation}
            \mu^*(X)=\mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c).
        \end{equation}
        Nous prouvons cela en séparant les cas suivant que \( X\) est dénombrable ou non.

        Si \( X\) est fini ou dénombrable, alors \( X\cap A\) et \( X\cap A^c\) le sont également et nous avons \( \mu^*(X)=\mu(X)=0\) ainsi que \( \mu^*(X\cap A)=\mu^*(X\cap A^c)=0\).
        
        Si au contraire \( X\) n'est pas dénombrable,
        \begin{equation}
            \mu^*(X)=\inf_{\substack{A\in\tribF\\X\subset A}}\mu(A)=\infty,
        \end{equation}
         parce que \( X\) n'étant pas dénombrable, l'ensemble \( A\) ne l'est pas non plus et \( \mu(A)=\infty\). Mais comme \( X\) n'est pas dénombrable, soit \( X\cap A\) soit \( X\cap A^c\) (soit les deux) n'est pas dénombrable non plus; par conséquent
         \begin{equation}
             \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c)=\infty.
         \end{equation}
    \end{subproof}

    Par conséquent \( (S,\tribF,\mu) \neq (S,\tribM,\mu^*)\). Mais vu que \( (S,\tribF,\mu)\) est complété nous devons avoir \( (S,\tribF,\mu)=(S,\hat\tribF,\hat\mu)\). Tout cela pour dire que nous avons un exemple avec
    \begin{equation}
        (S,\tribM,\mu^*)\neq (S,\hat\tribF,\hat \mu).
    \end{equation}
\end{example}

Nous avons deux façons de créer un espace complet à partir de \( (S,\tribF,\mu)\).
\begin{enumerate}
    \item
        Partir de la mesure extérieure \( \mu^*\) et construire \( (S,\tribM,\mu^*)\).
    \item
        Partir des ensembles \( \mu\)-négligeables, construire \( \hat\tribF\) et ensuite \( (S,\hat\tribF,\hat\mu)\).
\end{enumerate}
Ces deux façons ne sont pas équivalentes en général comme le montre l'exemple \ref{ExOIXoosScTC}. Mais il sera montré par la proposition \ref{PropIIHooAIbfj} que si \( (S,\tribF,\mu)\) est \( \sigma\)-fini alors les deux sont équivalent.

\begin{lemma}   \label{LemAESoofkMpi}
    Soit \( (S,\tribF,\mu)\) un espace mesuré. Alors pour tout \( X\subset S\) tel que \( \mu^*(X)<\infty\) il existe \( A\in\tribF\) tel que \( X\subset A\) et \( \mu^*(X)=\mu(A)\).
\end{lemma}
C'est à dire que \( \mu^*\) a beau être défini sur toutes les parties de \( S\), ce qu'il faut rajouter pour être \( \mu\)-mesurable, c'est pas grand chose.

\begin{proof}
    Par définition de la mesure extérieure associée à \( \mu\) en tant qu'infimum, pour tout \( n\geq 1\), il existe \( A_n\in\tribF\) tel que \( X\subset A_n\) et \( \mu(A_n)\leq \mu^*(X)+\frac{1}{ 2^n }\). Nous posons \( A=\bigcap_{n\geq 1}A_n\) et nous vérifions que ce \( A\) fait l'affaire.

    D'abord \( A\in\tribF\) parce qu'une tribu est stable par union dénombrable. Ensuite pour tout \( n\geq 1\) nous avons
    \begin{equation}
        \mu(A)\leq \mu(A_n)\leq \mu^*(X)+\frac{1}{ 2^n },
    \end{equation}
    et à la limite \( \mu(A)\leq \mu^*(X)\). Mais \( X\subset A\) implique \( \mu^*(X)\leq \mu(A)\) parce que \( \mu^*(X)\) l'infimum d'un ensemble contenant \( \mu(A)\).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LemOAEoocBDaO}
    Si l'espace mesuré \( (S,\tribF,\mu)\) est \( \sigma\)-fini alors l'espace mesuré \( (S,\tribM,\mu^*)\) est également \( \sigma\)-fini.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Vu que \( (S,\tribF,\mu)\) est \( \sigma\)-fini, nous avons une suite croissante \( A_n\) d'éléments de \( \tribF\) tels que \( \bigcup_nA_n=S\) et telle que \( \mu(A_n)<\infty\) pour tout \( n\). Étant donné que \( \tribF\subset\tribM\), cette suite convient également pour montrer que \( (S,\tribM,\mu^*)\) est \( \sigma\)-fini parce que \( \mu^*(A_n)=\mu(A_n)<\infty\).
\end{proof}

La proposition suivante montre que si \( (S,\tribF,\mu)\) est \( \sigma\)-finie alors nous avons l'égalité.
\begin{proposition} \label{PropIIHooAIbfj}
    Soit \( (S,\tribF,\mu)\) un espace mesuré \( \sigma\)-fini, \( \mu^*\) la mesure extérieure associée et \( \tribM\) la tribu des ensembles \( \mu^*\)-mesurables\footnote{C'est bien une tribu par \ref{ThoUUIooaNljH}\ref{RPPooHSWWsi}.}. Alors 
    \begin{equation}
    (S,\tribM,\mu^*) = (S,\hat\tribF,\hat\mu).
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    La proposition \ref{PropOJFoozSKAE} indique que tous les éléments de \( \tribF\) sont \( \mu^*\)-mesurables, c'est à dire que \( \tribF\subset \tribM\). Mais l'espace \( (S,\tribM,\mu^*)\) est complet par le théorème de Carathéodory \ref{ThoUUIooaNljH}, donc par minimalité du complété (\ref{thoCRMootPojn}\ref{thoCRMootPojnvii}),
    \begin{equation}
        (S,\hat\tribF,\hat\mu)\subset(S,\tribM,\mu^*)
    \end{equation}
    au sens où \( \hat\tribF\subset\tribM\) et si \( A\in\hat\tribF\) alors \( \hat\mu(A)=\mu^*(A)\). Notons que cette inclusion est vraie même si la mesure n'est pas \( \sigma\)-finie.

    Nous passons à l'inclusion inverse. Soit \( A\in\tribM\), c'est à dire que pour tout \( Y\subset S\) nous avons
    \begin{equation}    \label{EqTZAooTCdGg}
        \mu^*(Y)=\mu^*(Y\cap A)+\mu^*(Y\cap A^c).
    \end{equation}
    Nous allons montrer que \( A\in\hat\tribF\) en séparant les cas suivant que \( \mu^*(A)=\infty\) ou non.

    \begin{subproof}
        \item[Si \( \mu^*(A)<\infty\)] 
        
        Par le lemme \ref{LemAESoofkMpi}, il existe \( X\in\tribF\) tel que \( A\subset X\) et \( \mu^*(A)=\mu(X)\). Vu que \( (S,\tribF,\mu)\subset (S,\tribM,\mu^*)\) nous avons alors
        \begin{equation}    \label{EqKFQooQaont}
            \mu^*(A)=\mu(X)=\mu^*(X).
        \end{equation}
        Nous écrivons la relation \eqref{EqTZAooTCdGg} avec ce \( X\) en guise de \( Y\), et en nous souvenant que \( X\cap A=A\) et \( X\cap A^c=X\setminus A\) :
        \begin{equation}
            \mu^*(X)=\mu^*(A)+\mu^*(X\setminus A).
        \end{equation}
        En tenant compte de \eqref{EqKFQooQaont} et du fait que \( \mu^*(A)<\infty\), nous pouvons simplifier et trouver \( \mu^*(X\setminus A)=0\). Le lemme \ref{LemAESoofkMpi} nous donne alors \( B\in\tribF\) tel que \( X\setminus A\subset B\) et \( \mu(B)=\mu^*(X\setminus A)=0\), c'est à dire que \( X\setminus A\) est \( \mu\)-négligeable. Par conséquent \( X\setminus A\in\hat\tribF\). En écrivant
        \begin{equation}
            A=X\setminus(X\setminus A),
        \end{equation}
        nous avons écrit \( A\) comme différence de deux éléments de \( \hat\tribF\) et nous concluons que \( A\in\hat\tribF\).
        
        \item[Si \( \mu^*(A)<\infty\)] 

            Le lemme \ref{LemOAEoocBDaO} nous indique que \( (S,\tribM,\mu^*)\) est \( \sigma\)-fini et il existe donc une suite \( (S_n)_{n\geq 1}\) dans \( \tribM\) telle que \( \bigcup_nS_n=S\) et \( \mu^*(S_n)<\infty\). L'ensemble \( A\cap S_n\) est un élément de \( \tribM\) vérifiant
            \begin{equation}
                \mu^*(A\cap S_n)\leq \mu^*(A)<\infty,
            \end{equation}
            ce qui implique que \( A\cap S_n\in\hat\tribF\) par la première partie. Maintenant \( A=\bigcup_n(A\cap S_n)\in\hat\tribF\) par union dénombrable d'éléments de la tribu \( \hat\tribF\).
    \end{subproof}
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Prolongement}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{theorem}[Prolongement de Hahn\cite{MesureLebesgueLi}]    \label{ThoLCQoojiFfZ}
    Soit \( \tribA\) une algèbre de parties d'un ensemble \( S\) et \( \mu\) une mesure sur \( (S,\tribA)\). Soit \( \tribF=\sigma(\tribA)\) la tribu engendrée par \( \tribA\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            La mesure \( \mu\) se prolonge en une mesure \( m\) sur \( \tribF\).
        \item
            Si \( \mu\) est \( \sigma\)-finie alors le prolongement est unique et \( m\) est \( \sigma\)-finie.
        \item
            Si \( \mu\) est finie, alors \( m\) l'est aussi.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\index{théorème!prolongement de Hahn}
\index{prolongement!théorème de Hahn}

\begin{proof}
    La proposition \ref{PropIUOoobjfIB} nous donne une mesure extérieure \( \mu^*\) sur \( S\) dont la restriction à \( \tribA\) est \( \mu\). Si \( \tribM\) est la tribu des parties \( \mu^*\)-mesurables de \( S\) alors le théorème de Carathéodory \ref{ThoUUIooaNljH} nous dit que \( (S,\tribM,\mu^*)\) est un espace mesuré.
    \begin{subproof}
        \item[\( \tribA\subset\tribM\)]
            Cette partie est une adaptation de ce qui a déjà été fait dans la preuve de la proposition \ref{PropOJFoozSKAE}. Soit \( A\in\tribA\) et \( X\in S\); nous devons prouver la relation de la définition \ref{DefTRBoorvnUY}. Vu que \( \mu^*\) est une mesure extérieure nous avons automatiquement
            \begin{equation}
                \mu^*(A)\leq \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c).
            \end{equation}
            Il reste à prouver l'inégalité inverse. Soit une suite \( B_k\) d'éléments de \( \tribA\) telle que \( X\subset\bigcup_kB_k\); nous avons alors
            \begin{equation}
                \mu^*(X\cap A)\leq \mu^*\big( \bigcup_{k=1}^{\infty}B_k\cap A \big)\leq \sum_{k=1}^{\infty}\mu^*(B_k\cap A)=\sum_k\mu(B_k\cap A)
            \end{equation}
            où nous avons utilisé la définition \ref{DefUMWoolmMaf}\ref{ItemARKooppZfDaiii} ainsi que le lemme \ref{LemBFKootqXKl}. De la même façon,
            \begin{equation}
                \mu^*(X\cap A^c)\leq \sum_k\mu(B_k\cap A^c).
            \end{equation}
            Mettant les deux bouts ensemble, en remarquant que \( B_k\cap A\in\tribA\) et donc que \( \mu^*(B_k\cap A)=\mu(B_k\cap A)\),
            \begin{equation}
                \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c)\leq \sum_k\mu(B_k\cap A)+\mu(B_k\cap A^c)=\sum_k\mu(B_k).
            \end{equation}
            La somme \( \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c)\) est donc inférieure à chacun des éléments de l'ensemble sur lequel on prend l'infimum pour définir\footnote{Définition \ref{EqRNJooQrcoa}.} \( \mu^*(X)\), donc
            \begin{equation}
                 \mu^*(X\cap A)+\mu^*(X\cap A^c)\leq \mu^*(X).
            \end{equation}
    \end{subproof}

    A fortiori nous avons \( \sigma(\tribA)\subset\tribM\) et donc \( (S,\sigma(\tribA),\mu^*)\) est un espace mesuré. Cela prouve l'existence d'une mesure prolongeant \( \mu\) à \( \sigma(\tribA)\).

    \begin{subproof}
        \item[Unicité]

            Nous supposons à présent que \( \mu\) est \( \sigma\)-finie. Soient \( m_1\) et \( m_2\) deux mesures prolongeant \( \mu\) et définies sur une tribu contenant \( \tribA\). Nous posons
            \begin{equation}
                \tribC=\{ A\in\tribA\tq\mu(A)<\infty \}.
            \end{equation}
            Dans l'optique d'utiliser le théorème d'unicité des mesures \ref{ThoJDYlsXu}, nous prouvons que \( \sigma(\tribA)=\sigma(\tribC)\). Vu que \( \mu\) est \( \sigma\)-finie, il existe une suite croissante \( (S_n)\) d'éléments de \( \tribA\) telle que \( S=\bigcup_nS_n\) et \( \mu(S_n)\in\tribC\). Alors si \( A\in\tribA\) nous avons \( A=\bigcup_n(A\cap S_n)\), et donc \( A\in\sigma(\tribC)\). Donc \( \tribA\subset\sigma(\tribC)\). Mais étant donné que \( \tribC\subset\tribA\) nous avons aussi \( \sigma(\tribC)\subset\sigma(\tribA)\). Au final \( \sigma(\tribA)=\sigma(\tribC)\).

            Les mesures \( m_1\) et \( m_2\) sont des mesures sur \( \sigma(\tribC)\) coïncidant sur \( \tribC\) (parce que \( \tribC\subset\tribA\)). De plus la classe \( \tribC\) est stable par intersection finie et contient une suite croissante dont l'union est \( S\) (parce que \( \mu\) est \( \sigma\)-finie).

            Le théorème \ref{ThoJDYlsXu} nous dit alors que \( m_1\) et \( m_2\) coïncident sur \( \sigma(\tribC)=\sigma(\tribA)\).

        \item[Extension finie et \( \sigma\)-finie]

            Enfin si \( \mu\) est \( \sigma\)-finie il existe \( S_n\in\tribA\) avec \( \mu(S_n)<\infty\) et \( \bigcup_nS_n=S\). Ces ensembles vérifient tout autant \( m(S_n)=\mu(S_n)<\infty\) pour tout prolongement \( m\) de \( \mu\).

            Idem si \( \mu\) est finie, tout prolongement est fini.
    \end{subproof}
\end{proof}

% TODO : parler de la compactification en un point de R ainsi que de la topologie sur R U {+infini,-infini}.
\begin{example}[\cite{MesureLebesgueLi}] \label{ExKCEoolsZrL}
Soit \( \tribA\), l'algèbre de parties de \( \eR\) formée par les réunions finies d'intervalles de la forme \( \mathopen] -\infty , a \mathclose[\), \( \mathopen[ a , b [\) et \( \mathopen[ b , +\infty [\) avec \( -\infty<a\leq b<+\infty\). Notons que les singletons ne font pas partie de \( \tribA\) parce que \( \mathopen[ a ,a[=\emptyset\). Nous posons
    \begin{equation}
        \mu(A)=\begin{cases}
            0    &   \text{si \( A=\emptyset\)}\\
            \infty    &    \text{sinon}.
        \end{cases}
    \end{equation}
    Cela donne une mesure (non \( \sigma\)-finie) sur \( (\eR,\tribA)\).

    Nous allons prouver que la tribu engendrée par \( \tribA\) est la tribu des boréliens et que \( \mu\) accepte (au moins) deux prolongements distincts à \( \sigma(\tribA)\).

    D'abord nous avons
    \begin{equation}
        \mathopen] a , b \mathclose[=\big( \mathopen -\infty , a \mathclose[\cup \mathopen[ b , +\infty [ \big)\cap\mathopen[ a , b [,
    \end{equation}
    donc toutes les boules ouvertes appartiennent à \( \sigma(\tribA)\). Ces dernières comprenant une base dénombrable de la topologie de \( \eR\) (par la proposition \ref{PropNBSooraAFr}), tous les ouverts de \( \eR\) sont dans \( \sigma(\tribA)\). Par conséquent \( \Borelien(\eR)\subset(\eR^d)\). Mais en même temps tous les éléments de \( \tribA\) sont des boréliens, donc \( \Borelien(\eR)=\sigma(\tribA)\) parce que la fermeture en tant qu'algèbre de parties est plus petite que la fermeture en tant que tribu.

    La mesure de comptage prolonge \( \mu\) parce qu'à part l'ensemble vide, tous les éléments de \( \tribA\) sont infinis. Notons que les singletons sont dans \( \sigma(\tribA)\), donc la mesure de comptage prend d'autres valeurs que \( 0\) et \( +\infty\).

    Par ailleurs la mesure
    \begin{equation}
        \mu'(A)=\begin{cases}
            0    &   \text{si \( A=\emptyset\)}\\
            +\infty    &    \text{sinon}
        \end{cases}
    \end{equation}
    est également une mesure prolongeant \( \mu\) à \( \sigma(\tribA)=\Borelien(\eR)\).

    La mesure de comptage et \( \mu'\) sont deux prolongements distincts de \( \mu\).
\end{example}

%TODO : quelle partie de R n'est pas borélienne ?

\begin{example}[\cite{MesureLebesgueLi}]
    Nous montrons maintenant une mesure non \( \sigma\)-finie qui se prolonge en deux mesures distinctes, toutes deux \( \sigma\)-finies.

    Nous considérons la même algèbre \( \tribA\) de parties que celle donnée dans l'exemple \ref{ExKCEoolsZrL}, mais cette fois vue sur \( \eQ\) uniquement. La mesure de comptage \( m\) sur \( (\eQ,\tribA)\) n'est pas \( \sigma\)-finie.

    Vu que les singletons sont des boréliens nous avons \( \sigma(\tribA)=\partP(\eQ)\), ce qui fait que \( (\eQ,\sigma(\tribA),m)\) est un prolongement \( \sigma\)-fini de \( m\). L'espace mesuré \( (\eQ,\sigma(\tribA),2m)\) est également \( \sigma\)-fini et est un prolongement distinct de \( (\eQ,\tribA,m)\).
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Fonctions mesurables}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{proposition}[\cite{OYRmzAa}]
    Tout ouvert de \( \eR^n\) est une union dénombrable de rectangles presque disjoints\footnote{«presque» au sens où les intersections éventuelles sont de mesure de Lebesgue nulle.}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( G\) un ouvert de \( \eR^n\). Soit \( \{ Q_i^{1} \}_{i\in \eN}\) un découpage de \( \eR^n\) en cubes de côté \( 1\) et dont les sommets sont en les coordonnées entières. Ce sont des cubes presque disjoints. Nous considérons ensuite pour chaque \( k>1\) le découpage \( \{ Q_i^{(k)} \}_{i\in\eN}\) de \( \eR^n\) en cubes de côtés \( 2^{-k}\) qui consiste à découper en \( 2\) les côtés des cubes du découpage \( Q^{(k-1)}\). Ces cubes forment encore un découpage dénombrable de \( \eR^n\) en des cubes presque disjoints. Ensuite nous considérons \( \mE\) l'union de tous les \( Q_i^{(k)}\) contenus dans \( G\).

    Montrons que \( \mE=G\). D'abord \( \mE\subset G\) parce que \( \mE\) est une union d'ensembles contenus dans \( G\). Ensuite si \( x\in G\), il existe une boule de rayon \( r\) autour de \( x\) contenue dans \( G\); alors un des ensembles \( Q_i^{(k)}\) avec \( 2^{-j}<\frac{ r }{2}\) est contenue dans \( B(x,r)\) et donc dans \( \mE\).

    Bien entendu l'union qui donne \( \mE\) n'est pas satisfaisante par ce que les \( Q_i^{(k+1)}\) sont contenus dans les \( Q_i^{(k)}\); les intersections sont donc loin d'être de mesure nulle.

    Nous faisons ceci : 
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            R^{(0)}&=\{ Q_i^{(1)} \text{contenu dans \( G\)} \}\\
            R^{(k+1)}&=\{ Q_i^{(k+1)}\text{contenus dans \( G\) et pas dans \( R^{(k)}\)} \}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    En fin de compte l'union de tous les ensembles contenus dans les \( R^{(k)}\) forment encore \( \eR^n\), mais sont d'intersection presque vide.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Fonction mesurable}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Fonction mesurable] \label{DefQKjDSeC}
    Soit \( (E,\tribA)\) et \( (F,\tribF)\) deux espaces mesurés. Une fonction \( f\colon E\to F\) est \defe{mesurable}{mesurable!fonction} si pour tout \( \mO\in \tribF\), l'ensemble \( f^{-1}(\mO)\) est dans \( \tribA\).

    Une fonction à valeurs dans \( \eR^d\) est \defe{borélienne}{borélienne!fonction}\index{fonction!borélienne} si elle est mesurable pour la tribu des boréliens sur \( \eR^d\). Plus explicitement, \( f\colon (\Omega,\tribA)\to (\eR^d,\Borelien(\eR^d))\) est borélienne si pour tout \( \mO\in\Borelien\) nous avons \( f^{-1}(\mO)\in\tribA\).
\end{definition}
Si \( \tribA\) est une tribu sur un ensemble \( E\), nous notons \( m(\tribA)\)\nomenclature[P]{\( m(\tribA)\)}{Ensemble des fonctions \( \tribA\)-mesurables} l'ensemble des fonctions qui sont \( \tribA\)-mesurables.

Le plus souvent lorsque nous parlerons de fonctions \( f\colon X\to Y\) où \( Y\) est un espace topologique, nous considérons la tribu borélienne sur \( Y\). Ce sera en particulier le cas dans la théorie de l'intégration.

\begin{remark}
    Lorsque nous considérons des fonctions à valeurs réelles \( f\colon X\to \eR\) nous utiliserons toujours la tribu borélienne sur \( \eR\). Pour \( X\), cela peut dépendre des contextes. En théorie de l'intégration, nous mettrons sur \( X\) la tribu des ensembles mesurables au sens de Lebesgue sur \( X\), \emph{tout en gardant celle des boréliens sur l'ensemble d'arrivée}.

    Pour toute la partie sur l'intégration, une fonction \( f\colon \eR^n\to \eR^m\) sera mesurable si pour tout borélien \( A\) de \( \eR^m\) l'ensemble \( f^{-1}(A)\) est Lebesgue-mesurable dans \( \eR^n\).

    Étant donné qu'il est franchement difficile de créer des ensembles non mesurables au sens de Lebesgue, il est franchement difficile de créer des fonction non mesurables à valeurs réelles. L'hypothèse de mesurabilité est donc toujours satisfaite dans les cas pratiques.
\end{remark}

\begin{lemma}[\cite{NBoIEXO}]   \label{LemFOlheqw}
    Une fonction \( f\colon X\to \eR\) est mesurable si et seulement si \( f^{-1}(I)\) est mesurable pour tout \( I\) de la forme \( \mathopen] a , \infty \mathclose[\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous devons prouver que \( f^{-1}(A)\) est mesurable dans \( X\) pour tout borélien \( A\) de \( \eR\). Nous posons
    \begin{equation}
        S=\{ A\subset \eR\tq f^{-1}(A)\text{ est mesurable dans \( X\)} \}
    \end{equation}
    et nous prouvons que cela est une tribu. D'abord \( f^{-1}(\eR)=X\), et \( X\) est mesurable, donc \( \eR\in S\). Ensuite si \( A\in S\) alors \( f^{-1}(A^c)=f^{-1}(A)^c\). En tant que complémentaire d'un mesurable de \( X\), l'ensemble \( f^{-1}(A)^c\) est mesurable dans \( X\). Et enfin si \( A_n\in S \) alors \( f^{-1}(\bigcup_nA_n)=\bigcup_nf^{-1}(A_n)\) qui est encore mesurable dans \( X\) en tant qu'union de mesurables.

    Donc \( S\) est une tribu qui contient tous les ensembles de la forme \( \mathopen] a , \infty \mathclose]\). Le lemme \ref{LemZXnAbtl} conclu que \( S\) contient tous les boréliens de \( \eR\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{NBoIEXO}]   \label{LemIGKvbNR}
    Soit \( f_n\colon X\to \eR\) une suite de fonctions mesurables\footnote{Ici \( X\) est un espace mesuré et \( \eR\) est muni des boréliens.}. Alors \( \sup_n f_n\) est mesurable.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (\sup f_n)^{-1}\big( \mathopen] a , \infty \mathclose] \big)&=\{ x\in X\tq (\sup f_n)(x)>a \}\\
            &=\bigcup_n\{ x\in X\tq f_n(x)>a \}\\
            &=\bigcup_nf_n^{-1}\big( \mathopen] a , \infty \mathclose] \big).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Étant donné que \( f_n\) est mesurable et que \( \mathopen] a , \infty \mathclose]\) est mesurable, chacun des \( f_n^{-1}\big( \mathopen] a , \infty \mathclose] \big) \) est mesurable dans \( X\). Nous sommes en présence d'une union dénombrable de mesurables, donc \( (\sup f_n)^{-1}\big( \mathopen] a , \infty \mathclose] \big)\) est mesurable.

    Le lemme \ref{LemFOlheqw} conclu que \( \sup f_n\) est mesurable.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{PropFYPEOIJ}
    Si \( f_n\) est une suite de fonctions mesurables et positives, alors la fonction \( \sum_nf_n\) est mesurable.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons les fonctions \( s_k(x)=\sum_{n=0}^kf_n(x)\) qui vaut éventuellement \( \infty\) en certains points. Nous avons
    \begin{equation}
        \sum_nf_n(x)=\sup_ks_k(x),
    \end{equation}
    donc le lemme \ref{LemIGKvbNR} nous donne la mesurabilité de la somme de \( f_n\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Fonction simple}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}  \label{DefBPCxdel}
Une fonction mesurable \( f\colon X\to \eR\) est \defe{simple}{simple!fonction}\index{fonction!simple} si son image est finie
\begin{equation}
    f(x)=\sum_{j=1}^p\alpha_j\mtu_{A_j}(x)
\end{equation}
où \( A_j=f^{-1}(\alpha_j)\). Notons que \( f\) étant mesurable, les ensembles \( A_j\) sont forcément mesurables.
\end{definition}

\begin{lemma}[Limite croissante de fonctions étagées mesurables]    \label{LemYFoWqmS}
    Soit \( f\colon (\Omega,\tribA)\to \eR\) une fonction mesurable. Il existe une suite \( f_n\colon \Omega\to \eR\) de fonctions simples telles que \( f_n\to f\) ponctuellement et \( | f_n |<f\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous considérons \( (q_n)\) une suite parcourant tous les rationnels\footnote{Nous rappelons que \( \eQ\) est dénombrable et dense dans \( \eR\).}.
    Pour \( n\in \eN\) nous définissons la fonction
    \begin{equation}
        f_n(\omega)=\begin{cases}
            \max\{ q_i\tq i\leq n,\, q_i\leq f(\omega) \}    &   \text{si \( f(\omega)\geq 0\)}\\
            \min\{ q_i\tq i\leq n,\, q_i\geq f(\omega) \}    &    \text{si \( f(\omega)< 0\).}
        \end{cases}
    \end{equation}
    La fonction \( f_n\) est simple parce qu'elle ne prend que \( n\) valeurs différentes. Nous avons aussi par construction que \( | f_n(\omega)|\leq |f(\omega) |\). Nous avons aussi pour tout \( \omega\in \Omega\) que \( f_n(\omega)\to f(\omega)\) parce que \( \eQ\) est dense dans \( \eR\).

    En ce qui concerne la mesurabilité de \( f_n\), les étages de \( f_n\) sont les ensembles de la forme \( \{ \omega\in \Omega\tq f(\omega)\in\mathopen[ a , b [ \}\) où \( a\) et \( b\) sont deux éléments de \( \{ q_1,\ldots, q_n \}\) qui sont consécutifs au sens de l'ordre dans \( \eQ\) (et non spécialement au sens de l'ordre d'apparition dans la suite), avec éventuellement \( b=\infty\) si \( a\) est le plus grand. Les ensembles \( \mathopen[ a , b [\) étant mesurables dans \( \eR\) et la fonction \( f\) étant mesurable par hypothèse, les ensembles \( f^{-1}\Big( \mathopen[ a , b [ \Big)\) sont mesurables dans \( (\Omega,\tribA)\).
\end{proof}

\begin{proposition}\label{PropWBavIf}
    Une fonction positive et mesurable sur \( \Omega\) est limite ponctuelle croissante de fonctions simples positives.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \{ q_i \}\) une énumération des rationnels positifs. Il suffit de poser
    \begin{equation}
        f_n(x)=\max\{ q_i\tq i\leq n,\text{ et }f(x)\geq q_i \}.
    \end{equation}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Théorème de récurrence}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit \( X\) un espace mesurable, \( \mu\) une mesure finie sur \( X\) et \( \phi\colon X\to X\) une application mesurable préservant la mesure, c'est à dire que pour tout ensemble mesurable \( A\subset X\),
\begin{equation}
    \mu\big( \phi^{-1}(A) \big)=\mu(A).
\end{equation}
Si \( A\subset X\) est un ensemble mesurable, un point \( x\in A\) est dit \defe{récurrent}{récurrent!point d'un système dynamique} par rapport à \( A\) si et seulement si pour tout \( p\in \eN\), il existe \( k\geq p\) tel que \( \phi^k(x)\in A\).

\begin{theorem}[\wikipedia{fr}{Théorème_de_récurrence_de_Poincaré}{Théorème de récurrence de Poincaré}.]     \label{ThoYnLNEL}
    Si \( A\) est mesurable dans \( X\), alors presque tous les points de \( A\) sont récurrents par rapport à \( A\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( p\in \eN\) et l'ensemble
    \begin{equation}
        U_p=\bigcup_{k=p}^{\infty}\phi^{-k}(A)
    \end{equation}
    des points qui repasseront encore dans \( A\) après \( p\) itérations  de \( \phi\). C'est un ensemble mesurable en tant que union d'ensembles mesurables (pour rappel, les tribus sont stables par union dénombrable, comme demandé à la définition \ref{DefjRsGSy}), et nous avons donc
    \begin{equation}
        \mu(U_p)\leq \mu(X)<\infty.
    \end{equation}
    De plus \( U_p=\phi^{-p}(U_0)\), donc \( \mu(U_p)=\mu(U_0)\). Vu que \( U_p\subset U_p\), nous avons
    \begin{equation}
        \mu(U_0\setminus U_p)=0.
    \end{equation}
    Étant donné que \( A\subset U_0\) nous avons a fortiori que
    \begin{equation}
        \{ x\in A\tq x\notin U_p \}\subset U_0\setminus U_p,
    \end{equation}
    et donc
    \begin{equation}
        \mu\{ x\in A\tq x\notin U_p \}=0.
    \end{equation}
    Cela signifie exactement que l'ensemble des points \( x\) de \( A\) tels que aucun des \( \phi^k(x)\) avec \( k\geq p\) n'est dans \( A\) est de mesure nulle.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Tribu produit}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}      \label{DefTribProfGfYTuR}
    Si \( \tribA_1\) et \( \tribA_2\) sont deux tribus sur deux ensembles \( \Omega_1\) et \( \Omega_2\), nous définissons la \defe{tribu produit}{tribu!produit} \( \tribA_1\otimes\tribA_2\) comme étant la tribu engendrée par 
    \begin{equation}
        \{ X\times Y\tq X\in\tribA_1,Y\in\tribA_2 \}.
    \end{equation}
    Ces ensembles sont appelés \defe{rectangles}{rectangle!produit de tribus} de \( (\Omega_1,\tribA_1)\otimes (\Omega_2,\tribA_2)\).
\end{definition}

\begin{lemma}[Propriété des sections\cite{NBoIEXO}] \label{LemAQmWEmN}
    Soient \( \tribA_1\) et \( \tribA_2\) des tribus sur les ensembles \( \Omega_1\) et \( \Omega_2\). Si \( A\in\tribA_1\otimes\tribA_2\) alors pour tout \( x\in \Omega_1\) et \( y\in\Omega_2\), les ensembles
    \begin{subequations}    \label{subEqCTtPccK}
        \begin{align}
            A_1(y)=\{ x\in\Omega_1\tq (x,y)\in A \}\\
            A_2(x)=\{ y\in\Omega_2\tq (x,y)\in A \}
        \end{align}
    \end{subequations}
    sont mesurables.
\end{lemma}
\index{section!propriété des}

\begin{proof}
    Soit \( y\in\Omega_2\); nous allons prouver le résultat pour \( A_1(y)\). Pour cela nous notons 
    \begin{equation}
        S=\{ A\in \tribA_1\otimes\tribA_2\tq \forall y\in\Omega_2, A_1(y)\in\tribA_1 \},
    \end{equation}
    et nous allons noter que \( S\) est une tribu contenant les rectangles. Par conséquent, \( S\) sera égal à \( \tribA_1\otimes \tribA_2\).

    \begin{subproof}
        \item[Les rectangles]

            Considérons le rectangle \( A=X\times Y\) et si \( y\in \Omega_2\) alors
            \begin{equation}
                A_1(y)=\{ x\in \Omega_1\tq (x,y)\in X\times Y \}.  
            \end{equation}
            Donc soit \( y\in Y\) alors \( A_1(y)=X\in\tribA_1\), soit \( y\notin Y\) et alors \( A_1(y)=\emptyset\in\tribA_1\).

        \item[Tribu : ensemble complet]

            Nous avons \( \Omega_1\times \Omega_2\in S\) parce que c'est un rectangle.

        \item[Tribu : complémentaire] Soit \( A\in S\) et montrons que \( A^c\in S\). Nous avons d'abord
            \begin{equation}
                (A^c)_1(y)=\{ x\in \Omega_1\tq (x,y)\in A^c \}.
            \end{equation}
            D'autre part
            \begin{equation}
                A_1(y)^c=\{ x\in\Omega_1\tq (x,y)\notin A \}=\{ x\in \Omega_1\tq (x,y)\in A^c \}=(A^c)_1(y).
            \end{equation}
            Vu que \( \tribA_1\) est une tribu et que par hypothèse \( A_1(y)\in\tribA_1\), nous avons aussi \( A_1(y)^c\in S\), et donc \( (A^c)_1(y)\in \tribA_1\), ce qui prouve que \( A^c\in S\).

        \item[Tribu : union dénombrable] Soit une suite \( A_n\in S\). Nous avons
            \begin{equation}
                (\bigcup_nA_n)_1(y)=\{ x\in\Omega_1\tq (x,y)\in \bigcup_nA_n \}=\bigcup_n\{ x\in\Omega_1\tq (x,y)\in A_n \}=\bigcup_n(A_n)_1(y),
            \end{equation}
            et ce dernier ensemble est dans \( \tribA_1\) parce que c'est une union dénombrable d'éléments de \( \tribA_1\).
        
    \end{subproof}
    Nous avons donc prouvé que \( S\) est une tribu contenant les rectangles, donc \( S\) contient au moins \( \tribA_1\otimes \tribA_2\).
\end{proof}

\begin{corollary}
    Si \( f\colon \Omega_1\times \Omega_2\to \eR\) est une fonction mesurable\footnote{Définition \ref{DefQKjDSeC}.} sur \( X\times Y\) alors pour chaque \( y\) dans \( \Omega_2\), la fonction
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f_y\colon X&\to \eR \\
            x&\mapsto f(x,y) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est mesurable.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Soit \( \mO\) un ensemble mesurable de \( \eR\) (i.e. un borélien), et \( y\in \Omega_2\). Nous avons
    \begin{equation}
        f_y^{-1}(\mO)=\{ x\in X\tq f(x,y)\in \mO \}=A_1(y)
    \end{equation}
    où
    \begin{equation}
        A=\{ (x,y)\in \Omega_1\times \Omega_2\tq f(x,y)\in \mO \}=f^{-1}(\mO).
    \end{equation}
    Ce dernier est mesurable parce que \( f\) l'est.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Mesure de Lebesgue}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous notons \( \mS\) l'ensemble des intervalles\footnote{Définition \ref{DefEYAooMYYTz}.} de \( \eR\).

\begin{proposition}
    L'ensemble réunions finies d'éléments de \( \mS\) est une algèbre de parties de \( \eR\).
\end{proposition}
Cette algèbre de parties de $\eR$ est notée \( \tribA_{\mS}\).

\begin{proof}

    Nous devons vérifier la définition \ref{DefTCUoogGDud}. Les ensembles \( \eR\) et \( \emptyset\) sont des intervalles et font donc partie de \( \tribA_{\mS}\).
    
    Si \( A\in\tribA_{\mS}\) se décompose en union d'intervalles de la forme \( (a_k,b_k)\) avec \( k=1,\ldots, n\) (ici nous mettons des parenthèses au lieu de crochets parce qu'a priori nous ne savons pas). Alors
    \begin{equation}
        A^c=\bigcup_{k=0}^{k}(b_k,a_{k+1})
    \end{equation}
    où nous avons posé \( b_0=-\infty\) et \( a_{n+1}=+\infty\). Ici encore les parenthèses sont soit fermées soit ouvertes en fonction de ce qu'étaient celles dans la décomposition de \( A\). Quoi qu'il en soit, cette décomposition de \( A^c\) montre que \( A^c\in\tribA_{\mS}\).

    Enfin si \( A,B\in\tribA_{\mS}\) alors \( A\cup B\in\tribA_{\mS}\).
\end{proof}

\begin{lemma}
    Tout élément de \( \tribA_{\mS}\) admet une décomposition minimale unique en réunion finie d'intervalles. Cette décomposition est formée d'intervalles deux à deux disjoints.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous allons montrer que si \( A\in\tribA_{\mS}\), alors la décomposition minimale consiste en les composantes connexes de \( A\). Pour cela nous rappelons que la proposition \ref{PropInterssiConn} dit qu'une partie de \( \eR\) est connexe si et seulement si elle est un intervalle. D'abord cela nous dit immédiatement que les composantes connexes de \( A\) forment une décomposition de \( A\) en intervalles. Nous devons prouver qu'elle est minimale.

    Soit \( \{ C_k \}_{k=1,\ldots, n}\) les composantes connexes de \( A\). Aucun connexe de \( \eR\) contenu dans \( A\) ne peut intersecter plus d'un des \( C_k\), et par conséquent nous ne pouvons pas décomposer \( A\) en moins de \( n\) intervalles. 
    
    Pour l'unicité, soit \( \{ I_k \}_{k=1,\ldots, n}\) un ensemble de \( n\) intervalles tels que \( \bigcup_{k=1}^nI_k=A\). Chacun des \( I_k\) intersecte un et un seul des \( C_k\). En effet si \( x\in I_k\cap C_i\) et \( y\in I_k\cap C_j\), alors \( \mathopen[ x , y \mathclose]\subset I_k\) parce que \( I_k\) est un intervalle. Mais \( C_i\) étant le plus grand connexe contenant \( x\), \( \mathopen[ x , y \mathclose]\subset C_i\) et de la même façon, \( \mathopen[ x , y \mathclose]\subset C_j\). Par conséquent \( C_i\) et \( C_j\) sont tous deux la composante connexe de \( x\) et \( y\). Nous en déduisons que \( C_i=C_j\), c'est à dire \( i=j\).

    Par ailleurs nous avons \( I_k\cap I_l=\emptyset\) dès que \( k\neq l\) parce que sinon l'ensemble \( I_k\cap I_l\) serait connexe et la décomposition des \( \{ I_k \}_{k=1,\ldots, n} \) ne serait pas minimale : en remplaçant \( I_k\) et \( I_l\) par \( I_k\cup I_l\) on aurait eu une décomposition contenant moins d'éléments. Donc à renumérotation près nous pouvons supposer que \( I_k\) intersecte \( C_l\) si et seulement si \( k=l\).

    Dans ce cas nous devons avoir \( I_k=C_k\), sinon les éléments de \( C_k\setminus I_k\) ne seraient pas dans \( \bigcup_{i=1}^nI_i\).
\end{proof}

\begin{definition}[longueur d'intervalle\cite{MesureLebesgueLi}]
    Si \( I\) est un intervalle d'extrémités \( a\) et \( b\) avec \( -\infty\leq a\leq b\leq +\infty\) alors nous définissons la \defe{longueur}{longueur!d'un intervalle}\index{intervalle!longueur} de \( I\) par
    \begin{equation}
        \ell(I)=\begin{cases}
            b-a    &   \text{si \( -\infty<a\leq b< +\infty\)}\\
            \infty    &    \text{si \( a\) ou \( b\) est infini}
        \end{cases}
    \end{equation}
    Si \( A\in\tribA_{\mS}\) et si sa décomposition minimale est \( A=\bigcup_{k=1}^nI_k\), alors on définit
    \begin{equation}
        \ell(A)=\sum_{k=1}^n\ell(I_k).
    \end{equation}
\end{definition}

Le lemme suivant nous indique que nous pouvons calculer la longueur d'un élément de \( \tribA_{\mS}\) sans savoir la décomposition minimale, pourvu que l'on connaisse une décomposition disjointe.
\begin{lemma}[\cite{MesureLebesgueLi}]\label{LemIUQooEzHun}
    Si
    \begin{equation}
        B=\bigcup_{r=1}^pJ_r
    \end{equation}
    est une décomposition de \( B\in\tribA_{\mS}\) en intervalles deux à deux disjoints alors
    \begin{equation}
        \ell(B)=\sum_{r=1}^p\ell(J_r).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous prouvons dans un premier temps le résultat dans le cas où \( B=I\) est un intervalle. Soit \( I\) un intervalle et une décomposition en intervalles disjoints \( I=\bigcup_{r=1}^pJ_r\). Nous montrons qu'alors \( \ell(I)=\sum_{r=1}^p\ell(J_r)\). Nous verrons ensuite comment passer au cas où \( B\) est un élément générique de \( \tribA_{\mS}\).
    \begin{subproof}
    \item[Si \( B=I\) est un intervalle infini]

        Si \( I\) est infini alors un des \( J_r\) soit l'être et donc \( \sum_{r=1}^p\ell(J_r)=\infty=\ell(I)\).
    \item[Si \( B=I\) est un intervalle ininfini]

    Pour chaque \( r=1,\ldots, p\) nous notons \( a_r\) et \( b_r\) les extrémités de \( J_r\). Vu que les \( J_r\) sont connexes et disjoints, si \( a_k\leq a_l\) alors \( b_k\leq a_l\), sinon l'ensemble (non vide) \( \mathopen] a_l , b_k \mathclose[ \) serait dans l'intersection \( I_k\cap I_l\) qui, elle, est vide. Plus généralement, si \( x\in J_k\) et \( y\in J_l\) avec \( x<y\) alors pour tout \( x'\in J_k\) et tout \( y'\in J_l\) nous avons \( x'<y'\). Vu qu'il y a un nombre fini d'ensembles \( J_r\), nous pouvons les classer dans l'ordre croissant :
        \begin{equation}
            a_1\leq b_1\leq a_2\leq b_2\leq \ldots\leq b_{p-1}\leq a_p\leq b_p.
        \end{equation}
        Vu que les \( J_r\) sont disjoints et que leur union est connexe nous avons en réalité
        \begin{equation}
            a=a_1\leq b_1=a_2\leq b_2=a_3\leq\ldots\leq b_{p-1}= a_p\leq b_p,
        \end{equation}
        donc une somme télescopique donne
        \begin{equation}
            \ell(I)=b-a=\sum_{r=1}^p(b_r-a_r)=\sum_{r=1}^p\ell(J_r).
        \end{equation}

    \item[Si \( B\) n'est pas un intervalle]
        Soit \( \{ I_k \}_{k=1,\ldots, n}\) la décomposition minimale de \( B\). Alors
        \begin{equation}
            \spadesuit=\ell(B)=\sum_{k=1}^n\ell(I_k)=\sum_{k=1}^n\ell\big( \bigcup_{r=1}^p(I_k\cap J_r) \big).
        \end{equation}
        Mais \( I_k\) est un intervalle et s'écrit comme union disjointe \( I_k=\bigcup_{r=1}^p(I_k\cap J_r)\), donc par la première partie
        \begin{equation}
            \spadesuit=\sum_{k=1}^n\sum_{r=1}^p\ell(I_k\cap J_r)=\sum_{r=1}^p\sum_{k=1}^n\ell(I_k\cap J_r).
        \end{equation}
        Ici \( J_r\) est un intervalle qui se décompose en \( J_r=\bigcup_{k=1}^n(I_k\cap J_r)\), donc nous pouvons encore utiliser la première partie :
        \begin{equation}
            \spadesuit=\sum_{r=1}^p\ell(J_r),
        \end{equation}
        ce qu'il fallait.
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemPIOooRLkbo}
    Si \( A,B\in\tribA_{\mS}\) avec \( A\subset B\) alors \( \ell(A)\leq \ell(B)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous avons évidemment \( B=A\cup B\setminus A\). Notons que \( B\setminus A\in\tribA_{\mS}\) par le lemme \ref{LemBFKootqXKl}. Si \( \{ I_k \}\) est une décomposition disjointe de \( A\) et \( \{ J_i \}\) une de \( B\setminus A\) alors \( \{ I_k \}\cup\{ J_i \}\) est une décomposition disjointe de \( A\cup B\setminus A\) et le lemme \ref{LemIUQooEzHun} nous dit que
    \begin{equation}
        \ell(B)=\ell(A\cup B\setminus A)=\ell(A)+\ell(B\setminus A).
    \end{equation}
    Par conséquent \( \ell(B)\geq \ell(A)\).
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemUMVooZJgMu}
    Si \( I\) est un intervalle et si il se décompose en
    \begin{equation}
        I=\bigcup_{n\in \eN}I_n
    \end{equation}
    où les \( I_n\) sont des intervalles disjoints, alors
    \begin{equation}
        \ell(I)=\sum_{n=1}^{\infty}\ell(I_n).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous allons encore diviser la preuve en deux parties suivant que \( I\) soit de longueur finie ou pas.   
    \begin{subproof}

        \item[Si \( I\) est de longueur finie]
        
            Soient \( a\) et \( b\) les extrémités de \( I\) : \( -\infty<a\leq b< +\infty\). Pour tout \( N\geq 1\) nous avons
            \begin{equation}
                \sum_{n=1}^N\ell(I_n)=\ell\big( \bigcup_{n=1}^nI_n \big)\leq \ell(I).
            \end{equation}
            La première égalité est le lemme dans le cas d'une union finie \ref{LemIUQooEzHun}. L'inégalité est le lemme \ref{LemPIOooRLkbo}. Cela étant vrai pour tout $N$, à la limite \( N\to\infty\) nous conservons l'inégalité :
            \begin{equation}
                \sum_{n=1}^{\infty}\ell(I_n)\leq \ell(I).
            \end{equation}
            Nous devons encore voir l'inégalité inverse. Pour cela nous supposons que \( a<b\). Sinon \( \ell(I)=0\) et tous les \( I_n\) doivent être vide sauf un qui contiendra seulement \( \{ a \}\) (si \( I\) le contient).

            Soit \( \epsilon>0\) avec \( \epsilon<b-a\) et l'intervalle
            \begin{equation}
                \mathopen[ a+\frac{ \epsilon }{ 4 } , b-\frac{ \epsilon }{ 4 } \mathclose]=\mathopen[ a' , b' \mathclose]\subset I.
            \end{equation}
            Si les \( a_n\) et le \( b_n\) sont le extrémités des \( I_n\) alors
            \begin{equation}
                \mathopen[ a' , b' \mathclose]\subset I=\bigcup_{n\geq 1}I_n\subset\bigcup_{n\geq 1}\mathopen] a_n-\frac{ \epsilon }{ 2^{n+2} } , b_n+\frac{ \epsilon }{ 2^{n+2} } \mathclose[=\bigcup_{n\geq 1}\mathopen] a'_n , b'_n \mathclose[
            \end{equation}
            où nous avons posé \( a'_n=a_n-\epsilon/2^{n+2}\) et \( b'_n=b_n+\epsilon/2^{n+2}\). Nous avons donc recouvert le compact\footnote{Lemme \ref{LemOACGWxV}.} \( \mathopen[ a' , b' \mathclose]\) par des ouverts. Nous pouvons donc en extraire un sous-recouvrement fini (c'est la définition de la compacité), c'est à dire une partie finie \( F\) de \( \eN\) telle que 
            \begin{equation}
                \mathopen[ a' , b' \mathclose]\subset \bigcup_{n\in F}\mathopen] a'_n , b'_n \mathclose[.
            \end{equation}
            Le lemme \ref{LemPIOooRLkbo} nous dit alors que
            \begin{equation}
                \heartsuit=b'-a'\leq \ell\big( \bigcup_{n\in F}\mathopen] a'_n , b'_n \mathclose[ \big)\leq \sum_{n\in F}(b'_n-a'_n).
            \end{equation}
            La seconde inégalité se prouve en recopiant\footnote{Nous ne pouvons pas invoquer directement le lemme \ref{LemZQUooMdCpq} parce que nous n'avons pas encore prouvé que \( \ell\) était une mesure sur \( (\eR,\tribA_{\mS})\).} la preuve de \ref{LemZQUooMdCpq}. Nous continuons le calcul :
            \begin{equation}
                \heartsuit\leq\sum_{n\in F}(b_n-a_n)+\sum_{n\in F}\frac{ \epsilon }{ 2^{n+1} }\leq \sum_{n\in F}(b_n-a_n)+\frac{ \epsilon }{2}.
            \end{equation}
            Mais \( b'-a'=(b-a)-\frac{ \epsilon }{2}\), donc
            \begin{equation}
                b-a-\frac{ \epsilon }{2}\leq \sum_{n\in F}(b_n-a_n)+\frac{ \epsilon }{2}.
            \end{equation}
            D'où nous déduisons que
            \begin{equation}
                \ell(I)=b-a\leq \sum_{n\in F}(b_n-a_n)+\epsilon\leq \sum_{n\in \eN}(b_n-a_n)+\epsilon=\sum_{n\in \eN}\ell(I_n)+\epsilon.
            \end{equation}
            Cela étant valable pour tout \( \epsilon\) nous déduisons que
            \begin{equation}
                \ell(I)\leq\sum_{n\in \eN}\ell(I_n).
            \end{equation}

        \item[Si \( I\) est de longueur infinie]

        Étant donné que \( I\) est un intervalle de longueur infinie, il contient au moins un ensemble du type \( \mathopen] -\infty , a \mathclose]\) ou \( \mathopen[ a , +\infty [\); donc  pour tout \( M>0\), il existe \( N\geq 1\) tel que
            \begin{equation}
                \ell\big( I\cap\mathopen[ -N , N \mathclose] \big)\geq M.
            \end{equation}
            Mais \( I\ca\mathopen[ -N , N \mathclose]\) est un intervalle et 
            \begin{equation}
                I\cap\mathopen[ -N , N \mathclose]=\bigcup_{n\in \eN}I_n\cap\mathopen[ -N , N \mathclose]
            \end{equation}
            qui est une union disjointe. Par conséquent,
            \begin{equation}
                M\leq \ell\big( I\cap\mathopen[ -N , N \mathclose] \big)=\sum_n\ell\big( I_n\cap\mathopen[ -N , N \mathclose] \big)\leq\sum_n\ell(I_n).
            \end{equation}
            Cela étant vrai pour tout \( M>0\), nous concluons que
            \begin{equation}
                \sum_{n\in \eN}\ell(I_n)=\infty.
            \end{equation}
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{remark}
    Pour la preuve de \ref{LemUMVooZJgMu} nous ne pouvons pas classer les \( I_n\) en ordre croissant comme nous l'avons fait dans la preuve de \ref{LemIUQooEzHun}. En effet si \( I=\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\) et que nous recouvrons \( \mathopen[ 0 , \frac{ 1 }{2} [\) et \( \mathopen] \frac{ 1 }{2} , 1 \mathclose]\) par une infinité d'intervalles chacun, nous ne pouvons plus les classer par ordre croissant.
\end{remark}

\begin{proposition}[\cite{MesureLebesgueLi}]
    La fonction \( \ell\) ainsi définie est une mesure \( \sigma\)-finie sur l'algèbre de parties \( \tribA_{\mS}\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Le fait que \( \ell\) soit \( \sigma\)-finie provient par exemple du fait que \( \ell\big( \mathopen] -n , n \mathclose[ \big)=2n\) tandis que \( \bigcup_n\mathopen] -n , n \mathclose[=\eR\).

        Nous devons à présent prouver que \( \ell\) est additive. Soient \( (A_i)_{i\in \eN}\) des éléments disjoints de \( \tribA_{\mS}\), avec leurs décomposition minimales
            \begin{equation}
                A_i=\bigcup_{k=1}^nI^{(i)}_k.
            \end{equation}
            Pour chaque \( i\in \eN\), le lemme \ref{LemUMVooZJgMu} nous indique que
            \begin{equation}
                \ell(A_i)=\sum_{k\in \eN}\ell(I^{(i)}_k).
            \end{equation}
            L'ensemble \( \eN\times \eN\) est dénombrable et nous pouvons considérer la décomposition 
            \begin{equation}
                \bigcup_{i\in \eN}A_i=\bigcup_{(i,k)\in \eN\times \eN}I^{(i)}_k.
            \end{equation}
            Cette décomposition n'est pas spécialement minimale\footnote{\( A_1\) pourrait contenir \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\) et \( A_2\) contenir \( \mathopen] 1 , 2 \mathclose]\).} mais elle est disjointe.
            Le lemme \ref{LemUMVooZJgMu} donne
            \begin{equation}
                \ell(\bigcup_i A_i)=\sum_{(i,k)\in \eN\times \eN}\ell(I_k^{(i)})=\sum_{i\in \eN}\left( \sum_{k\in \eN}\ell(I^{(i)}_k)\right)=\sum_{i\in \eN}\ell(A_i).
            \end{equation}
            La décomposition de la somme sur \( \eN^2\) en deux sommes sur \( \eN\) est faite en vertu de la proposition \ref{PropVQCooYiWTs}.
            
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Mesure et tribu de Lebesgue}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem} \label{ThoDESooEyDOe}
    Il existe une unique mesure \( \lambda\) sur \( \big( \eR,\Borelien(\eR) \big)\) telle que
    \begin{equation}
        \lambda\big( \mathopen] a , b \mathclose[ \big)=b-a
    \end{equation}
    pour tout \( a\leq b\) dans \( \eR\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    
    L'existence provient du théorème de prolongement de Hahn \ref{ThoLCQoojiFfZ} : la mesure \( \ell\) sur \( (\tribA_{\mS})\) se prolonge à \( \sigma(\tribA_{\mS})=\Borelien(\eR)\).

    Nous ne pouvons pas prouver l'unicité en invoquant la partie unicité de Hahn (c'est tentant parce que \( \ell\) est \( \sigma\)-finie) parce que dans ce théorème nous ne fixons la valeur de \( \lambda\) que sur une toute petite partie de \( \tribA_{\mS}\). Nous allons cependant voir que cette petite partie suffit à garantir l'unicité.

    La classe 
    \begin{equation}
        \tribD=\{ \mathopen] a , b \mathclose[\tq -\infty<a\leq b< +\infty \}
    \end{equation}
    est stable par intersection finie et engendre la tribu borélienne. En effet \( \tribD\) contient toutes les boules et donc une base dénombrable de la topologie de \( \eR\) (proposition \ref{PropNBSooraAFr}). Donc tous les ouverts de \( \eR\) sont dans \( \sigma(\tribD)\) et \( \sigma(\tribD)=\Borelien(\eR)\). Nous pouvons donc dire grâce au théorème \ref{ThoJDYlsXu} qu'il y a unicité de la mesure sur \( \Borelien(\eR)\) lorsque les valeurs sur \( \tribD\) sont fixées.
\end{proof}

\begin{definition}
    La mesure de l'espace mesuré \( \big( \eR,\Borelien(\eR),\lambda \big)\) donné par le théorème \ref{ThoDESooEyDOe} est la \defe{mesure de Lebesgue}{mesure!de Lebesgue} sur \( \eR\).
\end{definition}

\begin{remark}
    La véritable mesure de Lebesgue munie de la tribu de Lebesgue est l'espace complété de \( \big( \eR,\Borelien(\eR),\lambda \big)\) par la proposition \ref{PropIIHooAIbfj}. Lorsque nous parlons de \( \eR\) sans précisions, les ensembles \defe{mesurables}{mesurable!ensemble} sont les éléments de cette tribu complétée. Ce sera le plus souvent le cas pour la théorie de l'intégration.

    Quoi qu'il en soit nous allons poursuivre en parlant de la mesure de Lebesgue sur les boréliens.
\end{remark}

\begin{remark}
    Il n'est pas évident que la tribu de Lebesgue soit plus grande que celle des boréliens, ni que la tribu des parties soit plus grande que celle de Lebesgue. Nous mentionnons cependant les faits suivants.
    %TODO : donner des exemples
    \begin{enumerate}
        \item
            Il existe des ensembles mesurables non-boréliens, et cela ne nécessite pas l'axiome du choix. Un argument classique de cardinalité est donné dans \cite{SFYoobgQUp}. La construction la plus explicite que j'aie trouvée est dans \cite{XSHoosgoQa}, mais ça a l'air de demander des connaissances précises sur les ordinaux.
        \item
            Vu que l'ensemble de Cantor \( C\) est mesurable de mesure nulle, tout sous-ensemble de Cantor est mesurable de mesure nulle parce que la tribu de Lebesgue est complète par définition. Le cardinal de \( \partP(C)\) est strictement supérieur à la puissance du continu, alors que le cardinal de l'ensemble des boréliens est au plus égal à la puissance du continu. Donc il existe des non boréliens contenus dans Cantor; de tels non boréliens sont alors mesurables au sens de Lebesgue.

            Pour savoir des choses sur la cardinalité de l'ensemble des parties, on peut aller voir dans \cite{KZIoofzFLV}.
        \item
            Si nous admettons l'axiome du choix alors il existe des ensembles non mesurables.
    \end{enumerate}
\end{remark}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Propriétés de la mesure de Lebesgue}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}
    Tout ensemble dénombrable de \( \eR\) est mesurable de mesure nulle.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Un point de \( \eR\) est un intervalle de mesure nulle. Si \( D\) est dénombrable, il est union disjointes et dénombrable de points. Le lemme \ref{LemUMVooZJgMu} nous dit alors que sa mesure est \( \lambda(D)=\sum_{i=1}^{\infty}\lambda(\{ a_i \})=0\).
\end{proof}

\begin{proposition}[Ensemble de Cantor]    \label{PropBEWooXZdKN}
    L'ensemble de Cantor\footnote{Définition \ref{DefIYDooVIDJs}} est borélien, non dénombrable et de mesure nulle.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous reprenons les notations de la définition \ref{DefIYDooVIDJs}. Le fait que l'ensemble de Cantor soit non dénombrable a été prouvé dans la proposition \ref{PropTPPooDySbm}.

    L'ensemble de Cantor étant une intersection dénombrable de boréliens, il est borélien par le lemme \ref{LemBWNlKfA}. Vu que \( K_n\subset\mathopen[ 0 , 1 [\) nous avons \( \frac{1}{ 3 }K_n\leq \frac{1}{ 3 }\) et \( \frac{1}{ 3 }(K_n+2)\geq \frac{ 2 }{ 3 }\), donc \( K_n\) est une union disjointe de \( 2^n\) intervalles de mesure \( 2/3^n\). Nous avons donc
        \begin{equation}
            \lambda(K_n)=\left( \frac{ 2 }{ 3 } \right)^n.
        \end{equation}
        L'ensemble de Cantor étant contenu dans chacun des \( K_n\), sa mesure est plus petite que la mesure de chacun des \( K_n\) (lemme \ref{LemKKNtvee}) et donc \( \lambda(K)\leq \left( \frac{ 2 }{ 3 } \right)^n\) pour tout \( n\); ergo \( \lambda(K)=0\).
\end{proof}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Construction plus naïve}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous construisons à présent la mesure de Lebesgue sur \( \eR^n\). Un \defe{pavé}{pavé} dans \( \eR^n\) est un ensemble de la forme 
\begin{equation}
    B=\prod_{i=1}^n\mathopen[ a_i , b_i \mathclose];
\end{equation}
le volume d'un tel pavé est défini par \( \Vol(B)=\prod_i(b_i-a_i)\). Soit maintenant \( A\subset \eR^n\). La \defe{mesure externe}{mesure!externe} de \( A\) est le nombre
\begin{equation}
    m^*(A)=\inf\{ \sum_{B\in\mF}\Vol(B)\text{ où \( \mF\) est un ensemble dénombrable de pavés dont l'union recouvre \( A\).} \}
\end{equation}

\begin{definition}  \label{DefKTzOlyH}
Nous disons que \( A\) est \defe{mesurable}{mesurable!Lebesgue} au sens de Lebesgue si pour tout ensemble \( S\subset \eR^n\) nous avons l'égalité
\begin{equation}
    m^*(S)=m^*(A\cap S)+m^*(S\setminus A).
\end{equation}
Dans ce cas nous disons que la mesure de Lebesgue de \( A\) est \( m(A)=m^*(A)\).
\end{definition}

\begin{proposition}     \label{PropNCMToWI}
    Deux fonctions continue égales presque partout pour la mesure de Lebesgue\footnote{Définition \ref{DefKTzOlyH}.} sont égales.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soient \( f\) et \( g\) deux fonctions continues telles que \( f(x)=g(x)\) pour presque tout \( x\in D\). La fonction \( h=f-g\) est alors presque partout nulle et nous devons prouver qu'elle est nulle sur tout \( D\). La fonction \( h\) est continue; si \( h(a)\neq 0\) pour un certain \( a\in D\) alors \( h\) est non nulle sur un ouvert autour de \( a\) par continuité et donc est non nulle sur un ensemble de mesure non nulle.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{LemTHBSEs}
    Si \( f\) est une fonction sur \( \mathopen[ a , \infty [\), alors nous avons la formule
    \begin{equation}
        \lim_{b\to \infty}\int_a^bf(x)dx=\int_a^{\infty}f(x)dx
    \end{equation}
    au sens où si un des deux membres existe, alors l'autre existe et est égal.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Supposons que le membre de gauche existe. Cela signifie que la fonction
    \begin{equation}
        \psi(x)=\int_a^xf
    \end{equation}
    est bornée. Soit \( M\), un majorant. Pour toute fonction simple \( \varphi\) dominant \( f\), on a que \( \int\varphi\leq M\), donc l'ensemble sur lequel on prend le supremum pour calculer \( \int_a^{\infty}f\) est majoré par \( M\) et possède donc un supremum. Nous avons donc
    \begin{equation}
        \int_a^{\infty}f\leq\lim_{b\to\infty}\int_a^bf.
    \end{equation}
\end{proof}
