% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2013
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Transformée de Fourier}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Ici nous utilisons la convention de la transformée de Fourier de \wikipedia{fr}{Transformée_de_Fourier}{wikipedia}, c'est à dire
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \hat f(\xi)&=\int_{\eR} e^{-i\xi x}f(x)dx\\
        f(x)&=2\pi\int_{\eR} e^{i\xi x}\hat f(\xi)d\xi.
    \end{align}
\end{subequations}

L'\defe{espace de Schwartz}{Schwartz!espace}\index{espace!de Schwartz} \( \swS(\eR^n,\eC)\)\nomenclature[Y]{\( \swS(\eR^n,\eC)\)}{fonctions Schwartz} est l'ensemble des fonctions dont toutes les dérivées décroissent plus vite que l'inverse de tout polynôme, c'est à dire
\begin{equation}
    \swS(\eR^n,\eC)=\{ f\in C^{\infty}(\eR^n,\eC)\tq \forall \alpha,\beta\in \eN^n,\sup_{x\in \eR^n}\big| (x)^{\alpha}D^{\beta}f(x) \big|<\infty \}
\end{equation}
où nous utilisons les notations \( x^{\alpha}=(x_1)^{\alpha_1}\ldots (x_n)^{\alpha_n}\) et \( D^{\beta}=\frac{ \partial^n  }{ \partial \beta_1\ldots\partial \beta_n }\).

\begin{proposition}[\cite{MesIntProbb}]
    La transformée de Fourier est une bijection de \( \swS(\eR^n,\eC)\).    
\end{proposition}

\begin{theorem}[\cite{MesIntProbb}]      \label{ThoRWEoqY}
    Soit \( \mu\) une mesure sur les boréliens de \( \eR^n\) finie sur les compacts. Alors \( C^{\infty}_c(\eR^n,\eR)\) est dense dans \( L^1(\eR^n,\Borelien(\eR^n),\mu)\).
\end{theorem}

\begin{proposition}     \label{PropfqvLOl}
    La transformée de Fourier est un morphisme vis-à-vis de la convolution\index{produit!de convolution!et Fourier} sur \( L^1(\eR^n)\) :
    \begin{equation}
        \widehat{f*g}=\hat f\hat g.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous devons étudier l'intégrale
    \begin{equation}
        \widehat{f*g}(\xi)=\int_{\eR}\left[ \int_{\eR} f(y)g(t-y)\right] e^{-it\xi} dt.
    \end{equation}
    Ici nous avons choisit des représentants \( f\) et \( g\) dans les classes de \( L^1\). Montrons que \( f\) est borélienne. D'abord \( f(x)=f_+(x)-f_-(x)\) où \( f_+\) et \( f_-\) sont des fonctions positives. Afin d'alléger les notations nous supposons un instant que \( f\) est positive et nous posons
    \begin{equation}
        f_n(x)=\sum_{k=1}^{2^n} \frac{ k }{ n }\mtu_{f(x)\in\mathopen[ \frac{ k }{ n } , \frac{ k+1 }{ n } [}.
    \end{equation}
    Le fait que \( f\) soit dans \( L^1\) implique que chacune des fonctions \( f_n\) est borélienne et donc que \( f\) l'est aussi en tant que limite ponctuelle de fonctions boréliennes\footnote{Le fait que \( f\) soit borélienne est une conséquence du théorème \ref{ThoRWEoqY}.}.
    
    Nous allons appliquer le théorème de Fubini \ref{CorTKZKwP} à la fonction
    \begin{equation}
        \phi(x,y)=f(x)g(y) e^{-i\xi(x+y)}
    \end{equation}
    qui est borélienne en tant que produit et composé de fonctions boréliennes. Nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \int_{\eR}\left( \int_{\eR}| f(x) e^{-i\xi x} | |g(y) e^{-i\xi y} |dy \right)dx&=\int_{\eR}\left( | f(x) |\int_{\eR}| g(y) |dy \right)dx\\
            &=\int_{\eR}| f(x) |\| g \|_1\\
            &=\| f \|_1\| g \|_1<\infty.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Le théorème est donc applicable. D'abord nous avons :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \hat f(\xi)\hat g(\xi)&=\left(\int_{\eR}f(x) e^{-i\xi x}dx\right)\left(\int_{\eR}g(y) e^{-i\xi y}dy\right)\\
            &=\int_{\eR}\left( \int_{\eR}f(x)g(y) e^{-i\xi(x+y)}dy \right)dx\\
            &=\int_{\eR}\left( \int_{\eR}f(x)g(t-x) e^{-i\xi t} \right)dx.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Jusqu'ici nous n'avons pas utilisé Fubini. Nous avons seulement introduit le nombre \( \int_{\eR}g(y) e^{-i\xi y}dy\) dans l'intégrale par rapport à \( x\) et effectué le changement de variables \( y\mapsto t=x+y\). Maintenant nous appliquons le théorème de Fubini pour inverser l'ordre des intégrales :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \hat f(\xi)\hat g(\xi)&=\int_{\eR}\left( \int_{\eR}f(x)g(t-x) e^{-it\xi}dx \right)dy\\
            &=\int_{\eR} e^{-it\xi}\left( \int_{\eR}f(x)g(t-x)dx \right)dt\\
            &=\int_{\eR} e^{-it\xi}(f*g)(t)dt\\
            &=\widehat{f*g}(\xi).
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proof}

\begin{proposition}       \label{PropJvNfj}
    Soit une fonction \( f\in L^1(\eR^d)\). Alors sa transformée de Fourier est continue\index{transformée!de Fourier!continuité}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons une fonction \( f\) définie sur \( \eR^d\) et à valeurs dans \( \eR\) ou \( \eC\). Sa transformée de Fourier est donnée par
    \begin{equation}
        \hat f(\xi)=\int_{\eR^d} e^{-i\xi x}f(x)dx.
    \end{equation}
    Pour montrer que cette fonction \( \hat f\) est continue en \( \xi_0\) nous considérons une suite \( (\xi_n)\to \xi_0\) et nous voulons montrer que \( \hat f(\xi_n)\to\hat f(\xi_0)\). Pour cela nous considérons les fonctions
\begin{equation}
    g_n(x)= e^{-i\xi_nx}f(x)
\end{equation}
qui convergent simplement vers \( g(x)= e^{-i\xi x}f(x)\). Étant donné que
\begin{equation}
    | g_n(x) |<| f(x) |,
\end{equation}
le théorème de la convergence dominée donne alors
\begin{equation}
    \lim_{n\to \infty} \int g_n(x)=\int\lim_{n\to \infty } g_n(x),
\end{equation}
c'est à dire \( \lim_{n\to \infty} \hat f(\xi_n)=\hat f(\xi)\). La fonction \( \hat f\) est donc continue.
\end{proof}

\begin{lemma}
    Soit \( f\in L^1(\eR)\). Alors \( \| \hat f \|_{\infty}\leq \| f \|_1\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Cela est un simple calcul : étant donné que
    \begin{equation}
        \hat f(\xi)=\int_{\eR}f(x) e^{-ix\xi}dx,
    \end{equation}
    nous avons, pour tout \( \xi\),
    \begin{equation}
        | \hat f(\xi) |\leq\int_{\eR}| f(x) |dx,
    \end{equation}
    ce qui signifie exactement \( \| \hat f \|_{\infty}\leq \| f \|_1\).
\end{proof}

\begin{lemma}[Lemme de Riemann-Lebesgue\cite{MaureyHilbertFourier}]     \label{LesmRLaxXkQV}
    Si \( f\) est une fonction \( L^1(\eR)\) alors \( \lim_{\xi\to\pm\infty} \hat f(\xi)=0\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous commençons par prouver le résultat dans le cas d'une fonction \( g\) en escalier, et plus précisément par une fonction caractéristique d'un compact \( K=\mathopen[ a , b \mathclose]\). Au niveau de la transformée de Fourier nous avons
    \begin{equation}
        \hat\mtu_{K}(\xi)=\int_a^b e^{-i\xi x}dx=-\frac{1}{ i\xi }( e^{-ib\xi}- e^{-ia\xi}).
    \end{equation}
    Par conséquent
    \begin{equation}
        | \hat\mtu_K(\xi) |\leq \frac{ 2 }{ | \xi | }.
    \end{equation}
    Plus généralement si \( g=\sum_{i=1}^Nc_i\mtu_{K_i}\), alors
    \begin{equation}
        | \hat g(\xi) |\leq \frac{ 2 }{ | \xi | }\sum_{i=1}^N| c_i |,
    \end{equation}
    et donc nous avons effectivement \( \lim_{\xi\to\pm\infty}| \hat g(\xi) |=0\).

    Nous passons maintenant au cas général \( f\in L^1(\eR)\). Étant donné que les fonctions \( L^1\) en escalier sont denses dans \( L^1\), nous considérons une fonction \( g\in L^1(\eR)\) en escalier telle que \( \| f-g \|_1<\epsilon\). Nous avons donc
    \begin{equation}
        \| \hat f-\hat g \|_{\infty}\leq \| f-g \|_1<\epsilon.
    \end{equation}
    Donc
    \begin{equation}
        \| \hat f(\xi) \|\leq \| \hat f(\xi)-\hat g(\xi) \|_| \hat g(\xi) |.
    \end{equation}
    Le premier terme est plus petit que \( \epsilon\). Il nous reste à voir que 
    \begin{equation}
        \lim_{\xi\to \infty} | \hat g(\xi) |=0,
    \end{equation}
    mais cela est le résultat de la première partie de la preuve.    
\end{proof}

\begin{corollary}
    La transformée de Fourier d'une fonction \( L^1(\eR)\) est bornée.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Par le corollaire \ref{PropJvNfj}, la transformée de Fourier d'une fonction \( L^1\) est continue. Le lemme de Riemann-Lebesgue \ref{LesmRLaxXkQV} impliquant qu'elle tend vers zéro en \( \pm\infty\), elle doit être bornée.    
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Formule sommatoire de Poisson}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[Formule sommatoire de Poisson]   \label{ProprPbkoQ}
    Soit \( f\colon \eR\to \eC\) une fonction continue et \( L^1(\eR)\). Nous supposons que
    \begin{enumerate}
        \item
    il existe \( M>0\) et \( \alpha>1\) tels que
    \begin{equation}
        | f(x) |\leq\frac{ M }{ (1+| x |)^{\alpha} },
    \end{equation}
        \item
            \( \sum_{n=-\infty}^{\infty}| \hat f(2\pi n) |<\infty\).

    \end{enumerate}
    Alors nous avons
    \begin{equation}
        \sum_{n=-\infty}^{\infty}f(n)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat f(2\pi n).
    \end{equation}
\end{proposition}
\index{convergence!rapidité}
\index{série!fonctions}
\index{transformation!Fourier}
\index{Fourier}
\index{série!entière}
\index{série!de Fourier}
\index{Poisson!formule sommatoire}
\index{formule!sommatoire de Poisson}

%TODO : Exprimer ce théorème comme truc sur les distributions et sur les machins tempérées, espace de Schwartz.

\begin{proof}
    \begin{subproof}
        \item[Convergence normale]
    
    Nous commençons par montrer qu'il y a convergence normale sur tout compact séparément des séries sur les \( n\geq 0\) et sur les \( n<0\).
    
    Soit \( K\) un compact de \( \eR\) contenu dans \( \mathopen[ -A , A \mathclose]\) et \( n\in \eZ\) tel que \( | n |\geq 2A\). Pour \( x\in K\) nous avons
    \begin{equation}
        | x+n |\geq | n |-| x |\geq | n |-A\geq \frac{ | n | }{ 2 }.
    \end{equation}
    Du coup nous avons un \( \alpha>1\) tel que
    \begin{equation}
        | f(x+n) |\leq \frac{ M }{ \big( 1+| x+n | \big)^{\alpha} }\leq \frac{ M }{ \left( 1+\frac{ | n | }{2} \right)^{\alpha} }.
    \end{equation}
    Lorsque \( n\) est grand, cela a le comportement de \( M/| n |^{\alpha}\) et donc la série
    \begin{equation}
        \sum_{n=0}^{\infty}f(x+n)
    \end{equation}
    est une série convergent normalement. Les deux séries (usuelles) 
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            a_-=\sum_{n\leq 0}f(x+n)\\
            a_-=\sum_{n> 0}f(x+n)
        \end{align}
    \end{subequations}
    convergent normalement.
    
\item[Convergence commutative]
    Au sens de la définition \ref{DefIkoheE} nous avons
    \begin{equation}
        \sum_{n\in \eZ}f(x+n)=a_++a_-.
    \end{equation}
    En effet si nous prenons \( J'_0\subset\eN\) fini tel que \( |\sum_{\eN\setminus J_0}f(x+n)-a_+|\leq \epsilon\) et \( J'_1\in -\eN\) tel que \( |\sum_{n\in -\eN\setminus J'_1}f(x+n)|-a_-<\epsilon\), et si nous posons \( J_0=J'_0\cup J'_1\) alors si \( K\) est un ensemble fini de \( \eZ\) contenant \( J_0\) nous avons
    \begin{equation}
        | \sum_{n\in K}f(n+x)-(a_++a_-) |\leq | \sum_{n\in \e^+}f(n+x)-a_+ |+| \sum_{n\in K^-}f(n+x)-a_- |\leq 2\epsilon
    \end{equation}
    où $K^+$ sont les éléments positifs de \(K\) et \( K^-\) sont les \emph{strictement} négatifs. Maintenant que la famille \( \{ f(n+x) \}_{n\in \eZ}\) est une famille sommable, nous savons qu'elle est commutativement sommable et que la proposition \ref{PropoWHdjw} nous permet de sommer dans l'ordre que l'on veut. Nous pouvons donc écrire sans ambigüité l'expression \( \sum_{n\in \eZ}f(x+n)\) ou \( \sum_{n=-\infty}^{\infty}f(x+n)\).
    
    \item[re-convergence normale]

        Nous posons donc sans complexes la série
        \begin{equation}
            F(x)=\sum_{n\in \eZ}f(x+n)
        \end{equation}
        qui converge tant commutativement que normalement. Notons que nous pouvons maintenant dire que la série sur \( \eZ\) converge normalement; pas seulement les deux séries séparément.

    \item[Continuité, périodicité]
        Étant donné que chacune des fonctions \( f(x+n)\) est continue, la convergence normale nous assure que \( F\) est continue.

        De plus \( F\) est périodique parce que
        \begin{equation}
            F(x+1)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}f(x+1+n)=\sum_{p=-\infty}^{\infty}f(x+p)
        \end{equation}
        où nous avons posé \( p=1+n\).
        
    \item[Coefficients de Fourier]

        En vertu de la définition \eqref{EqhIPoPH} et de la périodicité de \( F\),
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                c_n(F)&=\int_{-1/2}^{1/2}F(t) e^{-2\pi int}dt\\
                &=\int_0^1F(t) e^{-2\pi int}dt\\
                &=\int_0^1\sum_{n\in \eZ}f(t+n) e^{-2 i\pi nt}dt\\
                &=\sum_{n\in \eZ}\int_n^{n+1}f(u) e^{-2\pi i (u-n)t}du\\
                &=\int_{-\infty}^{\infty}f(u) e^{-2\pi inu}du\\
                &=\hat f(2\pi n).
            \end{align}
        \end{subequations}
        où nous avons effectué le changement de variables \( u=t+n\), et permuté l'intégrale et la somme en vertu du fait que la somme converge normalement.

    \item[Conclusion]

        Étant donné l'hypothèse \( \sum_{n\in \eZ}| \hat f(n) |<\infty\) la proposition \ref{PropSgvPab} nous dit que
        \begin{equation}
            F(x)=\sum_{n\in \eZ}c_n(F) e^{2\pi inx},
        \end{equation}
        c'est à dire que
        \begin{equation}
            \sum_{n-\infty}^{\infty}f(x+n)=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\hat f(2\pi n) e^{2\pi i nx}.
        \end{equation}
        En écrivant cette égalité en \( x=0\) nous trouvons le résultat :
        \begin{equation}
            \sum_{n\in \eZ}f(n)=\sum_{n\in \eZ}\hat f(2\pi n).
        \end{equation}
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{example}\label{ExDLjesf}
\index{convergence!rapidité}
    La formule sommatoire de Poisson peut être utilisée pour calculer des sommes dans l'espace de Fourier plutôt que dans l'espace direct. Nous allons montrer dans cet exemple l'égalité
    \begin{equation}
        \sum_{n=-\infty}^{\infty} e^{-\alpha n^2}=\sum_{n=-\infty}^{\infty}\sqrt{\frac{ \pi }{ \alpha }} e^{-\pi^2 n^2/\alpha}.
    \end{equation}
    Si \( \alpha\) est grand, alors la somme de gauche est plus rapide, tandis que si \( \alpha\) est petit, c'est le contraire.

    Nous appliquons la formule sommatoire de Poisson à la fonction
    \begin{equation}
        f(x)= e^{-\alpha x^2}.
    \end{equation}
    Nous avons
    \begin{subequations}        \label{EqCDeLht}
        \begin{align}
            \hat f(x)&=\int_{\eR} e^{-\alpha t^2-ixt}dt\\
            &= e^{-x^2/4\alpha}\int_{\eR}e^{ -(\sqrt{\alpha}t+\frac{ ix }{ 2\sqrt{\alpha} })^2 }\\
            &= e^{-x^2/4\alpha}\frac{1}{ \sqrt{\alpha} }\int_{\eR+\frac{ ix }{ 2\sqrt{\alpha} }} e^{-u^2}du.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Pour traiter cette intégrale nous utilisons la proposition \ref{PrpopwQSbJg} en considérant le chemin rectangulaire fermé qui joint les points \( -R\), \( R\), \( R+ai\), \( -R+ai\) et \( f(z)= e^{-z^2}\). Calculons l'intégrale sur les deux côtés verticaux. Nous posons
    \begin{equation}
        \gamma_R(t)=R+tia
    \end{equation}
    avec \( t\colon 0\to 1\). Nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \int_{\gamma_R}f&=\int_0^1f\big( \gamma_R(t) \big)\| \gamma_R'(t) \|dt\\
            &=a e^{-R^2}\int_0^1 e^{-2tRia+at^2}dt,
        \end{align}
    \end{subequations}
    donc en module nous avons
    \begin{equation}
        | \int_{\gamma_R}f |\leq a e^{-R^2}\int_0^1 e^{at^2}dt\leq M e^{-R^2},
    \end{equation}
    où \( M\) est une constante ne dépendant pas de \( R\). Lorsque \( R\to \infty\), la contribution des chemins verticaux s'annule et nous trouvons que
    \begin{equation}    \label{EqjrNxLr}
        \int_{\eR+ai} e^{-u^2}du=\int_{\eR} e^{-u^2}du,
    \end{equation}
    que nous pouvons utiliser pour continuer le calcul \eqref{EqCDeLht}. Nous avons
    \begin{equation}
        \hat f(x)= \frac{ e^{-x^2/4\alpha}}{\sqrt{\alpha}}\int_{R} e^{-u^2}du\\
            =\sqrt{\frac{ \pi }{ \alpha }} e^{-x^2/4\alpha}
    \end{equation}
    où nous avons utilisé la formule \eqref{EqFDvHTg}. Par conséquent ce qui rentre dans la formule sommatoire de Poisson est
    \begin{equation}
        \hat f(2\pi n)=\sqrt{\frac{ \pi }{ \alpha }} e^{-\pi^2 n^2/\alpha}.
    \end{equation}
\end{example}

%AFAIRE : lire l'agenda.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Distributions}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous donnons ici une partie de la théorie sur les distributions. L'utilisation des distributions dans le cadre des équations différentielles est mise dans le chapitre sur les équations différentielles, section \ref{SecTNgeNms}.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Topologie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit \( \Omega\) un ouvert de \( \eR^d\). Le but de notre histoire est de définir une distribution comme étant un élément de l'espace dual (topologique, voir définition \ref{DefJPGSHpn}) de l'espace \( \swD(\Omega)\) des fonctions \( C^{\infty}\) à support compact dans \( \Omega\). Pour ce faire nous devons voir un peu de topologie sur différents espaces de fonctions. Notons que cet espace n'est pas réduit à la fonction nulle comme en témoigne l'exemple donné par l'équation \eqref{EqOBYNEMu}.

Pour chaque \( K\) compact dans \( \Omega\) et multiindice \( \alpha\in \eN^d\) nous considérons sur \(  C^{\infty}(\Omega)\) la semi-norme suivante :
\begin{equation}
    p_{K,\alpha}(f)=\sum_{\mu\leq\alpha}\| \partial^{\mu}f \|_{K,\infty}.
\end{equation}
%TODO : prouver que ce sont des semi-normes.
En particulier,
\begin{equation}
    p_{K,0}(f)=\sup_{x\in K}| f(x) |.
\end{equation}
Les topologies que nous allons considérer sont :
\begin{enumerate}
    \item
        Sur \(  C^{\infty}(\Omega)\), la topologie des semi-normes \( p_{K,m}\) (avec \( K\) et \( m\) comme paramètres).
    \item
        Sur \( \swD(K)\), la topologie des semi-normes \( p_{K,m}\) (avec seulement \( m\) comme paramètre).
    \item
        Sur \( \swD(\Omega)\), la topologie induite de \(  C^{\infty}(\Omega)\).
\end{enumerate}
\index{topologie!sur $ C^{\infty}(\Omega)$ }
\index{topologie!sur $ \swD(K)$ }
\index{topologie!sur $ \swD(\Omega)$ }
Cela n'est pas très explicite, mais heureusement nous n'aurons souvent pas besoin de plus que de la notion de convergence dans \( \swD'(\Omega)\). Rappelons que la topologie d'un espace donne la notion de convergence par la définition \ref{DefIQbkyDP}.

\begin{lemma}[Convergence dans \( \swD(K)\)]    \label{LemXXwDjui}
    Si \( \alpha\) est un multiindice et si \( \varphi_n\stackrel{\swD(K)}{\longrightarrow}\varphi\), alors nous avons
    \begin{equation}
        \partial^{\alpha}\varphi_n\stackrel{unif}{\longrightarrow}\partial^{\alpha}\varphi.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Quitte à considérer la suite \( \varphi_n-\varphi\) nous pouvons supposer \( \varphi_n\stackrel{\swD(K)}{\longrightarrow}0\). Nous avons
    \begin{equation}
        \| \partial^{\alpha}\varphi_n \|\leq \sum_{\mu\leq\alpha}\| \partial^{\mu}\varphi_n \|_{K,\infty}.
    \end{equation}
    Vu que le membre de droite tend vers zéro, nous avons 
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} \| \partial^{\alpha}\varphi_n \|_{K,\infty}\to 0,
    \end{equation}
    ce qui revient à dire que \( \partial^{\alpha}\varphi_n\) converge uniformément sur \( K\) vers \( \partial^{\alpha}\varphi\).
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemWEGpemo}
    Si une fonction \( f\colon \swD(\Omega)\to \eR\) est continue sur chacun des \( \swD(K)\) pour tout \( K\) compact dans \( \Omega\) alors est continue sur \( \swD(\Omega)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( I\) ouvert dans \( \eR\); nous devons trouver un ouvert \( \mO\) dans \(  C^{\infty}(\Omega)\) tel que \( f^{-1}(I)=\swD(\Omega)\cap\mO\). Vu que \( f\) est continue sur chacun des \( \swD(K)\) avec \( K\) compact dans \( \Omega\), pour tout tel compact nous avons un ouvert \( \mO_K\) dans \( \swD(K)\) tel que \( f^{-1}(I)\cap \swD(K)=\mO_K\). En tant qu'union d'ouverts\footnote{Voir définition \ref{DefTopologieGene}.}, l'ensemble
    \begin{equation}
        \mO=\bigcup_{\text{\( K\) compact de \( \Omega\)}}\mO_K
    \end{equation}
    est ouvert dans \(  C^{\infty}(\Omega)\). Si \( \phi\inf^{-1}(I)\), nous avons \( \phi\in\swD(K)\) pour un certain \( K\) compact de \( \Omega\), donc \( f^{-1}(I)\subset\mO\). A forciori nous avons \( f^{-1}(I)\subset\mO\cap\swD(\Omega)\).

    Dans l'autre sens, si \( \phi\in\mO\), alors \( \phi\) est dans un des \( \mO_K\) et donc dans \( f^{-1}(I)\). Nous avons donc bien \( f^{-1}(I)=\swD(\Omega)\cap \mO\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Convergence dans \( \swD(\Omega)\)\cite{TQSWRiz}]       \label{ThoXYADBZr}
    Soit \( (\varphi_n)_{n\in \eN}\) une suite dans \( \swD(\Omega)\) et \( \varphi\in\swD(\Omega)\). Nous avons \( \varphi_n\stackrel{\swD(\Omega)}{\longrightarrow}\varphi\) si et seulement si il existe \( K\) compact dans \( \Omega\) tel que \( \varphi_n\in\swD(K)\) pour tout \( n\) et \( \varphi_n\stackrel{\swD(K)}{\longrightarrow}\varphi\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Supposons que \( \varphi_n\stackrel{\swD(\Omega)}{\longrightarrow}\varphi\) et qu'il n'existe pas de compacts contenant tous les supports des \( \varphi_n\). Alors pour tout compact de \( \Omega\) il existe un \( n\) tel que le support de \( \varphi_n\) ne soit pas dans \( K\). Nous considérons une suite de compacts \( (K_i)\) tels que \( \Int(K_n)\subset K_{n+1}\) et \( \Omega=\bigcup_nK_n\). Une telle suite existe par le lemme \ref{LemGDeZlOo}. Ensuite nous construisons des sous-suites de la façon suivante. D'abord \( L_1=K_1\) et \( n_1\in \eN\) est choisit de telle sorte que \( \varphi_{n_1}\) ait un support non contenu dans \( L_1\). Ensuite \( L_i\) est un compact de la suite \( (K_n)\) choisit plus loin que \( L_{i-1}\) et tel que \( \varphi_{n_{i-1}}\in \swD(L_i)\). Le nombre \( n_{i}\) est alors choisit plus grand que \( n_{i-1}\) de telle sorte que \( \varphi_{n_i}\notin\swD(L_i)\). Ce faisant, en posant \( \phi_i=\varphi_{n_i}\) nous avons
    \begin{equation}
        \phi_i\in\swD(L_{i+1})\setminus\swD(L_i)
    \end{equation}
    et \( \Int(L_n)\subset L_{n+1}\) et \( \Omega=\bigcup_nL_n\). Étant donné que \( (\phi_i)\) et une sous-suite de \( (\varphi_i)\) nous avons encore \( \phi_i\stackrel{\swD(\Omega)}{\longrightarrow}\varphi\).

    Soit \( i\in \eN\). Nous allons utiliser la seconde forme géométrique du théorème de Hahn-Banach \ref{ThoACuKgtW} pour séparer les parties \( \{ \phi_i \}\) (compact) et \( \swD(L_i)\) (fermé) dans \( \swD(\Omega)\). Nous avons \( f_i\in \swD'(\Omega)\) telle que 
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            f_i(\phi_i)>\alpha\\
            f\big( \swD(L_i) \big)<\alpha. 
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Nous redéfinissons immédiatement \( f_i\) de façon à avoir
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            f_i(\phi_i)=0\\
            f\big( \swD(L_i) \big)<0.
        \end{numcases}
    \end{subequations}

    Nous introduisons la fonction définie sur \( \swD(\Omega)\) par
    \begin{equation}    \label{EqJCqeXti}
        p(\phi)=\sum_{i=1}^{\infty}i\frac{ f_i(\phi) }{ | f_i(\phi_i) | }.
    \end{equation}
    Si \( \phi\in L_k\), alors \( f_k(\phi)=0\) et même \( f_{l}(\phi)=0\) pour tout \( l\geq k\). Donc pour chaque \( k\), la somme définissant \( p\) est finie sur \( \swD(L_k)\). Nous en déduisons que \( p\) est continue sur chacun des \( \swD(L_k)\) et donc sur \( \swD(\Omega)\) par le lemme \ref{LemWEGpemo}.

    L'image de la suite convergente \( \phi_k\stackrel{\swD(\Omega)}{\longrightarrow}\varphi\) par \( p\) doit être bornée parce que \( p\) est continue. Mais dans la somme  \eqref{EqJCqeXti}, tous les termes sont positifs et en particulier le terme \( i=k\) vaut \( k\), donc \( p(\phi_k)\geq k\), ce qui contredit le fait que l'image de la suite soit bornée. Nous en déduisons donc l'existence d'un compact \( K\) tel que \( \varphi_n\in \swD(K)\) pour tout \( n\).

    Nous devons encore prouver que \( \varphi_n\stackrel{\swD(K)}{\to}\varphi\) pour ce choix de \( K\). Vu que \( \varphi_n\stackrel{\swD(\Omega)}{\longrightarrow}\varphi\), le lemme \ref{LemPESaiVw} nous dit que nous avons aussi \( \varphi_n\stackrel{ C^{\infty}(\Omega)}{\longrightarrow}\varphi\), ce qui signifie que pour tout \( K\) et \( m\) nous avons
    \begin{equation}
        p_{K,m}(\varphi_n-\varphi)\to 0.
    \end{equation}
    En particulier pour le \( K\) fixé plus haut nous avons \( p_m(\varphi_n-\varphi)\to 0\), c'est à dire que \( \varphi_n\stackrel{\swD(K)}{\longrightarrow}\varphi\).
    
\end{proof}

\begin{definition}[Convergence dans \( \swD(\Omega)\)]
    Nous avons \( f_n\stackrel{\swD'(\Omega)}{\longrightarrow}f\) si et seulement si \( f_n(\varphi)\to f(\varphi)\) pour tout \( \varphi\in\swD(\Omega)\).
\end{definition}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Espaces duaux}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( \Omega\) est un ouvert de \( \eR^d\), alors l'ensemble \( \swD(\Omega)\) est contenu dans \(  C^{\infty}(\Omega)\). Nous allons commencer par définir une topologie sur \(  C^{\infty}(\Omega)\) et ensuite donner à \( \swD(\Omega)\) la topologie induite\footnote{Définition \ref{DefVLrgWDB}.}.

\begin{definition}[Distribution]    \label{DefPZDtWVP}
    Une \defe{distribution}{distribution} sur un ouvert \( \Omega\) de \( \eR^d\) est une forme linéaire continue sur \(\swD(\Omega)= C^{\infty}_c(\Omega)\)\nomenclature[Y]{\( \swD(\Omega)\)}{Les fonctions \( C^{\infty}\) à support compact sur \( \Omega\)}. C'est donc un élément de \( \swD'(\Omega)\).
\end{definition}

Le théorème suivant donne quelque façons de vérifier qu'une forme linéaire soit continue. En particulier il nous dit que pour prouver qu'une forme linéaire est une distribution il suffi de prouver la continuité séquentielle.
\begin{theorem}[\cite{TQSWRiz,RIOTOaj}] \label{ThoVDDBnVn}
    Soit \( T\) une forme linéaire sur \( \swD(\Omega)\). Nous avons équivalence entre les points suivants.
    \begin{enumerate}
        \item
            \( T\) est continue.
        \item
            Pour tout compact \( K\subset \Omega\)m il existe \( m\in \eN\) et \( C\geq 0\) tel que pour tout \( \varphi\in\swD(K)\) nous ayons
            \begin{equation}
                \big| T(\varphi) \big|\leq p_{m,K}(\varphi).
            \end{equation}
        \item
            \( T\) est séquentiellement continue sur \( \swD(\Omega)\).
        \item
            \( T\) est séquentiellement continue en \( 0\).
        \item
            Pour tout compact \( K\subset \Omega\), la restriction de \( T\) à \( \swD(K)\) est continue.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}[Topologie sur \( \swD'(\Omega)\)]        \label{DefASmjVaT}
    Nous munissons l'espace \( \swD'(\Omega)\) de la \defe{topologie \( *\)-faible}{topologie!$*$-faible}, c'est à dire celle de la famille de semi-normes
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            p_{\varphi}\colon \swD'(\Omega)&\to \eR \\
            T&\mapsto \big| T(\varphi) \big|. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
\end{definition}
Oui, c'est bien une famille de semi-normes indicée par l'ensemble \( \swD'(\Omega)\). Il n'y en a donc a priori pas du tout une quantité dénombrable.

\begin{proposition}[Convergence au sens des distributions]
    Nous avons \( T_n\stackrel{\swD'(\Omega)}{\longrightarrow}T\) si et seulement si \( T_n(\varphi)\to T(\varphi)\) pour tout \( \varphi\in\swD(\Omega)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    La convergence \( T_n\stackrel{\swD'(\Omega)}{\longrightarrow}T\) signifie que l'on ait \( p_{\varphi}(T_n-T)\to 0\) pour tout \( \varphi\in\swD(\Omega)\), ce qui en retour signifie que
    \begin{equation}
        \big| (T_n-T)(\varphi) \big|\to 0.
    \end{equation}
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Dérivée de distribution}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition} \label{PropKJLrfSX}
    Soit \( T\) une distribution sur \( \Omega\) et \( \alpha\in \eN^d\). Alors la formule
    \begin{equation}
        (\partial^{\alpha}T)(\varphi)=(-1)^{| \alpha |}T(\partial^{\alpha}\varphi)
    \end{equation}
    définit une distribution \( \partial^{\alpha}T\).
\end{proposition}
Cette distribution \( \partial^{\alpha}T\) sera la \defe{dérivée distributionnelle}{dérivée!distributionnelle} de \( T\). La proposition \ref{PropVLEWffA} (dont la démonstration est mot pour mot la même qu'ici) dira que ce résultat fonctionne aussi bien pour les distributions tempérées.

\begin{proof}
    La forme linéaire \( \partial^{\alpha}\) sera continue si elle est séquentiellement continue par le théorème \ref{ThoVDDBnVn}. Nous considérons donc une suite \( \varphi_n\stackrel{\swD(\Omega)}{\longrightarrow}\varphi\) et nous vérifions que
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} (\partial^{\alpha}T)(\varphi_n)=(\partial^{\alpha}T)(\varphi).
    \end{equation}
    D'abord \( T\) étant une distribution (et donc continue) nous pouvons le permuter avec la limite :
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} (\partial^{\alpha}T)(\varphi_n)=\lim_{n\to \infty} (-1)^{| \alpha |}T(\partial^{\alpha}\varphi_n)=(-1)^{| \alpha |}T\big( \lim_{n\to \infty} \partial^{\alpha}\varphi_n \big).
    \end{equation}
    Notons qu'à gauche la limite est une limite dans \( \eR\) tandis qu'à droite c'est une limite dans \( \swD(\Omega)\). Ensuite le lemme \ref{LemXXwDjui} nous dit que l'hypothèse \( \varphi_n\stackrel{\swD(\Omega)}{\longrightarrow}\varphi\) signifie en particulier que nous avons un compact \( K\subset\Omega\) contenant tous les supports des \( \varphi_n\) et que \( \partial^{\alpha}\varphi_n\) converge uniformément (sur \( K\) et donc sur \( \Omega\)) vers \( \partial^{\alpha}\varphi\). Donc
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} (\partial^{\alpha}T)(\varphi_n)=(-1)^{| \alpha |}T\big( \lim_{n\to \infty} \partial^{\alpha}\varphi_n \big)=(-1)^{| \alpha |}T\big( \partial^{\alpha}\varphi \big)=(\partial^{\alpha}T)(\varphi),
    \end{equation}
    ce qui est la relation demandée.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Espaces de Schwartz}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Pour un multiindice \( \alpha=(\alpha_1,\ldots, \alpha_d)\in \eN^d\), nous notons
\begin{equation}
    \partial^{\alpha}\varphi=\partial_{x_1}^{\alpha_1}\ldots\partial_{x_d}^{\alpha_d}\varphi
\end{equation}
pour peu que la fonction \( \varphi\) soit \( | \alpha |=\alpha_1+\ldots +\alpha_d\) fois dérivable.

\begin{definition}
    L'\defe{espace de Schwartz}{espace!de Schwartz} est l'ensemble des fonctions infiniment dérivables dont toutes les dérivées décroissent plus vite que tout polynôme :
    \begin{equation}
        \swS(\eR^d)=\big\{   \varphi\in C^{\infty}(\eR^d)\tq\forall \alpha,\beta\in \eN^d, p_{\alpha,\beta}(\varphi)<\infty   \big\}
    \end{equation}
    où nous avons considéré
    \begin{equation}    \label{EqOWdChCu}
        p_{\alpha,\beta}(\varphi)=\sup_{x\in \eR^d}| x^{\beta}(\partial^{\alpha}\varphi)(x) |=\| x^{\beta}\partial^{\alpha}\varphi \|_{\infty}.
    \end{equation}
    Une fonction \( \varphi\in\swS(\eR^d)\) est dite à \defe{décroissance rapide}{fonction!à décroissance rapide}.
\end{definition}

Pour simplifier les notations (surtout du côté de Fourier), nous allons parfois écrire \( M_i\varphi\)\nomenclature[Y]{\( M_i\varphi\)}{La fonction \( x\mapsto x_i\varphi(x)\)} pour la fonction \( x\mapsto x_i\varphi(x)\).

\begin{example}
    La fonction \(  e^{-x^2}\) est une fonction à décroissance rapide sur \( \eR\).
\end{example}

\begin{proposition} \label{PropCSmzwGv}
    Une fonction à décroissance rapide décroît plus vite que n'importe quel polynôme\footnote{D'où le nom des fonctions à décroissance rapide.}. Plus précisément, si \( \varphi\in\swS(\eR^d)\), pour tout polynôme \( Q\), il existe un \( r>0\) tel que \(  | \varphi(x) |<\frac{1}{ | Q(x) | } \) pour tout \( \| x \|\geq r\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous commençons par considérer un polynôme \( P\) donné par
    \begin{equation}
        P(x)=\sum_kc_kx^{\beta_k}
    \end{equation}
    où les \( \beta_k\) sont des multiindices, les \( c_k\) sont des constantes et la somme est finie. Nous avons la majoration
    \begin{equation}
        \sup_{x\in \eR^d}| \varphi(x)P(x) |\leq\sum_k\sup_x\big| c_k\varphi(x) x^{\beta_k} \big|\leq\sum_k| c_k |p_{0,\beta_k}(\varphi)<\infty.
    \end{equation}
    Nous allons noter \( M_P\) la constante \( \sum_k| c_k |p_{0,\beta_k}(\varphi)\), de sorte que pour tout \( x\in \eR^d\) nous ayons \( | \varphi(x)P(x) |\leq M_P\) et donc
    \begin{equation}
        | \varphi(x) |\leq \frac{ M_P }{ | P(x) | }=\frac{1}{ | \frac{1}{ M_P }P(x) | }.
    \end{equation}
    Notons que cette inégalité est a fortiori correcte pour les \( x\) sur lesquels \( P\) s'annule.

    Soit maintenant un polynôme \( Q\). Nous considérons le polynôme \( P(x)=\| x \|Q(x)\). Étant de plus haut degré, pour toute constante \( C\) il existe un rayon \( r_C\) tel que \( | P(x) |\geq C| Q(x) |\) pour tout \( | x |\geq r_C\). En particulier pour \( | x |\geq r_{M_P}\) nous avons
    \begin{equation}
        | P(x) |\geq M_P| Q(x) |
    \end{equation}
    et donc, pour ces \( x\), 
    \begin{equation}
        | \varphi(x) |\leq \frac{1}{ | \frac{1}{ M_P }P(x) | }\leq \frac{1}{ | Q(x) | }.
    \end{equation}
    La première inégalité est valable pour tout \( x\), et la seconde pour \( \| x \|\geq r_{M_P}\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Topologie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemma}
    Les \( p_{\alpha,\beta}\) donnés par l'équation \eqref{EqOWdChCu} ci-dessus sont des semi-normes\footnote{Définition \ref{DefPNXlwmi}.}.
\end{lemma}
%TODO : une preuve pour égayer la galerie.

\begin{lemma}[\cite{OEVAuEz}]   \label{LemRJhCbkO}
    La topologie sur \( \swS(\eR^d)\) est donnée aussi par les semi-normes
    \begin{equation}
        q_{n,m}=\max_{| \alpha |\leq n}\sup_{x\in \eR^d}\big( 1+\| x \| \big)^m\big| \partial^{\alpha}\varphi(x) \big|.
    \end{equation}
    Autrement dit, une suite \( \varphi_n\stackrel{\swS(\eR^d)}{\to}0\) si et seulement si \( q_{n,m(\varphi)}\to 0\) pour tout \( n\) et \( m\).
\end{lemma}
Le fait que les \( q_{n,m}(\varphi)\) restent bornés est la proposition \ref{PropCSmzwGv}. Cependant ce lemme est plus précis parce qu'en disant seulement que \( \varphi\) est majoré par des polynôme, nous ne disons pas que les polynômes correspondants aux \( \varphi_n\) tendent vers zéro si \( \varphi_n\stackrel{\swS}{\to}0\). Et d'ailleurs on ne sait pas très bien ce que signifierait \( P_n\to 0\) pour une suite de polynômes.

\begin{proposition}     \label{PropGNXBeME}
    Pour \( p\in\mathopen[ 1 , \infty \mathclose]\), l'espace \( \swS(\eR^d)\) s'injecte continument dans \( L^p(\eR^d)\). 
\end{proposition}

\begin{proof}
    L'injection dont nous parlons est l'identité ou plus précisément l'identité suivie de la prise de classe. Il faut vérifier que cela est correct et continu, c'est à dire d'abord qu'une fonction à décroissance rapide est bien dans \( L^p\) et ensuite que si \( f_n\stackrel{\swS}{\to}0\), alors \( f_n\stackrel{L^p}{\to}0\).
    
    Commençons par \( p=\infty\). Alors \( \| f_n \|_{\infty}=p_{0,0}(f_n)\to 0\) parce que si \( f_n\stackrel{\swS}{\to}0\), alors en particulier \( p_{0,0}(f_n)\to 0\).

    Au tour de \( p<\infty\) maintenant. Nous savons qu'en dimension \( d\), la fonction
    \begin{equation}
        x\mapsto \frac{1}{ (1+\| x \|)^s }
    \end{equation}
    est intégrable dès que \( s>d\).
    %TODO : il faudrait une petite preuve de ça.
    Pour toute valeur de \( m\) nous avons
    \begin{equation}
        \| \varphi \|_p^p=\int_{\eR^d}| \varphi(x) |^pdx=\int_{\eR^d}\frac{ \big|    (1+\| x \|)^m\varphi(x)   \big|^p }{ \big( 1+\| x \| \big)^{mp} }\leq\int_{\eR^d}\frac{q_{0,m}(\varphi)^p}{ \big( 1+\| x \| \big)^{mp} }.
    \end{equation}
    En choisissant \( m\) de telle sorte que \( mp>d\), nous avons convergence de l'intégrale et donc \( \| \varphi \|_p<\infty\). Nous retenons que
    \begin{equation}    \label{EqVWfEFMk}
        \| \varphi \|_p^p\leq Cq_{0,m}(\varphi)^p
    \end{equation}
    pour une certaine constance \( C\) et un bon choix de \( m\).

    Ceci prouve que \( \swS(\eR^d)\subset L^p(\eR^d)\). Nous devons encore vérifier que l'inclusion est continue. Si \( \varphi_n\stackrel{\swS}{\to}0\), alors en particulier nous avons \( q_{0,m}(\varphi_n)\to 0\) par le lemme \ref{LemRJhCbkO}. Par conséquent la majoration \eqref{EqVWfEFMk} nous dit que \( \| \varphi_n \|_p\to 0\) également.

\end{proof}
En résumé, si \( \varphi_n\stackrel{\swS(\eR^d)}{\to}\varphi\) alors \( \varphi_n\stackrel{L^p}{\to}\varphi\).

\begin{proposition} \label{PropVLEWffA}
    Soit \( T\) une distribution sur \( \Omega\) et \( \alpha\in \eN^d\). Alors la formule
    \begin{equation}
        (\partial^{\alpha}T)(\varphi)=(-1)^{| \alpha |}T(\partial^{\alpha}\varphi)
    \end{equation}
    définit une distribution \( \partial^{\alpha}T\).
\end{proposition}
La preuve est la même que celle de la proposition \ref{PropKJLrfSX}.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Produit de convolution}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[\cite{CXCQJIt}]
    Si \( \varphi\in L^1(\eR)\) et \( \psi\in\swS(\eR)\), alors \( \varphi * \psi\in \swS(\eR)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous devons prouver que
    \begin{equation}
        p_{\alpha,\beta}(\varphi*\psi)=\sup_{x\in \eR^d}| x^{\beta}(\partial^{\alpha}(\varphi*\psi))(x) |
    \end{equation}
    est borné pour tout multiindices \( \alpha\) et \( \beta\). En appliquant \( | \alpha |\) fois la proposition \ref{PropHNbdMQe}, nous mettons toutes les dérivées sur \( \psi\) : \( \partial^{\alpha}(\varphi*\psi)=(\varphi*\partial^{\alpha}\psi)\). Cela étant fait, nous majorons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \big| x^{\beta}(\varphi*\partial^{\alpha}\psi)(x) \big|&\leq| x^{\beta} |\int_{\eR^d} |\varphi(y)|\underbrace{\big| (\partial^{\alpha}\psi)(x-y)\big|}_{\leq\| \partial^{\alpha}\psi \|_{\infty}} dy \big|\\
            &\leq | x^{\beta} |  \| \partial^{\alpha}\psi \|_{\infty}\int_{\eR^d}| \varphi(y) |dy\\
            &\leq p_{\alpha,\beta}(\psi)\| \varphi \|_{_{L^1}}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Par conséquent, \( p_{\alpha,\beta}(\varphi*\psi)\leq \| \varphi \|_{L^1}p_{\alpha,\beta}(\psi)<\infty\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Transformée de Fourier}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La définition de la transformée de Fourier de \( \varphi\in\swS(\eR^d)\) est 
\begin{equation}
    \hat  \varphi(\xi)=\int_{\eR^n}\varphi(x) e^{-ix\cdot \xi}.
\end{equation}

\begin{lemma}   \label{LemQPVQjCx}
    Si \( \varphi\in\swS(\eR^d)\) et si \( \alpha\) est un multiindice, alors
    \begin{equation}
        \partial^{\alpha}\hat\varphi=(-i)^{| \alpha |}\widehat{M_{\alpha}\varphi}.
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        \widehat{\partial^{\alpha}\varphi}(\xi)=(-i)^{| \alpha |}\xi^{\alpha}\hat\varphi(\xi).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous considérons la fonction \( h(x,\xi)=\varphi(x) e^{-ix\cdot \xi}\) dont la dérivée par rapport à \( \xi_i\) est donnée par \( -i(M_{i}\varphi)(x) e^{x\cdot \xi}\). Cette fonction est majorée en norme par
    \begin{equation}
        G(x)=M_i\varphi(x),
    \end{equation}
    qui est encore une fonction à décroissance rapide et donc parfaitement intégrable sur \( \eR^d\). Le théorème \ref{ThoMWpRKYp} nous dit donc que la dérivée de \( \hat \varphi\) par rapport à \( \xi_i\) existe et vaut
    \begin{equation}
        \frac{ \partial \hat\varphi }{ \partial \xi_i }(\xi)=-i\int_{\eR^n}x_i\varphi(x) e^{-i\xi\cdot x}=-i\widehat{M_i\varphi}(\xi).
    \end{equation}
    En appliquant ce résultat en chaîne, nous trouvons la première formule annoncée.

    Nous passons à la seconde formule annoncée. Étant donné que \( \varphi\in\swS\), ses dérivées le sont aussi et par conséquent, il n'y a pas de problèmes pour écrire
    \begin{equation}    \label{EqTYizlnia}
        \widehat{\partial_{x_k}\varphi}(\xi)=\int_{\eR^d}\frac{ \partial \varphi }{ \partial x_k }(x) e^{-ix\cdot \xi}dx.
    \end{equation}
    Étant donné que
    \begin{equation}    \label{EqZAeYaCB}
        \frac{ \partial  }{ \partial x_k }\left( \varphi(x) e^{-ix\cdot\xi} \right)=\frac{ \partial \varphi }{ \partial x_k }(x) e^{-ix\cdot\xi}-i\xi_k\varphi(x) e^{-ix\cdot \xi},
    \end{equation}
    notre tâche sera de prouver que
    \begin{equation}    \label{EqVGvYBNK}
        \int_{\eR^d}\frac{ \partial  }{ \partial x_k }\left( \varphi(x) e^{-ix\cdot \xi} \right)dx=0.
    \end{equation}
    Autrement dit, nous voulons montrer que le terme au bord d'une intégration par partie s'annule. D'abord le fait que \( \varphi\) soit à décroissance rapide nous assure que l'intégrale \eqref{EqVGvYBNK} converge. Pour chaque \( \xi\), la fonction
    \begin{equation}
        f(x,\xi)=\frac{ \partial x_k }{ \partial  }\left( \varphi(x) e^{-ix\cdot \xi} \right)
    \end{equation}
    est intégrable par rapport à \( x\). De plus, \( f\) est dans \( \swS(\eR)\) pour chacune de ses variables (les autres étant fixées). Le théorème de Fubini \ref{ThoFubinioYLtPI} nous permet alors de décomposer l'intégrale en
    \begin{equation}
        \int_{\eR^d}f(x,\xi)dx=\int_{\eR}\ldots\int_{\eR} f(x_1,\ldots, x_d)dx_1\ldots dx_d.
    \end{equation}
    De plus nous pouvons intégrer dans l'ordre de notre choix et nous choisissons évidemment d'intégrer d'abord par rapport à \( x_k\).  Étudions donc l'intégrale
    \begin{equation}
        \int_{\eR}\frac{ \partial  }{ \partial x }\left( \varphi(x) e^{-ix\xi} \right)dx=\lim_{A\to\infty}\int_{-A}^A\frac{ \partial  }{ \partial x }\left( \varphi(x) e^{-ix\xi} \right)dx
    \end{equation}
    dans laquelle nous avons un peu allégé les notations. Une primitive de ce qui est intégré est toute trouvée : c'est \( \varphi(x) e^{-ix\xi}\), et nous pouvons utiliser le théorème fondamental du calcul intégral pour écrire que
    \begin{equation}
        \int_{-A}^A\left( \varphi(x) e^{-ix\xi} \right)'dx=\left[ \varphi(x) e^{-ix\xi} \right]_{x=-A}^{x=A}.
    \end{equation}
    Vu que \( \varphi\) est dans \( \swS\), la limite \( A\to\infty\) donne zéro.

    En substituant maintenant \eqref{EqZAeYaCB} dans \eqref{EqTYizlnia} et en tenant compte du terme que nous venons de montrer s'annuler, nous avons
    \begin{equation}
        \widehat{\partial_k\varphi}(\xi)=-i\xi_k\int_{\eR^d}\varphi(x) e^{-ix\cdot \xi}=-i\xi_k\hat\varphi(\xi).
    \end{equation}
    En recommençant la procédure \( | \alpha |\) fois nous trouvons la seconde formule annoncée.
\end{proof}


\begin{proposition}
    L'espace de Schwartz est stable par transformée de Fourier. De plus l'application
    \begin{equation}
        \TF\colon \swS(\eR^d)\to \swS(\eR^d)
    \end{equation}
    est linéaire et continue.
\end{proposition}

\begin{proof}
    La linéarité découle de celle de l'intégrale. La difficulté est de prouver que pour \( \varphi\in\swS(\eR^d)\) nous avons bien que \( \hat\varphi\in\swS(\eR^d)\) et que cette association est continue\footnote{Pour rappel, en dimension infinie, il n'est pas garanti qu'une application linéaire soit continue.}.
    \begin{subproof}
        \item[Stabilité]
            Nous devons prouver que pour tout multiindices \( \alpha\) et \( \beta\), nous avons \( p_{\alpha,\beta}(\hat\varphi)<\infty\). Nous avons
            \begin{equation}
                \xi^{\beta}\partial^{\alpha}\hat\varphi(\xi)=\xi^{\beta}(-i)^{| \alpha |}\widehat{M_{\alpha}\varphi}(\xi)=(-i)^{| \alpha |+| \beta |}\widehat{\partial^{\beta}M_{\alpha}\varphi}(\xi).
            \end{equation}
            Ensuite nous nous souvenons que \( \| \hat f \|_{\infty}\leq \| f \|_1\) parce que
            \begin{equation}
                | \hat f(\xi) |\leq\int_{\eR^d}\big| f(x) e^{-ix\cdot \xi} \big|=\int_{\eR^d}| f(x) |dx=\| f \|_1.
            \end{equation}
            Donc 
            \begin{equation}
                p_{\alpha,\beta}(\hat\varphi)=\| \widehat{\partial^{\beta}M_{\alpha}\varphi} \|_{\infty}\leq \| \partial^{\beta}M_{\alpha}\varphi \|_1.
            \end{equation}
            Du fait que \( \varphi\) soit dans \( \swS\), la dernière expression est finie. Cela prouve déjà que
            \begin{equation}
                \TF\big( \swS(\eR^d) \big)\subset\swS(\eR^d).
            \end{equation}
            
        \item[Continuité]

            Nous supposons avoir une suite \( \varphi_n\stackrel{\swS}{\to}\varphi\), et nous devons prouver que \( \hat\varphi_n\stackrel{\swS}{\to}\hat\varphi\). Pour alléger les notations, nous posons \( f_n=\varphi_n-\varphi\). Nous avons
            \begin{subequations}    \label{subEqsSGsGGih}
                \begin{align}
                    \| \hat f \|_{\alpha,\beta}&=\| \xi^{\beta}\partial^{\alpha}\hat f \|_{\infty}\\
                    &=\| \widehat{  \partial^{\beta}M_{\alpha}f  } \|_{\infty}\,\text{lemme \ref{LemQPVQjCx}.}\\
                    &\leq \| \partial^{\beta}M_{\alpha}f \|_1
                \end{align}
            \end{subequations}
            La convergence \(f_n\stackrel{\swS}{\to}0\) nous dit ente autres que \( \partial^{\beta}M_{\alpha}f_n\stackrel{\swS}{\to}0\); en particulier la proposition \ref{PropGNXBeME} nous dit que \( \partial^{\beta}M_{\alpha}f_n\stackrel{L^1}{\to}0\), ce qui signifie, par les majorations \eqref{subEqsSGsGGih} que
            \begin{equation}
                \| \hat f_n \|_{\alpha,\beta}\leq \| \partial^{\beta}M_{\alpha}f_n \|_1\to0,
            \end{equation}
            ce qui prouve la continuité de transformée de Fourier dans \( \swS(\eR^d)\).
    \end{subproof}
    
\end{proof}

\begin{theorem}
    Nous avons la formule d'inversion
    \begin{equation}
        f(x)=\frac{1}{ (2\pi)^n }\int_{\eR^n}\hat f(\xi) e^{ix\cdot \xi}d\xi.
    \end{equation}
\end{theorem}
%TODO : à préciser

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Distributions tempérées}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
    Une \defe{distribution tempérée}{distribution!tempérée} est une forme linéaire continue sur \( \swS(\eR^d)\). L'ensemble des distributions tempérées est noté \( \swS'(\eR^d)\)\nomenclature[Y]{\( \swS'(\eR^d)\)}{espace des distributions tempérées}. Si \( T\) est une telle distribution, nous notons $\langle T, \varphi\rangle$ l'image de \( \varphi\) par \( T\).
\end{definition}

Si \( f\) est une fonction sur \( \eR^d\) telle que \( f\varphi\in L^1(\eR^d)\) pour tout \( \varphi\in \swS(\eR^d)\), alors nous définissons la distribution \( T_f\in\swS'(\eR^d)\) par
\begin{equation}
    \langle T_f, \varphi\rangle =\int_{\eR^d}f(x)\varphi(x)dx.
\end{equation}
Cette définition ne fonctionne pas pour toute les fonctions. Par exemple pour \( f(x)= e^{x^2}\), et \( \varphi(x)= e^{-x^2}\in\swS(\eR)\) nous avons \( f\varphi=1\) qui n'est pas du tout intégrable sur \( \eR\).

\begin{example}
    La \defe{distribution de Dirac}{distribution!de Dirac} \( \delta\) est donnée par
    \begin{equation}
        \langle \delta, \varphi\rangle =\varphi(0).
    \end{equation}
    Montrons qu'elle est continue. Soit une suite \( \varphi_n\stackrel{\swS}{\to}0\). En particulier, \( p_{0,0}(\varphi_n)=\sup_x| \varphi_n(x) |\to 0\). Donc \( \varphi_n(0)\to 0\) comme il le faut.
\end{example}

\begin{example}
    La \defe{valeur principale}{valeur!principale (distribution)} de la fonction \( x\mapsto \frac{1}{ x }\) est la distribution
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            T\colon \swS(\eR)&\to \eR \\
            \varphi&\mapsto \lim_{\substack{\epsilon\to 0\\\epsilon>0}}\int_{| x |>\epsilon}\frac{ \varphi(x) }{ x }.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Montrons que cela définit bien une distribution tempérée.

    D'abord l'intégrale existe pour tout \( \epsilon\), par exemple parce que pour les grands \( | x |\) nous avons par exemple \( | \varphi(x)\leq x^3 |\) et donc \( \varphi(x)/x\leq 1/x^2\) dont l'intégrale converge. Nous devons maintenant regarder la limite.

    Nous considérons une suite \( \epsilon_n\to 0\) et la suite
    \begin{equation}
        a_n=\int_{| x |\geq \epsilon_n}\frac{ \varphi(x) }{ x }dx.
    \end{equation}
    Nous montrons que cette suite converge dans \( \eR\) en montrant qu'elle est de Cauchy. Pour cela nous travaillons un peu la forme de \( \varphi\) :
    \begin{equation}
        \varphi(x)=\varphi(0)+\int_0^x\varphi'(t)dt=\varphi(0)+\int_0^1x\varphi'(x\theta)d\theta.
    \end{equation}
    Ce qui est dans l'intégrale est borné par \( K=\| M_x\varphi' \|_{\infty}\) qui est parfaitement fini parce que \( \varphi\) est à décroissance rapide. Lorsque nous calculons \( | a_m-a_n |\), le terme \( \varphi(0)/x\) donne une intégrale nulle parce que le domaine d'intégration \( \epsilon_n\leq | x |\leq \epsilon_n\) est symétrique alors que la fonction \( 1/x\) est impaire.
    \begin{equation}
        | a_m-a_n |\leq \big| \int_{\epsilon_m<| x |<\epsilon_n}K \big|=2| \epsilon_n-\epsilon_m |K
    \end{equation}
    Tout cela nous dit que \( T\) est bien définie. Nous devons encore étudier sa continuité.

    Soit \( \chi\) une fonction dans \(  C^{\infty}_c(\eR)\) telle valant \( 1\) sur \( \mathopen[ -1 , 1 \mathclose]\), paire et à valeurs dans \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\).
    %TODO : il faudrait montrer qu'il existe des fonctions C infini à support compact qui ne sont pas nulles partout. C'est fait autour du lemme de Borel.
    Pour tout \( \epsilon>0\) nous avons \( \int_{| x |>\epsilon}\frac{ \chi(x) }{ x }dx=0\). 

    Nous avons aussi \( \varphi=\chi\varphi+(1-\chi)\varphi\), et donc
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \int_{| x |>\epsilon}\frac{ \varphi(x) }{ x }dx&=\int_{| \epsilon |>0}\chi(x)\frac{ \varphi(x)-\varphi(0) }{ x }dx+\int_{| \epsilon |>0}\big( 1-\chi(x) \big)\frac{ \varphi(x) }{ x }dx\\
            &=\int_{| \epsilon |>0}\chi(x)\int_0^1\underbrace{\varphi'(\theta x)}_{\leq \| \varphi' \|_{\infty}}d\theta+\int_{| x |\geq 1}\big( 1-\chi(x) \big)\frac{ \varphi(x) }{ x }dx\\
            &\leq\| \varphi' \|_{\infty}\int_{| x |\geq \epsilon}\chi(x)dx+\| \varphi \|_{L^1}\\
            &=C\| \varphi' \|_{\infty}+\| \varphi \|_{1}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Cela est valable pour toute fonction \( \varphi\in\swS(\eR)\). Mais nous savons que si \( \varphi_n\stackrel{\swS(\eR)}{\to}0\), alors \( \| \varphi_n \|_{\infty}\to 0\), \( \| \varphi'_n \|_{\infty}\to 0\) et \( \| \varphi_n \|_1\to 0\); donc si \( \varphi_n\stackrel{\swS(\eR)}{\to}0\), alors
    \begin{equation}
        T(\varphi_n)=\lim_{\substack{\epsilon\to 0\\\epsilon>0}}\int_{| x |>\epsilon}\frac{ \varphi(x) }{ x }\leq C\| \varphi_n' \|_{\infty}+\| \varphi_n \|_1\to 0.
    \end{equation}
\end{example}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Distributions associées à des fonctions}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( f\in L^1_{loc}(\eR^d)\) alors nous lui associons une distribution \( T_f\in \swD'(\eR^d)\) définie par la formule
\begin{equation}
    T_f(\varphi)=\int_{\eR^d}f(x)\varphi(x)dx.
\end{equation}

\begin{proposition}
    L'application ainsi définie
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            L^1_{loc}(\eR^d)&\to \swD'(\eR^d) \\
            f&\mapsto T_f 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est injective.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si \( T_f=0\) alors pour tout \( \varphi\in \swD\) nous avons \( \int_{\eR^d}f\varphi=0\). En vertu de la proposition \ref{PropLGoLtcS} cela implique \( f=0\) presque partout.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Transformée de Fourier}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    La \defe{transformée de Fourier}{transformée!Fourier!distribution tempérée} de la distribution tempérée \( T\in\swS'(\eR^d)\) est la distribution \( \hat T\) définie par
    \begin{equation}
        \hat T(\varphi)=T(\hat \varphi)
    \end{equation}
    pour tout \( \varphi\in\swS(\eR^d)\).
\end{definition}

\begin{lemma}
    Si \( f\in \swS(\eR^d)\), nous avons \( \hat T_f=T_{\hat f}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    En utilisant les définitions,
    \begin{equation}
        \hat T_f(\varphi)=T_f(\hat \varphi)=\int_{\eR^d}f(x)\hat \varphi(x)dx=\int_{\eR^d}f(x)\left[ \int_{\eR^d}\varphi(y) e^{-iyx}dy \right]dx
    \end{equation}
    où nous avons noté \( xy\) le produit scalaire \( x\cdot y\). Nous permutons les intégrales en utilisant le théorème de Fubini \ref{ThoFubinioYLtPI} avec la fonction
    \begin{equation}
        (x,y)\mapsto f(x)\varphi(y) e^{-ixy}
    \end{equation}
    qui est parfaitement dans \( L^1(\eR^d\times \eR^d)\). Nous écrivons alors
    \begin{equation}
        \hat T_f(\varphi)=\int_{\eR^d}\left[ \int_{\eR^d}f(x)\varphi(y) e^{-iyx}dx \right]dy=\int_{\eR^d}\varphi(y)\hat f(y)dy=T_{\hat t}(\varphi).
    \end{equation}
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Convolution d'une distribution par une fonction}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous savons que si \( \psi\in\swS(\eR^d)\) et si \( x\in\eR^d\) alors la fonction \( y\mapsto\psi(x-y)\) est encore une fonction dans \( \swS(\eR^d)\). Donc si \( T\in\swS'(\eR^d)\) nous pouvons considérer la fonction \( T*\psi=\psi*T\) définie par
\begin{equation}
    (T*\psi)(x)=T\big( y\mapsto\psi(x-y) \big).
\end{equation}
Notons que \( T*\psi\) est bien une fonction et non une distribution.

Le but de la définition est d'avoir
\begin{equation}
    T_f*\psi=f*\psi.
\end{equation}
En effet
\begin{equation}
    (T_f*\psi)(x)=T_f\big( y\mapsto \psi(x-y) \big)=\int_{\eR^d}f(y)\psi(x-y)dy=(f*\psi)(x).
\end{equation}

\begin{example}
    La distribution de Dirac est le neutre pour le produit de convolution. En effet
    \begin{equation}
        (\delta*\psi)(x)=\delta\big( y\mapsto\psi(x-y) \big)=\psi(x),
    \end{equation}
    c'est à dire \( \delta*\psi=\psi\).
\end{example}

\begin{proposition}[\cite{OEVAuEz}] \label{PropZMKYMKI}
    Si \( T\in\swS'(\eR^d)\) et \( \psi\in\swS(\eR^d)\), alors la distribution associée à la fonction \( T*\psi\) est tempérée.
\end{proposition}

\begin{proof}
    En agissant sur \( \varphi\in\swD(\eR^d)\) nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            T_{T*\psi}(\varphi)&=\int_{\eR^d}T\big( y\mapsto (t_x\psi)(y) \big)\varphi(x)dx\\
            &=\int_{\eR^d}T\big( y\mapsto \varphi(x)\psi(x-y) \big)dx\\
            &=T\left( y\mapsto\int_{\eR^d}\varphi(x)\psi(x-y)dx \right)     \label{SubEqSVDsVTS}\\
            &=T\big(y\mapsto (\varphi*\check\psi)(y)\big)\\
            &=T(\varphi*\check\psi).
        \end{align}
    \end{subequations}

    Attention :
    \begin{probleme}
        Le passage à la ligne \eqref{SubEqSVDsVTS} n'est pas justifié.
    \end{probleme}

\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Peigne de Dirac}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}
    La formule
    \begin{equation}    \label{EqMEVmKvg}
        \Delta_a=\sum_{k\in \eZ}\delta_{ka}
    \end{equation}
    définit un élément de \( \swD'(\eR)\).
\end{proposition}
La forme linéaire \( \Delta_a\) est le \defe{peigne de Dirac}{peigne de Dirac} de pas \( a\).

\begin{proof}
    Nous utilisons le critère de continuité séquentielle en zéro du théorème \ref{ThoVDDBnVn}. Soit une suite \( \varphi_n\to 0\) dans \( \swD(\eR)\). Par le théorème \ref{ThoXYADBZr} il existe un compact \( K\) de \( \eR\) pour lequel \( \varphi_n\in\swD(K)\) pour tout \( n\) et \( \varphi_n\to0\) dans \( \swD(K)\). La somme \ref{EqMEVmKvg} est donc finie et nous pouvons la permuter avec une limite :
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} \Delta_a(\varphi_n)=\sum_{k\in\eZ}\lim_{n\to \infty} \varphi_n(ka).
    \end{equation}
    La limite \( \varphi_n\to 0\) dans \( \swD(K)\) signifie que nous avons convergence uniforme de la fonction et de toutes ses dérivées vers \( 0\). En particulier \( \| \varphi_n \|_{\infty}\to 0\); disons que la somme (qui est finie) fasse \( s\) termes :
    \begin{equation}
        \sum_{k\in \eZ}\varphi_n(ka)\leq s\| \varphi_n \|_{\infty}.
    \end{equation}
    Le terme de droite tend vers zéro lorsque \( n\) tend vers l'infini.
\end{proof}
Donc \( \Delta_a\) est bien une distribution au sens de la définition \ref{DefPZDtWVP}.

\begin{lemma}[\cite{CXCQJIt}]
    Le peigne de Dirac vérifie la relation
    \begin{equation}
        \Delta_a=\frac{1}{ a }\Delta_1\circ D_a
    \end{equation}
    où \( D_a\) est l'application \( D_a\colon \swD(\eR)\to \swD(\eR)\),
    \begin{equation}
        (D_af)(x)=af(ax).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Pour \( \varphi\in\swD(\eR)\) nous avons
    \begin{equation}
        \Delta_a(\varphi)=\sum_{k\in \eZ}\varphi(ka)=\frac{1}{ a }\sum_{k\in \eZ}(D_a\varphi)(k)=\frac{1}{ a }\Delta_1(D_a\varphi).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Le peigne de Dirac est une distribution tempérée.
\end{proposition}

Notez qu'il y a plus de fonctions dans \( \swS(\eR)\) que dans \( \swD(\eR)\); il est donc plus difficile de rentrer dans \( \swS'(\eR)\) que dans \( \swD'(\eR)\) : il est plus compliqué d'avoir existence de \( T(\varphi)\) pour tout \( \varphi\in\swS(\eR)\) que pour tout \( \varphi\in\swD(\eR)\).

\begin{proof}
    Soit \( \varphi\in\swS(\eR)\). Nous avons
    \begin{equation}
        |\Delta_a(\varphi)|=| \sum_k\varphi(ak) |=\left| \sum_k\frac{ (1+a^2k^2)\varphi(ak) }{ 1+a^2k^2 } \right| \leq_{x\in \eR}\big| (1+x^2)\varphi(x) \big|\sum_k\frac{1}{ 1+a^2k^2 }.
    \end{equation}
    La somme \( \sum_k\frac{1}{ 1+a^2k^2 }\) est une somme convergente, et et supremum est borné par la proposition \ref{PropCSmzwGv} en prenant \( Q(x)=1+x^2\). En effet sur \( \overline{ B(0,r) }\) la fonction \( x\mapsto (1+x^2)\varphi(x)\) est bornée par ce que c'est une fonction continue sur un compact, et à l'extérieur de \( B(0,r)\) cette fonction est alors bornée par \( 1\).
\end{proof}

Si aucune ambigüité n'est à craindre, nous noterons \( f\) la distribution \( T_f\).

\begin{example}
    La transformée de Fourier de la distribution de Dirac est la fonction constante : \( \hat \delta=1\). En effet si nous agissons sur une fonction test,
    \begin{equation}
        \hat \delta(\varphi)=\delta(\hat \varphi)=\hat \varphi(0)=\int_{\eR^d}\varphi(x)dx.
    \end{equation}
\end{example}

