% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2016
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Généralités}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{normaltext}
    Nous trouvons parfois le terme \defe{anneau à division}{anneau!à division}. Cela provient du fait que dans beaucoup de cas on considère uniquement des corps commutatifs; donc on voudrait une façon de parler d'un anneau dont tous les éléments non nuls sont inversibles. Dans ce cadre on dit :
    \begin{itemize}
        \item Un anneau à division est un anneau dont tous les éléments non nuls sont inversibles,
        \item Un corps est un anneau à division commutatif.
    \end{itemize}
    Pour prendre un exemple de cette différence, le théorème de Wedderburn \ref{ThoMncIWA} est énoncé ici sous les termes «Tout corps fini est commutatif». Sous-entendu : la commutativité ne fait pas partie de la définition d'un corps. Par contre dans \cite{KXjFWKA} il est énoncé sous les termes «Tout anneau à division fini est un corps». Chez lui, un corps est toujours commutatif et un anneau à division est ce que nous appelons ici un corps.
    
    Dans tous les cas, un corps dans lequel l'élément nul est inversible est appelé un mensonge, comme le prouve le lemme suivant.
\end{normaltext}

\begin{lemma}       \label{LemAnnCorpsnonInterdivzer}
    En tant que anneau, un corps est un anneau intègre : il n'a pas de diviseurs zéro. 
\end{lemma}

\begin{proof}
    En effet si \( a\) est un diviseur de zéro, alors \( ax=0\) pour un certain \( x\neq 0\). Si \( a\) était inversible, nous aurions \( x=a^{-1}ax=0\), ce qui est impossible.
\end{proof}
Conséquence : dans un corps nous avons toujours la règle du produit nul.

\begin{definition}[Algèbre\cite{ZSyHmiy}]   \label{DefAEbnJqI}
    Si \( \eK\) est un corps commutatif\footnote{Définition \ref{DefTMNooKXHUd}}, une \( \eK\)-\defe{algèbre}{algèbre} \( A\) est un espace vectoriel muni d'une opération bilinéaire \( \times\colon A\times A\to A\), c'est à dire telle que pour tout \( x,y,z\in A\) et pour tout \( \alpha,\beta\in\eK\),
    \begin{enumerate}
        \item
            \( (x+y)\times z=x\times z+y\times z\)
        \item
            \( x\times (y+z)=x\times y+x\times z\)
        \item
            \( (\alpha x)\times (\beta y)=(\alpha\beta)(x\times y)\).
    \end{enumerate}
    Si \( A\) et \( B\) sont deux \( \eK\)-algèbres, une application \( f\colon A\to B\) est un \defe{morphisme}{morphisme!d'algèbres} entre \( A\) et \( B\) si pour tout \( x,y\in A\) et pour tout \( \alpha\in \eK\),
    \begin{enumerate}
        \item
            \( f(xy)=f(x)f(y)\)
        \item
            \( f(x+\alpha y)=f(x)+\alpha f(y)\)
    \end{enumerate}
    où nous avons noté \( xy\) pour \( x\times y\).
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefkAXaWY}
    Si \( X\) est une partie d'une algèbre \( A\), alors l'\defe{algèbre engendrée}{algèbre!engendrée} par \( X\) est l'intersection de toutes les sous-algèbres de \( A\) contenant \( X\).
\end{definition}
% TODO : prouver qu'une intersection arbitraire d'algèbres est une algèbre.

Par le lemme \ref{LemCaractIntergernbrcartpre}, un anneau sans diviseur de zéro est de caractéristique zéro ou première. Le fait d'être intègre pour un anneau n'assure cependant pas le fait d'être un corps. Nous avons cependant ce résultat pour les anneaux finis.

\begin{proposition}     \label{PropanfinintimpCorp}
    Un anneau fini intègre est un corps.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( A\) un tel anneau. Soit \( a\neq 0\). Les applications 
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            l_a\colon x\to ax\\
            r_a\colon x\to xa
        \end{align}
    \end{subequations}
    sont injectives. En tant que applications injectives entre ensembles finis, elles sont surjectives. Il existe donc \( b\) et \( c\) tels que \( 1=ba=ac\). Il se fait que \( b\) et \( c\) sont égaux parce que
    \begin{equation}
        b=b(ac)=(ba)c=c.
    \end{equation}
    Par conséquent \( b\) est un inverse de \( a\).
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PropzhFgNJ}
    Soit \( n\in\eN^*\). Les conditions suivantes sont équivalentes :
    \begin{enumerate}
        \item
            \( n\) est premier.
        \item
            \( \eZ/n\eZ\) est un anneau intègre.
        \item
            \( \eZ/n\eZ\) est un corps.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    L'équivalence entre les deux premiers points est le contenu du corollaire \ref{CorZnInternprem}. Le fait que \( \eZ/n\eZ\) soit un corps lorsque \( \eZ/n\eZ\) est intègre est la proposition \ref{PropanfinintimpCorp}. Le fait que \( \eZ/n\eZ\) soit intègre lorsque \( \eZ/n\eZ\) est un corps est une propriété générale des corps : ce sont en particulier des anneaux intègres (lemme \ref{LemAnnCorpsnonInterdivzer}).
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{AnnCorpsIdeal}
    Si \( A\) est un anneau, nous avons les équivalences
    \begin{enumerate}
        \item
            \( A\) est un corps.
        \item
            \( A\) est non nul et ses seuls idéaux à gauche sont \( \{ 0 \}\) et \( A\).
        \item
            \( A\) est non nul et ses seuls idéaux à droite sont \( \{ 0 \}\) et \( A\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Soit \( A\), un anneau commutatif non nul et \( I\), un idéal dans \( A\). L'ensemble \( I\) est un idéal maximum de \( A\) si et seulement si \( A/I\) est un corps.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Par la proposition \ref{AnnCorpsIdeal}, le fait pour \( A/I\) d'être un corps signifie qu'il n'a pas d'idéaux non triviaux. Si \( \phi\) est la projection canonique \( A\mapsto A/I\), nous savons que les idéaux de \( A/I\) sont les \( \phi(J)\) où \( J\) est un idéal de \( A\) contenant \( I\) (proposition \ref{PropIJJIdsousphi}). Si \( I\) est un idéal maximum de \( A\), un tel \( J\) n'existe pas. Inversement si \( A/I\) n'a pas d'autres idéaux que \( A/I\) et \( \phi(0)\), c'est que \( I\) est un idéal maximum.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Corps des fractions}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}     \label{ThogbhWgo}
    Soit \( \eA\) un anneau commutatif intègre. Il existe un corps commutatif \( \eK\) et un morphisme injectif (d'anneaux) \( \epsilon\colon \eA\to \eK\) tels que pour tout \( \lambda\in\eK\), il existe \( (a,b)\in \eA\times \eA^*\) tels que
    \begin{equation}
        \lambda=\epsilon(a)\big( \epsilon(b) \big)^{-1}
    \end{equation}

    De plus si \( (\eK',\epsilon')\) est un autre couple qui vérifie la propriété, les corps \( \eK\) et \( \eK'\) sont isomorphes.
\end{theorem}
Le corps \( \eK\) associé à l'anneau \( \eA\) est le \defe{corps des fractions}{corps!des fractions}\index{fractions (corps)} de \( \eA\), et sera noté \( \Frac(\eA)\).\nomenclature[A]{\( \Frac(\eA)\)}{Le corps des fractions de l'anneau \( \eA\)}

Notons que l'application \( \eA\times \eA^*\to \eK\) donnée par \( (a,b)\mapsto \epsilon(a)\big( \epsilon(b) \big)^{-1}\) envoie \( (xa,xb)\) sur le même que \( (a,b)\).

L'ensemble \( \eQ\)\nomenclature[A]{\( \eQ\)}{corps des fractions sur \( \eZ\)} est le corps des fractions de \( \eZ\). Cet ensemble n'est pas l'ensemble de tous les réels.

\begin{proposition}[Irrationalité de \( \sqrt{2}\)]
    Il n'existe pas de fractions de nombres entiers dont le carré soit \( 2\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    La preuve repose sur deux idées:
    \begin{itemize}
        \item Il n'existe pas de suite strictement décroissante d'entiers positifs.
        \item Si \( x\) est un nombre tel que \( x^2\) est pair, alors \( x\) est pair. En effet si \( x\) est impair, alors \( x=2n+1\) et \( x^2=4n^2+4n+1\) qui est impair.
    \end{itemize}
    Nous allons maintenant prouver la proposition par l'absurde\footnote{Vraiment par l'absurde : en supposant le contraire de la thèse nous allons construire quelque chose d'impossible.}. Soient des entiers positifs \( a_0\), \( b_0\) tels que \( a_0/b_0=\sqrt{2}\), c'est à dire
    \begin{equation}
        \frac{ a_0^2 }{ b_0^2 }=2.
    \end{equation}
    Dans ce cas, \( a_0^2=2b_0^2\) est pair, donc \( a_0\) est pair. Nous avons alors \( a_0^2=4n\) pour un certain entier positif \( n\). L'égalité 
    \begin{equation}
        4n=2b_0^2
    \end{equation}
    dit alors que \( b_0^2\) est pair et donc que \( b_0\) est pair.

    Nous construisons alors \( a_1=a_0/2\) et \( b_1=b_0/2\) qui sont encore des entiers strictement positifs, mais strictement inférieurs à \( a_0\) et \( a_1\). De plus,
    \begin{equation}
        \frac{ a_1^2 }{ b_1^2 }=2
    \end{equation}
    et nous pouvons continuer.

    Nous construisons ainsi par récurrence une suite strictement décroissante d'entiers positifs, ce qui est impossible.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Corps premier}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{subseccorpspremhBlYIv}

\begin{definition}
    Un corps est \defe{premier}{corps!premier}\index{premier!corps} si il est son seul sous corps. Le \defe{sous corps premier}{premier!sous corps} d'un corps est l'intersection de tous ses sous corps.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Un corps premier est commutatif
\end{lemma}

\begin{proof}
    Le centre d'un corps est certainement un sous corps. Par conséquent un corps premier doit être contenu dans son propre centre, c'est à dire être commutatif.
\end{proof}

\begin{definition}  \label{DefXIHLooBAcqYH}
Soit \( p\) un nombre premier. Nous notons \( \eF_p=\eZ_p=\eZ/p\eZ\)\nomenclature[A]{\( \eF_p\)}{lorsque \( p\) est premier}. 
\end{definition}

Nous verrons plus loin (section \ref{SecCorpsFinizkAcbS}) comment nous pouvons définir \( \eF_{p^n}\) lorsque \( p\) est premier, ainsi que l'unicité d'un tel corps.

Nous avons par exemple 
\begin{equation}
    \eF_2=\eZ/2\eZ=\{ 0,1 \}
\end{equation}
avec la loi \( 2=0\).

Notons que \( \eF_p\) est un corps possédant \( p\) éléments. L'ensemble \( \eF_p^*\) est un groupe d'ordre \( p-1\).

\begin{lemma}
    Les corps \( \eQ\) et \( \eF_p\) (avec \( p\) premier) sont premiers.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Tout sous corps de \( \eQ\) doit contenir \( 1\), et par conséquent \( \eZ\). Devant également contenir tous les inverses, il contient \( \eQ\).

    Tout sous corps de \(\eF_p \) doit contenir \( 1\) et donc \( \eF_p\) en entier. Par ailleurs nous savons de la proposition \ref{PropzhFgNJ} que \( \eF_p\) est un corps lorsque \( p\) est premier.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Soit \( \eK\) un corps de caractéristique \( p\) et \( \eP\) son sous corps premier. Si \( p=0\) alors \( \eP=\eQ\). Si \( p>0\), alors \( \eP=\eF_p\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Notons d'abord que la caractéristique d'un corps est toujours un nombre premier parce qu'un corps est en particulier un anneau intègre (proposition \ref{LemCaractIntergernbrcartpre}).

    Étant donné que \( 1\) est dans tout sous corps, nous devons avoir \( \eZ 1\subseteq \eP\). Si \( p=0\), alors \( \eZ 1\simeq \eZ\), et nous avons
    \begin{equation}
        \eZ 1_{\eA}\subset \eP\subset \eK.
    \end{equation}
    Pour chaque \( (n,m)\in \eZ 1_{\eA}\times (\eZ 1_{\eA})^*\) l'élément \( nm^{-1}\in \eK\) est dans \( \eP\) parce que \( \eP\) est un corps. Nous en déduisons que le corps des fractions de \( \eZ\) est contenu dans \( \eP\) par conséquent \( \eP=\eQ\) (théorème \ref{ThogbhWgo}). 

    Si par contre la caractéristique de \( \eK\) est \( p\neq 0\), nous avons \( \eZ 1_{\eA}\simeq\eZ/p\eZ=\eF_p\) par le lemme \ref{LemHmDaYH}. L'ensemble \( \eF_p\) étant un corps, c'est le corps premier de \( \eK\).
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PropqPPrgJ}
    Soit \( \eK\) un corps et \( \eP\) sont sous corps premier. Si \( \sigma\in\Aut(\eK)\) alors \( \sigma|_{\eP}=\id\), c'est à dire que
    \begin{equation}
        \sigma(x)=x
    \end{equation}
    pour tout \( x\in \eP\).
\end{proposition}

\begin{theorem}[Théorème de Gauss]  \label{ThoLLgIsig}
    Soient \( P,Q,R\in \eK[X]\) tels que \( P\) soit premier avec \( Q\) et divise \( QR\). Alors \( P\) divise \( R\).
\end{theorem}
\index{théorème!Gauss!polynômes}

\begin{proof}
    Étant donné que \( P\) est premier avec \( Q\), le théorème de Bézout\footnote{théorème \ref{ThoBezoutOuGmLB}.} nous donne \( U,V\in \eK[X]\) tels que \( PU+QV=1\). De plus il existe un polynôme \( S\) tel que \( PS=QR\). En multipliant l'identité de Bézout par \( R\), nous obtenons
    \begin{equation}
        R=PUR+QVR=PUR+VPS=P(UR+VS),
    \end{equation}
    ce qui signifie que \( P\) divise \( R\).
\end{proof}

Le lemme suivant est une généralisation du lemme de Gauss dans \( \eZ\) (lemme \ref{LemSdnZNX}).
\begin{lemma}[Lemme de Gauss\cite{fJhCTE}]       \label{LemEfdkZw}   \index{lemme!Gauss!polynômes}\index{Gauss!lemme!polynômes}
    Soient les polynômes unitaires \( P,Q\in \eQ[X]\). Si \( PQ\in\eZ[X]\), alors \( P\) et \( Q\) sont tous deux dans \( \eZ[X]\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( a>0\) le plus petit entier tel que \( aP\in\eZ[X]\) (c'est le PPCM des dénominateurs) et de la même façon \( b>0\) le plus petit entier tel que \( bQ\in \eZ[X]\). On pose \( P_1=aP\) et \( Q_1=bQ\).

    Si \( ab=1\), alors \( a=b=1\) et nous avons tout de suite \( P,Q\in \eZ[X]\). Nous supposons donc \( ab>1\) et nous considérons \( p\), un diviseur premier de \( ab\). Ensuite nous considérons la projection
    \begin{equation}
        \pi_p\colon \eZ[X]\to (\eZ/p\eZ)[X].
    \end{equation}
    Par définition \( abPQ=P_1Q_1\in \eZ[X]\); en prenant la projection,
    \begin{equation}
        \pi_p(P_1)\pi_p(Q_1)=\pi_p(P_1Q_1)=\pi_P(ab)\pi_p(PQ)=0
    \end{equation}
    parce que \( \pi_p(ab)=0\). Étant donné que \( (\eZ/p\eZ)[X]\) est intègre (exemple \ref{ExybCZyl}), nous avons soit \( \pi_p(P_1)=0\) soit \( \pi_p(Q_1)=0\). Supposons pour fixer les idées que \( \pi_p(P_1)=0\). Alors \( P_1=pP_2\) pour un certain \( P_2\in \eZ[X]\). Par ailleurs \( P\) est unitaire et \( P_1=aP\), donc le coefficient de plus haut degré de \( P_1\) est \( a\), et nous concluons que \( p\) divise \( a\).
    
    Mettons \( a=pa'\). Dans ce cas, \( pa'P=P_1=pP_2\), et donc \( a'P=P_2\in \eZ[X]\). Cela contredit la minimalité de \( a\).
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Petit théorème de Fermat}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Petit théorème de Fermat]       \label{ThoOPQOiO}   \index{théorème!petit de Fermat}\index{petit théorème de Fermat}
    Soit \( p\) un nombre premier. Si \( x\in \eF_p\) alors \( x^p=x\). Si \( x\in(\eF_p)^*\), alors \( x^{p-1}=1\).

    En particulier si \( x\in \eF_p^*\) alors \( x^{-1}=x^{p-2}\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Étant donné que \( \eF_p\) est un corps commutatif et que \( p\) est premier, la proposition \ref{Propqrrdem} nous indique que \( \sigma(x)=x^p\) est un automorphisme. La proposition \ref{PropqPPrgJ} nous indique alors que
    \begin{equation}
        a^p=a.
    \end{equation}
    Si \( a\) est inversible alors \( a^{p-1}=a^pa^{-1}=1\).
\end{proof}

\begin{remark}      \label{RemCoSnxh}
    Une autre façon d'énoncer le petit théorème de Fermat \ref{ThoOPQOiO} est que si \( p\) est premier et si \( a\) est premier avec \( a\), alors \( a^{p-1}\in[1]_p\). Le nombre \( a\) n'est pas premier avec \( p\) uniquement lorsque \( a\) est multiple de \( p\). Dans ce cas c'est \( a=0\) dans \( \eF_p\) et donc \( a^{p-1=0}\).
\end{remark}

\begin{example}
    Soit \( \eK=\eF_{29}^*\). Le nombre \( 29\) étant premier, \( \eK\) est un corps premier. C'est le corps des entier modulo \( 29\). Nous avons donc
    \begin{equation}
            -142=-113=-84=-55=-26=3=32=61=90=119.
    \end{equation}
    Le petit théorème de Fermat nous permet aussi de calculer des exposants et des inverses. Nous avons
    \begin{equation}
        x^{-a}=(x^a)^{27}=x^{27a}.
    \end{equation}
    Le nombre \( 27 a\) peut être grand par rapport à \( 29\). Étant donné que \( 1=x^{28}\) nous avons
    \begin{equation}
        x^{-a}=x^{27 a\mod 28}.
    \end{equation}
    Dans les exposants nous calculons modulo \( 28\).
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Théorème des deux carrés}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{proposition} \label{PropleGdaT}
    Soit \( p\) un nombre premier et \( P\) un élément de \( \eF_p[X]\). L'anneau \( \eF_p[X]/(P)\) est intègre si et seulement si \( P\) est irréductible dans \( \eF_p[X]\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Supposons que \( P\) soit réductible dans \( \eF_p[X]\), c'est à dire qu'il existe \( Q,R\in \eF_p[X]\) tels que \( P=QR\). Dans ce cas, \( \bar Q\) est diviseur de zéro dans \( \eF_p[X]/(P)\) parce que \( \bar Q\bar R=0\).

    Nous supposons maintenant que \( \eF_p[X]/(P)\) ne soit pas intègre : il existe des polynômes \( R,Q\in \eF_p[X]\) tels que \( \bar Q\bar R=0\). Dans ce cas le polynôme \( QR\) est le produit de \( P\) par un polynôme : \( QR=PA\). Tous les facteurs irréductibles de \( A \) étant soit dans \( Q\) soit dans \( R\), il est possible de modifier un peu \( Q\) et \( R\) pour obtenir \( QR=P\), ce qui signifie que \( P\) n'est pas irréductible.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Un peu de structure dans \texorpdfstring{$ \eZ[i]$}{Zi}}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemma}   \label{LemSCAlICY}
     L'application
     \begin{equation}
         \begin{aligned}
             N\colon \eZ[i]&\to \eN \\
             a+bi&\mapsto a^2+b^2 
         \end{aligned}
     \end{equation}
     est un stathme euclidien pour \( \eZ[i]\).
\end{lemma}
\index{stathme!sur \( \eZ[i]\)}

\begin{proof}
    Soient \( t,t\in \eZ[i]\setminus\{ 0 \}\) et 
    \begin{equation}
        \frac{ z }{ t }=x+iy
    \end{equation}
    dans \( \eC\). Nous considérons \( q=a+bi\) où \( a\) et \( b\) sont les entiers les plus proches de \( x\) et \( y\). Si il y a \emph{ex aequo}, on prend au hasard\footnote{Dans l'exemple \ref{ExwqlCwvV}, nous prenions toujours l'inférieur parce que le stathme tenait compte de la positivité.}. Alors nous avons
    \begin{equation}
        | \frac{ z }{ t }-q |\leq \frac{ | 1+i | }{ 2 }=\frac{ \sqrt{2} }{2}<1.
    \end{equation}
    On pose \( r=z-qt\) qui est bien un élément de \( \eZ[i]\). De plus
    \begin{equation}
        | r |=| z-qt |=| t | |\frac{ z }{ t }-q |<| t |,
    \end{equation}
    c'est à dire que \( | r |^2<| t |^2\) et donc \( N(r)<N(t)\). 
\end{proof}
Étant donné que \( \eZ[i]\) est euclidien, il est principal (proposition \ref{Propkllxnv}).

\begin{lemma}   \label{LemBMEIiiV}
    Les éléments inversibles de \( \eZ[i]\) sont \( \{ \pm 1,\pm i \}\).
\end{lemma}

\begin{proof}

    Déterminons les éléments inversibles de \( \eZ[i]\). Si \( z\in \eZ[i]^*\), alors il existe \( z'\in \eZ[i]^*\) tel que \( zz'=1\). Dans ce cas nous aurions
    \begin{equation}
        1=N(zz')=N(z)N(z'),
    \end{equation}
    ce qui est uniquement possible avec \( N(z)=N(z')=1\), c'est à dire \( z=\pm 1\) ou \( z=\pm i\). Nous avons donc
    \begin{equation}
        \eZ[i]^*=\{ \pm 1,\pm i \}.
    \end{equation}
\end{proof}

Nous notons \( \Sigma=\{ a^2+b^2\tq a,b\in \eN \}\). 
\begin{lemma}   \label{LemIBDPzMB}
    L'ensemble \( \Sigma\) est un sous-monoïde de \( \eN\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il suffit de prouver que si \( m,n\in \Sigma\), alors le produit \( mn\) est également dans \( \Sigma\). Si \( N\) est le stathme euclidien sur \( \eZ[i]\), alors  \( n\in \Sigma\) si et seulement si il existe \( z\in \eZ[i]\) tel que \( N(z)=n\). Si \( z,z'\in \eZ[i]\), alors \( zz'\in \eZ[i]\) et de plus
    \begin{equation}
        N(zz')=N(z)N(z')=nm.
    \end{equation}
    Donc \( nm\) est l'image de \( zz'\) par \( N\), ce qui prouve que \( nm\in \Sigma\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème des deux carrés, version faible]   \label{ThospaAEI}
    Un nombre premier est somme de deux carrés si et seulement si \( p=2\) ou \( p\in[1]_4\).
\end{theorem}
\index{anneau!principal}
\index{nombre!premier}
\index{théorème!des deux carrés!version faible}

\begin{remark}
    Il n'est pas dit que les nombres dans \( [1]_4\) sont premiers (\( 9=8+1\) ne l'est pas par exemple). Le théorème signifie que (à part \( 2\)), si un nombre premier est dans \( [1]_4\) alors il est somme de deux carrés, et inversement, si un nombre premier est somme de deux carrés, il est dans \( [1]_4\).
\end{remark}

\begin{proof}
    Soit \( p\) un nombre premier dans \( \Sigma\). Si \( a=2k\), alors \( a^2=4k^2\) et \( a^2=0\mod 4\). Si au contraire \( a\) est impair, \( a=2k+1\) et \( a^2=4k^2+1+4k=1\mod 4\). La même chose est valable pour \( b\). Par conséquent, \( a^2+b^2\) est automatiquement \( [0]_4\), \( [1]_4\) ou \( [2]_4\). Évidemment les nombres de la forme \( 0\mod 4\) ne sont pas premiers; parmi les \( 2\mod 4\), seul \( p=2\) est premier (et vaut \( 1^2+1^2\)).

    Nous avons démontré que les seuls premiers de la forme \( a^2+b^2\) sont \( p=2\) et les \( p=1\mod 4\). Il reste à faire le contraire : démontrer que si un nombre premier \( p\) vaut \( 1\mod 4\), alors il est premier. Nous considérons l'anneau
    \begin{equation}
        \eZ[i]=\{ a+bi\tq a,b\in \eZ \}.
    \end{equation}
    puis l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            N\colon \eZ[i]&\to \eN \\
            a+bi&\mapsto a^2+b^2. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Un peu de calcul dans \( \eC\) montre que pour tout \( z,z'\in \eZ[i]\), \( N(zz')=N(z)N(z')\).


    Nous savons que les éléments inversibles de \( \eZ[i]\) sont \( \pm 1\) et \( \pm i\) (lemme \ref{LemBMEIiiV}).

    Le lemme \ref{LemSCAlICY} montre que \( \eZ[i]\) est un anneau euclidien parce que \( N\) est un stathme. L'anneau \( \eZ[i]\) étant euclidien, il est principal (proposition \ref{Propkllxnv}).

   

    Pour la suite, nous allons d'abord montrer que \( p\in\Sigma\) si et seulement si \( p\) n'est pas irréductible dans \( \eZ[i]\), puis nous allons voir quels sont les irréductibles de \( \eZ[i]\).

    Soit \( p\), un nombre premier dans \( \Sigma\). Si \( p=a^2+b^2\), alors nous avons \( p=(a+ib)(a-bi)\), mais étant donné que \( p\) est premier, nous avons \( a\neq 0\) et \( b\neq 0\). Du coup \( p\) n'est pas inversible dans \( \eZ[i]\), mais il peut être écrit comme le produit de deux non inversibles. Le nombre \( p\) est donc non irréductible dans \( \eZ[i]\).

    Dans l'autre sens, nous supposons que \( p\) est un nombre premier non irréductible dans \( \eZ[i]\). Nous avons alors \( p=zz'\) avec ni \( z\) ni \( z'\) dans \( \{ \pm 1,\pm i \}\). En appliquant \( N\) nous avons
    \begin{equation}
        p^2=N(p)=N(z)N(z').
    \end{equation}
    Vu que \( p\) est premier, cela est uniquement possible avec \( N(z)=N(z')=p\) (avoir \( N(z)=1\) est impossible parce que cela dirait que \( z\) est inversible). Si \( z=a+ib\), alors \( p=N(z)=a^2+b^2\), et donc \( p\in \Sigma\).

    Nous savons déjà que \( \eZ[i]\) est un anneau principal et n'est pas un corps; la proposition \ref{PropomqcGe} s'applique donc et \( p\) sera non irréductible si et seulement si l'idéal \( (p)\) sera non premier. Le fait que \( (p)\) soit un idéal non premier implique que le quotient \( \eZ[i]/(p)\) est non intègre (c'est la définition d'un idéal premier). Nous cherchons donc les nombres premiers pour lesquels le quotient \( \eZ[i]/(p)\) n'est pas intègre.

    Nous commençons par écrire le quotient \( \eZ[i]/(p)\) sous d'autres formes. D'abord en remarquant que si \( I\) et \( J\) sont deux idéaux, on a \( (\eA/I)/J\simeq (\eA/J)/I\), du coup, en tenant compte du fait que \( \eZ[i]=\eZ[X]/(X^2+1)\), nous avons
    \begin{equation}
        \eZ[i]/(p)=(\eZ[X]/(p))/(X^2+1)=\eF_p[X]/(X^2+1).
    \end{equation}
    Nous avons donc équivalence des propositions suivantes :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            p\in\Sigma\\
            \eF_p[X]/(X^2+1)\text{ n'est pas intègre}\\
            X^2+1\text{ n'est pas irréductible dans \( \eF_p\)} \label{EqZkdrvh}\\
            \text{\( X^2+1\) admet une racine dans \( \eF_p\)}\\
            -1\in (\eF_p^*)^2\\
            \exists y\in \eF_p^*\tq y^2=-1.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Le point \eqref{EqZkdrvh} vient de la proposition \ref{PropleGdaT}. Maintenant nous utilisons le fait que \( p\) soit un premier impair (parce que le cas de \( p=2\) est déjà complètement traité), donc \( (p-1)/2\in \eN\) et nous avons, pour le \( y\) de la dernière ligne,
    \begin{equation}
        (-1)^{(p-1)/2}=(y^2)^{(p-1)/2}=y^{p-1}=1
    \end{equation}
    parce que dans \( \eF_p\) nous avons \( y^{(p-1)}=1\) par le petit théorème de Fermat (théorème \ref{ThoOPQOiO}). Du coup \( p\) doit vérifier
    \begin{equation}
        1=(-1)^{(p-1)/2},
    \end{equation}
    c'est à dire \( \frac{ p-1 }{2}=0\mod 2\) ou encore \( p=1\mod 4\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème des deux carrés\cite{KXjFWKA}]
    Soit \( n\geq 2\) un nombre dont nous notons
    \begin{equation}    \label{EqBMHTzCT}
        n=\prod_{p\in\pP}p^{v_p(n)}
    \end{equation}
    où \( \pP\) est l'ensemble des nombres premiers. Alors \( n\in \Sigma\) si et seulement si pour tout \( p\in\pP\cap[3]_4\), nous avons \( v_p(n)\in [0]_2\) (c'est à dire \( v_p(n)\) est pair).
\end{theorem}
\index{théorème!des deux carrés}
\index{nombre!premier!théorème des deux carrés}
\index{anneau!principal!utilisation}
%TODO : il y a un lien entre le théorème des deux carrés et les triplets pytagoritiens http://fr.wikipedia.org/wiki/Triplet_pythagoricien

\begin{proof}
    \begin{subproof}
    \item[Condition suffisante.]
        
        Le produit \eqref{EqBMHTzCT} est évidemment un produit fini que nous pouvons alors regrouper en quatre parties : \( \pP\cap[0]_4\), \( \pP\cap[1]_4\), \( \pP\cap[2]_4\) et \( \pP\cap[3]_4\).

        \begin{itemize}
            \item Il n'y a pas de nombres premiers dans \( [0]_4\).
            \item Les nombres premiers de \( [1]_4\) sont dans \( \Sigma\). Le produit d'éléments de \( \Sigma\) étant dans \( \Sigma\), nous avons
                \begin{equation}
                    \prod_{p\in\pP\cap[1]_4}p^{v_p(n)}\in \Sigma.
                \end{equation}
            \item
                Le seul nombre premier dans \( [2]_4\) est \( 2\). C'est un élément de \( \Sigma\).
            \item
                Le produit
                \begin{equation}
                    \prod_{p\in\pP\cap[3]_4}p^{v_p(n)}
                \end{equation}
                est par hypothèse un produit de carrés (\( v_p(n)\) est pair), et est donc un carré.
        \end{itemize}
        Au final le produit \( \prod_{p\in\pP}p^{v_p(n)}\) est un produit d'un carré par un élément de \( \Sigma\), ce qui est encore un élément de \( \Sigma\).

        Pour cette partie, nous avons utilisé et réutilisé le lemme \ref{LemIBDPzMB}.

    \item[Condition nécessaire.] 

        Soit \( p\), un nombre premier. Nous voulons montrer que
        \begin{equation}
            \{ v_p(n)\tq n\in \Sigma \}\subset [2]_2.
        \end{equation}
        Pour montrer cela nous allons procéder par récurrence sur les ensembles
        \begin{equation}
            E_k=\{ v_p(n)\tq n\in \Sigma \}\cap\{ 0,\ldots, k \}.
        \end{equation}
        Il est évident que les éléments de \( E_0\) sont pairs, vu qu'il n'y a que zéro, qui est pair.

        Supposons que \( E_k\subset[0]_2\), et montrons que \( E_{k+1}\subset[0]_2\). Soit un élément de \( E_{k+1}\), c'est à dire \( v_p(n)\leq k+1\) avec \( n=a^2+b^2\). Si \( v_p(n)=0\) alors l'affaire est réglée; sinon c'est que \( p\) divise \( n\). Mais dans \( \eZ[i]\) nous avons
        \begin{equation}
            n=a^2+b^2=(a+bi)(a-bi)
        \end{equation}
        Vu que \( \eZ[i]\) est principal, le lemme de Gauss \ref{LemSdnZNX} nous dit que si \( p\) divise \( n\), alors il doit diviser soit \( a+bi\), soit \( a-bi\) (et du coup en fait les deux). Nous avons alors \( p\divides a\) et \( p\divides b\) en même temps. Du coup
        \begin{equation}
            p^2\divides a^2+b^2=n.
        \end{equation}
        Posons \( a=pa'\) et \( b=pb'\) avec \( a',b'\in \eN\). Nous avons
        \begin{equation}
            \frac{ n }{ p^2 }=\frac{ p^2a'^2+p^2b'^2 }{ p^2 }=a'^2+b'^2\in \Sigma.
        \end{equation}
        Mais par construction,
        \begin{equation}
            v_p\left( \frac{ n }{ p^2 } \right)=v_p(n)-2<k.
        \end{equation}
        Donc \( v_p(\frac{ n }{ p^2 })\) est pair et du coup \( v_p(n)\) doit également être pair.

    \end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Résultats chinois}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous allons maintenant parler du système d'équations
\begin{subequations}
    \begin{numcases}{}
        x=a_1\mod p\\
        x=a_2\mod q
    \end{numcases}
\end{subequations}
avec \( a_1\), \( a_2\) donnés dans \( \eZ\) et \( p,q\) des entiers premiers entre eux. Le lemme chinois nous donne la liste des solutions ainsi qu'une manière de les construire. Le théorème chinois en sera une espèce de corollaire qui établira l'isomorphisme d'anneaux \( \eZ/pq\eZ\simeq \eZ/p\eZ\times \eZ/q\eZ\). Voir \href{http://www.les-mathematiques.net/b/a/d/node10.php}{les-mathematiques.net}.

\begin{lemma}[Lemme chinois \cite{CongrDuchSyl}]        \label{LemCtUeGA}
    Soient \( n_1,n_2\) deux entiers premiers entre eux. Soient \( a_1,a_2\in \eZ\). Les solutions du système
    \begin{subequations}        \label{SysVwvLKv}
        \begin{numcases}{}
            x=a_1\mod n_1\\
            x=a_2\mod n_2
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    pour \( x\in \eZ/n_1n_2\eZ\) sont données de la façon suivante. Soient \( u_1,u_2\) deux entiers qui satisfont la relation de Bézout\footnote{voir le théorème \ref{ThoBuNjam}}
    \begin{equation}        \label{EqWcucUG}
        u_1n_1+u_2n_2=1,
    \end{equation}
    et 
    \begin{equation}        \label{EqHGchlQ}
        a=\big( a_1u_2n_2+a_2 u_1n_1 \big)\mod(n_1).
    \end{equation}
    Alors \( x=a\mod(n_1n_2)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Vérifions que le \( x\) donné par \(x=a\mod(n_1n_2)\) est bien une solution. D'abord
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            a\mod n_2&=a_1u_2n_2\mod n_1\\
            &=a_1(1-u_1n_1)\mod n_1\\
            &=a_1\mod n_1
        \end{align}
    \end{subequations}
    où nous avons utilisé l'identité de Bézout \eqref{EqWcucUG}. La vérification de \( a\mod n_2=a_2\mod n_2\) est la même.

    Soit maintenant \( x\in \eZ/n_1n_2\eZ\) une solution du système \eqref{SysVwvLKv} et \( a\) donné par la formule \eqref{EqHGchlQ}. Alors
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (x-a)\mod n_1&=\Big( a_1-(a_1n_2u_2+a_2u_1n_1) \Big)\mod n_1\\
            &=a_1-a_1u_2n_2\mod n_1\\
            &=0,
        \end{align}
    \end{subequations}
    donc \( (x-a)\mod n_1=0\), ce qui signifie que \( x-a\) est divisible par \( n_1\). De la même façon, \( (x-a)\mod n_2=0\) et \( x-a\) est divisible par \( n_2\). Nous savons maintenant que \( x-a\) est divisible par \( n_1\) et \( n_2\). Étant donné que \( n_1\) et \( n_2\) sont premiers entre eux, nous en déduisons que \( x-a\) est divisible par \( n_1n_2\), ou encore que \( x=a\mod n_1n_2\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème chinois]
    Soient \( p,q\) deux naturels premiers entre eux. Si \( p,q\geq 2\) alors l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \phi\colon \eZ/pq\eZ&\to \eZ/p\eZ\times \eZ/q\eZ \\
            [x]_{pq}&\mapsto \big( [x]_p,[x]_q \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un isomorphisme d'anneaux.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous devons prouver que l'application \( \phi\) respecte la somme, le produit et qu'elle est bijective. En ce qui concerne la somme,
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \phi([q]_{pq}+[y]_{pq})&=            \phi\big( (x+y)\mod pq \big)\\
            &=\big( [x+y]_{p},[x+y]_q \big)\\
            &=\big( [x]_p+[y]_p,[x]_q+[y]_q \big)\\
            &=\big( [x]_p,[x]_q \big)+\big( [y]_p,[y]_q \big)\\
            &=\phi(x)+\phi(y).
        \end{align}
    \end{subequations}
    En ce qui concerne le produit, c'est le même jeu : nous obtenons
    \begin{equation}
        \phi\big( [xy]_{pq} \big)=\phi([x]_{pq}])\phi([y]_{pq})
    \end{equation}
    en utilisant le fait que \( [xy]_{p}=[x]_p[y]_p\).

    Montrons maintenant que \( \phi\) est surjective. Soient \( y_1,y_2\in \eZ\) et \( x\in \eZ\). Demander
    \begin{equation}
        \phi([x]_{pq})=\big( [y_1]_p,[y_2]_q \big)
    \end{equation}
    revient à demander que \( [x]_p=[y_1]_p\) et \( [x]_q=[y_2]_q\), c'est à dire que \( x\) résolve le système
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            x=y_1\mod p\\
            x=y_2\mod q.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Le lemme chinois \ref{LemCtUeGA} nous assure qu'une solution existe.

    En ce qui concerne l'injectivité, nous supposons que \( x\) et \( y\) soient deux entiers tels que
    \begin{equation}
        \phi([x]_{pq})=\phi([y]_{pq}).
    \end{equation}
    Nous en déduisons le système
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            x\mod p=y\mod p\\
            x\mod q=y\mod q
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    c'est à dire qu'il existe des entiers \( k\) et \( l\) tels que \( x=y+kp\) et \( x=y+lq\) ou encore tels que
    \begin{equation}
        kp+lq=0.
    \end{equation}
    Étant donné que \( p\) et \( q\) sont premiers entre eux, la seule possibilité est \( k=l=0\), c'est à dire \( x=y\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème chinois]\index{théorème!chinois}
    Soit \( A\) un anneau commutatif, \( n\geq 2\), des éléments \( x_1,\ldots,x_n\) dans \( A\) et des idéaux \( I_1,\ldots,I_n\) tels que \( I_i+I_j=A\) pour tout \( i\neq j\).

    Alors il existe un \( x\in A\) tel que \( x-x_i\in I_i\) pour tout \( 1\leq i\leq n\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Pour \( i\in\{ 1,\ldots,n \}\) nous notons \( J_i\) le produit \( J_i=\prod_{k\neq i}I_k\). Étant donné que chaque \( I_i\) est un idéal, nous avons \( I_k\in J_i\) lorsque \( i\neq k\).

    Soit \( i\) fixé, et considérons \( j\neq i\). Nous pouvons trouver \( a_j\in I_i\) et \( b_j\in I_j\) tel que \( a_j+b_j=1\). Nous avons alors
    \begin{equation}
        1=\prod_{j\neq i}(a_j+b_j).
    \end{equation}
    Par ailleurs \( I_i+J_i=A\) parce que \( J_i\) contient \( I_k\) avec \( k\neq i\) et \( I_i+I_k=A\). Nous pouvons donc prendre \( \alpha_i\in I_i\) et \( \beta_i\in J_i\) tels que
    \begin{equation}
        \prod_{j\neq i}(a_j+b_j)=\alpha_i+\beta_i.
    \end{equation}
    Nous considérons alors l'élément \( x=\beta_1x_1+\ldots+\beta_nx_n\) et nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            x-x_1&=(\beta_1-1)x_1+\beta_2x_2+\ldots+\beta_nx_n\\
            &=-\alpha_1x_1+\beta_2x_2+\ldots+\beta_nx_n
        \end{align}
    \end{subequations}
    Mais \( \alpha_1\in I_1\) et tous les autres termes sont dans les \( J_i\) avec \( i\neq 1\). Par conséquent le tout est dans \( I_1\). Ici nous utilisons par exemple le fait que \( \beta_2\in J_2\subset I_1\) parce que les éléments de \( J_2\) sont des produits d'éléments dont un facteur est dans \( I_1\).
\end{proof}

\begin{remark}
    Ce théorème chinois est bien une généralisation du lemme chinois \ref{LemCtUeGA}. En effet, l'élément \( x\) dont il est question est solution du problème \( x=x_i\mod I_i\). L'hypothèse \( I_i+I_j=A\) n'est pas nouvelle non plus étant donné que si \( p\) et \( q\) sont des entiers premiers entre eux nous avons \( p\eZ+q\eZ=\eZ\) par le corollaire \ref{CorgEMtLj}.
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Anneaux principaux et polynômes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous supposons que \( \eK\) est une corps commutatif, et nous étudions l'anneau \( \eK[X]\). Étant donné que \( \eK\) est commutatif pour tout polynôme que l'idéal engendré par \( P\) est \( (P)=\eK[X]P\), voir la notation \eqref{EqDefxMkDtW}.

\begin{remark}
    Un polynôme est irréductible dans \( \eK[X]\) au sens de la définition \ref{DeirredBDhQfA} si et seulement si il est irréductible au sens de la définition \ref{DefIrredfIqydS} parce que seules les constantes (non nulles) sont inversibles dans \( \eK[X]\).
\end{remark}

\begin{corollary}       \label{CorsLGiEN}
    Si \( \eK\) est un corps et si \( P\) est un polynôme irréductible, alors l'ensemble \( \eL=\eK[X]/(P)\) est un corps. De plus \( \eL\) est un espace vectoriel de dimension \( \deg(P)\).
\end{corollary}

\begin{proof}
    En effet \( \eK[X]\) est un anneau principal par le théorème \ref{ThoCCHkoU}, par conséquent la proposition \ref{PropoTMMXCx} déduit que \( \eK[X]/(P)\) est un corps.

    Une base de \( \eL\) est donnée par les projections de \( 1,X,X^2,\ldots, X^{n-1}\). En effet ces élément forment une famille libre parce que si \( \sum_{k=0}^{n-1}a_k\bar X^n=0\) alors un représentant de cette classe doit être de la forme \( SP\) dans \( \eK[X]\), c'est à dire
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{n-1}a_kX^k=SP,
    \end{equation}
    ce qui n'est possible que si \( S=0\) et \( a_k=0\). D'autre part c'est un système générateur. En effet si \( P=X^n+Q\) avec \( \deg(Q)=n-1\) alors
    \begin{equation}
        \bar X^{n+l}=\bar X^n\bar X^l=(\bar P-\bar Q)\bar X^l=\bar Q\bar X^l.
    \end{equation}
    Nous avons donc exprimé \( \bar X^{n+l}\) comme une somme de termes de degré \( n+l-1\). Par récurrence nous pouvons exprimer tout \( \bar X^{n+l}\) comme combinaison d'éléments de degré plus petit que \( n\).
\end{proof}

\begin{remark}
    Ce corollaire prendra une nouvelle jeunesse lorsque nous parlerons de polynômes d'endomorphismes, en particulier la proposition \ref{PropooCFZDooROVlaA} va donner des précisions.
\end{remark}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Extension de corps}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SECooLQVJooTGeqiR}

\begin{lemma}       \label{LemobATFP}
    Soit \( \eL\) un corps fini et \( \eK\) un sous corps de \( \eK\). Alors il existe \( s\in \eN\) tel que
    \begin{equation}        \label{EqUgqlJQ}
        \Card(\eK)=\Card(\eL)^s.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Le corps \( \eL\) est un \( \eK\)-espace vectoriel de dimension finie. Si \( s\) est la dimension alors nous avons la formule \eqref{EqUgqlJQ} parce que chaque élément de \( \eL\) est un \( s\)-uple d'éléments de \( \eK\).
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DEFooFLJJooGJYDOe}
    Soit \( \eK\) un corps commutatif. Une \defe{extension}{extension!de corps} de \( \eK\) est un corps \( \eL\) muni d'un morphisme \( i\colon \eK\to \eL\). Nous identifions le plus souvent \( \eK\) avec \( i(\eK)\subset \eL\).

    Une extension est \defe{algébrique}{extension!de corps!algébrique}\index{algébrique!extension} de \( \eK\) est une extension dont tous les éléments sont racines de polynômes dans \( \eK[X]\).
\end{definition}
Notons que \( \eR\) n'est pas une extension algébrique de \( \eQ\). En effet il existe seulement une infinité \emph{dénombrable} de polynômes dans \( \eQ[X]\) et donc une infinité dénombrable de racines de tels polynômes. Toute extension algébrique de \( \eQ\) est donc dénombrable.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Polynôme minimal}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Polynôme minimal]    \label{DefCVMooFGSAgL}
    Soit \( \eL\) une extension de \( \eK\) et \( a\in \eL\). Nous considérons l'idéal
    \begin{equation}
        I_a=\{ P\in \eK[X]\tq P(a)=0 \}.
    \end{equation}
    Étant donné que \( \eK[X]\) est principal, cet idéal est principal et donc accepte un générateur unitaire. Nous nommons ce dernier \defe{polynôme minimal}{polynôme!minimal!d'un élément d'une extension} de \( a\) sur \( \eK\).
\end{definition}

\begin{example}
    Le polynôme minimal dépends du corps sur lequel on le considère. Par exemple le nombre imaginaire pur \( i\) accepte \( X-i\) comme polynôme minimal sur \( \eC\) et \( X^2+1\) sur \( \eQ[X]\).
\end{example}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]  \label{PropRARooKavaIT}
    Soit \( \eL\) un extension de \( \eK\) et \( a\in \eL\) dont le polynôme minimal sur \( \eK\) est \( \mu_a\in\eK[X]\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item   \label{ItemDOQooYpLvXri}
            le polynôme \( \mu_a\) est irréductible\footnote{Définition \ref{DefIrredfIqydS}.} sur \( \eK\);
        \item
            si \( Q\in \eK[X]\) est un polynôme non annulateur de \( a\) alors \( Q\) et \( \mu_a\) sont premiers\footnote{Définition \ref{DefDSFooZVbNAX}.} entre eux.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item
            Si \( \mu_a\) était réductible sur \( \eK\), il existerait des polynômes \( P\) et \( Q\) dans \( \eK[X]\) tels que \( \mu_a=PQ\); en évaluant cela en \( a\) nous obtenons \( 0=P(a)Q(a)\), ce qui signifie que soit \( P\) soit \( Q\) est annulateur de \( a\). Mais \( P\) et \( Q\) sont tous deux de degré suppérieur à \( 1\) (et donc de degré inférieur à celui de \( \mu_a\)). Cela contredit la minimalité de \( \mu_a\) : le polynôme minimal doit diviser tout polynôme annulateur.
        \item
            Soit \( Q\) un polynôme non annulateur de \( a\). Si \( Q\) et \( \mu_a\) ne sont pas premiers entre eux dans \( \eK[X]\) alors ils ont un diviseur commun. Mais \( \mu_a\) étant irréductible sur \( \eK\) par \ref{ItemDOQooYpLvXri}, ce diviseur commun ne peut être que \( \mu_a\) lui-même. Mais dans ce cas \( Q\) serait annulateur de \( a\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

Deux éléments \( \alpha\) et \( \beta\) dans \( \eL\) sont dit \defe{conjugués}{conjugués!éléments d'une extension} si ils ont même polynôme minimal. Par exemple \( i\) et \( -i\) sont conjugués dans \( \eC\) vu comme extension de \( \eQ\).

\begin{lemma}[\cite{UQerHHk}]
    Un nombre complexe algébrique dont tous les conjugués sont de module \( 1\) est une racine de l'unité.
\end{lemma}

\begin{lemma}       \label{LemooOLIIooXzdppM}
    Si \( (\eL,i)\) est une extension de \( \eK\), alors \( \eL\) est un espace vectoriel sur \( \eK\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il faut définir le produit d'un élément de \( \eL\) par un élément de \( \eK\); si \( \lambda\in \eK\) et \( x\in \eL\) nous la définissons par
    \begin{equation}
        \lambda\cdot x=i(\lambda)x
    \end{equation}
    où la multiplication du membre de droite est celle du corps \( \eL\). 
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DefUYiyieu}
    Le \defe{degré}{degré!extension de corps} de \( \eL\) est la dimension de cet espace vectoriel. Il est noté \( [\eL:\eK]\)\nomenclature[A]{\( [\eL:\eK]\)}{degré d'une extension de corps}; notons qu'il peut être infini.
\end{definition}

\begin{example}
    L'ensemble \( \eC\) est une extension de \( \eR\) et son degré est \( [\eC:\eR]=2\).
\end{example}

\begin{proposition}[\cite{ROZaSWZ}]     \label{PropGWazMpY}
    Si \( \eL\) est une extension du corps \( \eK\) et si \( \eM\) est une extension de \( \eL\), alors les degrés se multiplient :
    \begin{equation}
        [\eM:\eL][\eL:\eK]=[\eM;\eK].
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \{ l_i \}\) une base de \( \eL\) sur \( \eK\) et \( \{ m_j \}\) une base de \( \eM\) sur \( \eL\). Un élément de \( \eM\) se note
    \begin{equation}
        \sum_{j}b_jm_j
    \end{equation}
    pour des \( b_j\in \eL\). Chacun de ces \( b_j\) s'écrit comme une combinaison des \( l_i\) :
    \begin{equation}
        \sum_{j}b_jm_j=\sum_{ij}(a_{ji}l_i)m_j,
    \end{equation}
    donc nous voyons que les éléments \( l_im_j\) de \( \eM\) sont une base de \( \eM\) sur \( \eK\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{SNDooCQYseS}]
    Soit \( \eL\) un corps commutatif et \( (\eK_i)_{i\in I}\) une famille de sous-corps de \( \eL\). Alors \( \bigcup_{i\in I}\eK_i\) est un sous-corps de \( \eL\).
\end{lemma}

\begin{definition}  \label{DefZCYIbve}
    Soit \( \eL\) une extension de \( \eK\) et \( A\subset \eL\). 
    \begin{enumerate}
        \item
            
    Nous notons \( \eK(A)\)\nomenclature[A]{$\eK(A)$}{corps contenant \( \eK\) et \( A\)} le plus petit sous corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( A\). C'est l'intersection de tous les sous-corps de \( \eL\) contenant \( A\).
\item
    Nous notons \( \eK[A]\)\nomenclature[A]{$\eK[A]$}{anneau contenant \( \eK\) et \( A\)} le plus petit sous anneau de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( A\). C'est l'intersection de tous les sous-anneaux de \( \eL\) contenant \( A\).
    \end{enumerate}
    Nous disons que l'extension \( \eL\) de \( \eK\) est \defe{monogène}{monogène!extension de corps} ou \defe{\wikipedia{fr}{Extension_simple}{simple}}{extension!de corps!simple}\index{simple!extension de corps}\index{extension!de corps!monogène} si il existe \( \theta\in\eL\) tel que \( \eL=\eK(\theta)\). Un tel élément \( \theta\) est dit \defe{élément primitif}{primitif!élément d'une extension de corps}\index{élément!primitif} de \( \eL\). Il n'est pas nécessairement unique.
\end{definition}

\begin{remark}
    Les ensembles \( \eK(A)\) et \( \eK[A]\) sont aussi appelés corps et anneaux \defe{engendré}{engendré!corps et anneau} par \( A\). Cependant il faut bien remarquer que ce sont les parties de \( \eL\) engendrées par \( A\). Il n'est pas question a priori de parler de corps engendré par \( A\) sans dire dans quel corps plus grand nous nous plaçons.
\end{remark}

\begin{example}
    Nous savons que \( \eR\) est une extension de \( \eQ\). Si \( a\in \eR\) alors \( \eQ(a)\) est le plus petit corps contenant \( \eQ\) et \( a\).
\end{example}

\begin{example}
    Nous avons déjà vu à l'occasion de la définition \ref{DefRGOooGIVzkx} que \( A[X]\) est l'anneau de tous les polynômes de degré fini en \( X\). Cela rentre dans le cadre de la définition \ref{DefZCYIbve} parce un anneau contenant \( X\) doit contenir tous les \( X^n\).

    Notons que même si \( \eK\) est un corps, \( \eK[X]\) reste un anneau parce que \( A/X\) n'est pas dedans. Par contre, \( \eK(X)\) est un corps parce qu'il contient également les fractions rationnelles.
\end{example}

\begin{example} \label{ExLQhLhJ}
    Si nous prenons \( \eF_5\) et que nous l'étendons par \( i\), nous obtenons le corps \( \eK=\eF_5(i)\). Nous savons que tous les éléments \( a\in \eF_5\) sont racines de \( X^5-X\). Mais étant donné que \( i^5=i\), nous avons aussi \( x^5=x\) pour tout \( x\in \eF_5(i)\). Pour le prouver, utiliser le morphisme de Frobenius. Le polynôme \( X^5-X\) est donc le polynôme nul dans \( \eK\).

    Ceci est un cas très particulier parce que nous avons étendus \( \eF_p\) par un élément \( \alpha\) tel que \( \alpha^p=\alpha\). En général sur \( \eF_p(\alpha)\), le polynôme \( X^p-X\) n'est pas identiquement nul, et possède donc au maximum \( p\) racines. Pour \( x\in \eF_p(\alpha)\), nous avons \( x^p=x\) si et seulement si \( x\in \eF_p\).
\end{example}

\begin{lemma}
    Soit \( P\in\eK[X]\) un polynôme unitaire irréductible de degré \( n\). Il existe une extension \( \eL\) de \( \eK\) et \( a\in \eL\) telle que \( \eL=\eK(a)\) et \( P\) est le polynôme minimal de \( a\) dans \( \eL\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous prenons \( \eL=\eK[X]/(P)\) où \( (P)\) est l'idéal dans \( \eK[X]\) généré par \( P\). Cela est un corps par le corollaire \ref{CorsLGiEN}. Nous identifions \( \eK\) avec \( \phi(\eK)\) où
    \begin{equation}
        \phi\colon \eK[X]\to \eL 
    \end{equation}
    est la projection canonique. Nous considérons également \( a=\phi(X)\).

    Nous avons alors \( P(a)=0\) dans \( \eL\). En effet \( P(a)=P\big( \phi(X) \big)\) est à voir comme l'application du polynôme \( P\) au polynôme \( X\), le résultat étant encore un élément de \( \eL\). En l'occurrence le résultat est \( P\) qui vaut \( 0\) dans \( \eL\).

    Le polynôme \( P\) étant unitaire et irréductible, il est minimum dans \( \eL\).

    Nous devons encore montrer que \( \eL=\eK(a)\). Le fait que \( \eK(a)\subset \eL\) est une tautologie parce qu'on calcule \( \eK(a)\) dans \( \eL\). Pour l'inclusion inverse soit \( Q(X)=\sum_iQ_iX^i\) dans \( \eK[X]\). Dans \( \eL\) nous avons évidemment \( Q=\sum_iQ_ia^i\).
\end{proof}

\begin{proposition} \label{PropyMTEbH}
    Soit \( \eK\), un corps et \( P\in \eK[X]\) un polynôme. Soient \( a\) et \( b\), deux racines de \( P\) dans (éventuellement) une extension \( \eL\) de \( \eK\). Si \( \mu_a\) et \( \mu_b\) sont les polynômes minimaux de \( a\) et \( b\) (dans \( \eK[X]\)) et si \( \mu_a\neq \mu_b\), alors \( \mu_a\mu_b\) divise \( P\) dans \( \eK[X]\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons les idéaux
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            I_a=\{ Q\in \eK[X]\tq Q(a)=0 \};\\
            I_b=\{ Q\in \eK[X]\tq Q(b)=0 \};
        \end{align}
    \end{subequations}
    même si \( Q(a)\) est calculé dans \( \eL\), ce sont des idéaux de \( \eK[X]\). Le polynôme \( \mu_a\) est par définition le générateur unitaire de \( I_a\), et vu que \( a\) est une racine de \( P\), nous avons \( P\in I_a\) et il existe un polynôme \( Q\in \eK[X]\) tel que 
    \begin{equation}    \label{EqvTPoSq}
        P=\mu_aQ.
    \end{equation}

    Montrons que \( \mu_a(b)\neq 0\). En effet supposons que \( \mu_a(b)=0\). Nous avons alors \( \mu_a\in I_b\) et il existe \( R\in \eK[X]\) tel que \( \mu_a=\mu_bR\). Étant donné que \( \mu_b\) divise \( \mu_a\) et que \( \mu_b\neq \mu_a\), nous ne pouvons pas avoir \( \mu_b(a)=0\) parce que \( \mu_b\) divise \( \mu_a\) et que \( \mu_a\) est minimal. Du coup nous devons avoir \( R(a)=0\), ce qui contredirait la minimalité de \( \mu_a\).

    Étant donné que \( \mu_a(b)\neq 0\), l'évaluation de \eqref{EqvTPoSq} en \( b\) montre que \( Q(b)=0\), de telle sorte que \( Q\in I_b\) et il existe une polynôme \( S\) tel que \( Q=\mu_bS\), c'est à dire tel que \( P=\mu_a\mu_bS\), ce qui signifie que \( \mu_a\mu_b\) divise \( P\).
\end{proof}

\begin{example}
    Soit \( P=(X^2+1)(X^2+2)\) dans \( \eR[X]\). Dans \( \eC\) nous avons les racines \( a=i\) et \( b=\sqrt{2}i\) dont les polynômes minimaux sont \( \mu_a=X^2+1\) et \( \mu_2=X^2+2\). Nous avons effectivement \( \mu_a\mu_b\) divise \( P\) dans \( \eR[X]\).

    Si par contre nous considérions les racines \( a=i\) et \( b=-i\), nous aurions \( \mu_a=\mu_n=X^2+1\), et les polynôme \( \mu_a^2\) ne divise pas \( P\).
\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Racines de polynômes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}\label{PropXULooPCusvE}
    Soit un corps \( \eK\) et une extension \( \eL\). Soit \( P\in \eK[X]\) et  \( a\in \eL\), une racine de \( P\). Alors le polynôme minimal d'une racine divise\footnote{Définition \ref{DefMPZooMmMymG}.} tout polynôme annulateur.

    Autrement dit, l'idéal engendré par le polynôme minimal est l'idéal des polynômes annulateurs.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons l'idéal
    \begin{equation}
        I=\{ Q\in \eK[X]\tq Q(a)=0 \}.
    \end{equation}
    Le fait que cela soit un idéal est simplement dû à la définition du produit : \( (PQ)(a)=P(a)Q(a)\). Par le théorème \ref{ThoCCHkoU}, le polynôme minimal \( \mu_a\) de \( a\) est dans \( I\) et qui plus est le génère : \( I=(\mu_a)\). Par conséquent tout polynôme annulateur de \( a\) est divisé par \( \mu_a\).
\end{proof}

\begin{corollary}[Factorisation d'une racine]   \label{CorDIYooEtmztc}
    Soit \( P\in \eK[X]\), un polynôme de degré \( n\) et \( \alpha\in \eK\) tel que \( P(\alpha)=0\). Alors il existe un polynôme \( Q\) de degré \( n-1\) tel que \( P(x)=(X-\alpha)Q\).
\end{corollary}
\index{factorisation!de polynôme}

\begin{proof}
    Il s'agit d'un cas particulier de la proposition \ref{PropXULooPCusvE} : si \( \alpha\in \eK\) alors son polynôme minimal dans \( \eK\) est \( X-\alpha\); donc \( X-\alpha\) divise \( P\). Il existe un polynôme \( Q\) tel que \( P=(X-\alpha)Q\). Le degré est alors immédiat.
\end{proof}

\begin{corollary}   \label{CorKZIooLPUjaf}
    Soit \( \eK\) un corps commutatif et \( \eL\) une extension de \( \eK\). Si \( P\in\eK[X]\) est unitaire, annulateur et irréductible, alors il est le polynôme minimal\footnote{Définition \ref{DefCVMooFGSAgL}.} de \( \alpha\) sur \( \eK\).
\end{corollary}
\index{polynôme!minimal}

\begin{proof}
    Par la proposition \ref{PropXULooPCusvE}, le polynôme \( P\) est divisé par le polynôme minimal, mais \( P\) étant irréductible et unitaire c'est que \( P\) est le polynôme minimal.
\end{proof}

\begin{theorem}[Polynôme qui a tellement de racines qu'il s'annule]\label{ThoLXTooNaUAKR}
    Soit \( \eK\) un corps et \( P\in \eK[X]\) un polynôme de degré \( n\) possédant \( n+1\) racines distinctes \( \alpha_1\),\ldots, \( \alpha_{n+1}\), alors \( P=0\).
\end{theorem}
\index{racine!de polynôme}
Voir la remarque \ref{RemLIOooXHePSd} pour savoir ce qu'est un polynôme nul.

\begin{proof}
    Si \( P\) est de degré \( 1\), il s'écrit \( P=aX+b\); si il a comme racines \( \alpha\) et \( \beta\), nous avons le système
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            a\alpha+b=0\\
            a\beta+b=0.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    La différence entre les deux donne \( a(\alpha-\beta)=0\). Vu que \( \alpha\neq \beta\), la règle du produit nul (lemme \ref{LemAnnCorpsnonInterdivzer}) nous donne \( a=0\). Maintenant que \( a=0\), l'annulation de \( b\) est alors immédiate.

    Nous faisons maintenant la récurrence en supposant le théorème vrai pour le degré \( n\) et en considérant un polynôme \( P\) de degré \( n+1\) possédant \( n+2\) racines distinctes. Vu que \( P(\alpha_1)=0\), le corollaire \ref{CorDIYooEtmztc} nous donne un polynôme \( Q\) de degré \( n\) tel que 
    \begin{equation}    \label{EqQGSooNdTWfz}
        P(X)=(X-\alpha_1)Q.
    \end{equation}
    Étant donne que pour tout \( i\neq 1\) nous avons \( \alpha_i\neq \alpha_1\), 
    \begin{equation}
        0=P(\alpha_i)=\underbrace{(\alpha_i-\alpha_1)}_{\neq 0}Q(\alpha_i),
    \end{equation}
    et la règle du produit nul donne \( Q(\alpha_i)=0\). Par conséquent le polynôme \( Q\) est de degré \( n\) et possède \( n+1\) racines distinctes; tous ses coefficients sont alors nuls par hypothèse de récurrence. Tous les coefficients du produit \eqref{EqQGSooNdTWfz} sont alors également nuls.
\end{proof}

\begin{remark}
    Dans le cas des polynôme à plusieurs indéterminées, le résultat n'est plus vrai\footnote{Exemple \ref{ExGRHooBNpjSP}.}, mais nous avons la proposition \ref{PropTETooGuBYQf}.
\end{remark}

\begin{remark}
    L'intérêt du théorème \ref{ThoLXTooNaUAKR} est que si l'on prouve qu'un polynôme s'annule sur un corps infini, alors il s'annulera sur n'importe quel autre corps. Nous aurons un exemple d'utilisation de cela dans le théorème de Cayley-Hamilton \ref{ThoHZTooWDjTYI}.
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Corps de rupture}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Soit \( P\in\eK[X]\) un polynôme irréductible. Une extension \( \eL\) de \( \eK\) est un \defe{corps de rupture}{corps!de rupture}\index{rupture!corps} pour \( P\) si il existe \( a\in \eL\) tel que \( P(a)=0\) et \( \eL=\eK(a)\).
\end{definition}

\begin{example}     \label{ExemGVxJUC}
    Soit \( \eK=\eQ\) et \( P(X)=X^2-2\). On pose \( a=\sqrt{2}\) et \( \eL=\eQ(\sqrt{2})\subset\eR\). De cette façon \( P\) est scindé :
    \begin{equation}
        P=(X-\sqrt{2})(X+\sqrt{2}).
    \end{equation}
    Le corps \( \eQ(\sqrt{2})\) est donc un corps de rupture pour \( P\).
\end{example}

\begin{example}
    Dans l'exemple \ref{ExemGVxJUC}, le polynôme \( P\) était scindé dans son corps de rupture. Il n'en est pas toujours ainsi. Prenons 
    \begin{equation}
        P(X)=X^3-2
    \end{equation}
    et \( a=\sqrt[3]{2}\). Nous avons, certes, \( P(a)=0\) dans \( \eQ(\sqrt[3]{2})\), mais \( P\) n'est pas scindé parce qu'il y a deux racines complexes.
\end{example}

\begin{example}
    Nous considérons le corps \( \eZ/p\eZ\) où \( p\) est un nombre premier. Si \( s\in \eZ/p\eZ\) n'est pas un carré, alors le polynôme \(P= X^2+s\) est irréductible et un corps de rupture de \( P\) sur \( \eZ/p\eZ\) est donné par \( (\eZ/p\eZ)[X]/(X^2+s)\), c'est à dire l'ensemble des polynômes de degrés \( 1\) en \( \sqrt{s}\). Le cardinal en est \( p^2\).
\end{example}

\begin{proposition}[Propriétés d'extensions algébriques\cite{MonCerveau}]   \label{PropURZooVtwNXE}
    Soit \( \eK\) un corps commutatif\footnote{Juste en passant nous rappelons que tous les corps considérés ici sont commutatifs} et \( a\) un élément algébrique sur \( \eK\), de polynôme minimal \( \mu_a\) de degré \( n\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item\label{ItemJCMooDgEHajmi}
            En considérant l'application d'évaluation
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \varphi_a\colon \eK[X]&\to \eL \\
                    Q&\mapsto Q(a), 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            nous avons \( \eK[a]=\Image(\varphi_a)\).
        \item\label{ItemJCMooDgEHajiv}
            Une base de \( \eK[a]\) comme espace vectoriel sur \( \eK\) est donnée par \( \{ 1,a,a^2,\ldots, a^{n-1} \}\).
        \item\label{ItemJCMooDgEHajiii}
            Le degré de l'extension \( \eK[a]\) est égal au degré du polynôme minimal :
            \begin{equation}
                \big[ \eK[a]:\eK \big]=n.
            \end{equation}
         \item
            L'anneau \( \eK[a]\) est l'ensemble des polynômes en \( a\) de degré \( n-1\) à coefficient dans \( \eK\).
        \item\label{ItemJCMooDgEHaji}
            \( \eK(a)=\eK[a]\).
        \item   \label{ItemJCMooDgEHajii}
            \( \eK[a]\simeq\eK[X]/(\mu_a)\) (isomorphisme d'anneau).
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\index{extension!de corps!algébrique}
L'intérêt de \ref{ItemJCMooDgEHajii} est qu'il permet de caractériser \( \eK[a]\) sans avoir recours à un sur-corps de \( \eK\). Le point \ref{ItemJCMooDgEHajiii} indique que le degré d'une extension algébrique est égal au degré du polynôme minimal.

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item
            Nous avons \( \eK[a]\subset \Image(\varphi_a)\) parce que \( \Image(\varphi_a)\) est lui-même un un sous-anneau de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( a\). Pour rappel, \( \eK[a]\) est l'intersection de tous les tels sous-anneaux.
            
            L'inclusion inverse est le fait que si \( Q\in \eK[X]\) alors \( Q(a)\in \eK[a]\) parce que \( \eK[a]\) est un anneau et contient donc tous les \( a^n\).
        \item
            La partie \( \{ 1,a,a^2,\ldots, a^{n-1} \}\) est libre parce qu'une combinaison linéaire de ces éléments est un polynôme de degré \( n-1\) en \( a\). Un tel polynôme ne peut pas être nul parce que nous avons mis comme hypothèse que le polynôme minimal de \( a\) est \( n\).

            Rappelons qu'en vertu de la définition \ref{DefCVMooFGSAgL}, le polynôme minimal \( \mu_a\) est unitaire; donc le polynôme \( \mu_a(X)-X^n\) est un polynôme de degré \( n-1\). Par conséquent en posant \( S(X)=X^n-\mu_a(X)\), le polynôme \( S\) est de degré \( n-1\) et vérifie \( a^n=S(a)\).  

            En vertu du point \ref{ItemJCMooDgEHajmi}, un élément de \( \eK[a]\) s'écrit \( Q(a)\) pour un certain \( Q\in\eK[X]\). Supposons que \( Q\) soit de degré \( p>n-1\); alors nous le décomposons en une partie contenant les termes de degré jusqu'à \( n-1\) et une partie contenant les autres :
            \begin{equation}
                Q(X)=Q_1(X)+X^nQ_2(X)
            \end{equation}
            où \( Q_1\) est de degré \( n-1\) et \( Q_2\) de degré \( p-n\). Nous évaluons cette égalité en \( a\) :
            \begin{equation}
                Q(a)=Q_1(a)+S(a)Q_2(a).
            \end{equation}
            Donc \( Q(a)\) est l'image de \( a\) par le polynôme \( Q_1+SQ_2\) qui est de degré \( p-1\). Par récurrence, \( Q(a)\) est l'image de \( a\) par un polynôme de degré \( n-1\).

            Notons que l'idée est très simple : il s'agit de remplacer récursivement tous les \( a^n\) par \( S(a)\).
    \item
        Conséquence immédiate de \ref{ItemJCMooDgEHajiv}.
    \item
        Conséquence immédiate de \ref{ItemJCMooDgEHajiv}.
    \item
        Un élément général non nul de \( \eK[a]\) est de la forme \( Q(a)\) avec \( Q\in\eK[X]\); il s'agit de lui trouver un inverse. Pour cela nous remarquons que les polynômes \( \mu_a(X)\) et \( Q(x)\) sont premiers entre eux, sinon \( \mu_a\) ne serait pas un polynôme minimal (voir la proposition \ref{PropRARooKavaIT}). Donc le théorème de Bézout \ref{ThoBezoutOuGmLB} affirme l'existence d'éléments \( U,V\in \eK[X]\) tels que
        \begin{equation}
            U\mu_a+VQ=1
        \end{equation}
        dans \( \eK[X]\). Nous évaluons cette égalité en \( a\) en tenant compte de \( \mu_a(a)=0\) dans \( \eK[a]\) :
        \begin{equation}
            U(a)\mu_a(a)+V(a)Q(a)=1
        \end{equation}
        dans \( \eK[a]\). Par conséquent \( V(a)Q(a)=1\), ce qui signifie que \( V(a)\) est l'inverse de \( Q(a)\).
        \item
            Nous considérons l'application
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \psi\colon \eK[X]/(\mu_a)&\to \eK[a] \\
                    \bar R&\mapsto R(a) 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            et nous montrons qu'elle convient. Pour cela, nous nous souvenons que la proposition \ref{PropXULooPCusvE} nous enseigne que \( (\mu_a)\), l'idéal engendré par \( \mu_a\), est égal à l'idéal des polynômes annulateurs de \( a\) dans \( \eK[X]\). Le polynôme \( \mu_a\) divise tous les éléments de cet idéal; voir aussi la définition \ref{DefSKTooOTauAR} de l'idéal \( (\mu_a)\). Cela étant mis au point, nous passons à la preuve.
            \begin{subproof}
            \item[\( \psi\) est bien définie]
                
                Si \( \bar R=\bar S\) alors \( R=S+Q\) avec \( Q\in(\mu_a)\), et par conséquent \( R(a)=S(a)+Q(a)\) avec \( Q(a)=0\).

            \item[Surjective]

                Nous savons que \( \eK[a]=\Image(\varphi_a)\). Si \( x\in \eK[a]\) alors il existe \( Q\in \eK[X]\) tel que \( x=Q(a)\). Dans ce cas nous avons aussi \( x=\psi(\bar Q)\).

            \item[Injective]

                Si \( \psi(\bar R)=0\) alors \( R(a)=0\), mais comme mentionné plus haut, \( \mu_a\) engendre l'idéal est polynômes annulateurs de \( a\). Donc \( R\in (\mu_a)\) et nous avons \( \bar R=0\) dans \( \eK[X]/(\mu_a)\).

            \end{subproof}
                
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
    Un fait connu est que \( \frac{1}{ \sqrt{2} }=\frac{ \sqrt{2} }{ 2 }\). Donc l'inverse de \( \sqrt{2}\) s'exprime bien comme un polynôme en \( \sqrt{2}\) à coefficients dans \( \eQ\), ce qui confirme le point \ref{ItemJCMooDgEHaji} de la proposition \ref{PropURZooVtwNXE}. Du point de vue de Bézout, \( \mu_{\sqrt{2}}(X)=X^2-2\), et nous cherchons des polynômes \( U\) et \( V\) tels que
    \begin{equation}
        U(X^2-2)+VX=1.
    \end{equation}
    cette égalité est réalisée par \( U=-\frac{ 1 }{2}\) et \( V=\frac{ 1 }{2}X\). Et effectivement \( V(\sqrt{2})\) est bien l'inverse de \( \sqrt{2}\) :
    \begin{equation}
        V(\sqrt{(2)})=\frac{ 1 }{2}\sqrt{2}.
    \end{equation}
\end{example}
