% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2008-2016
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Équivalence des normes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{normes_equiv}

Au premier coup d'œil, les notions dont nous parlons dans ce chapitre ont l'air très générales. Nous prenons en effet n'importe quel espace vectoriel $V$ de dimension finie, et nous le munissons de n'importe quelle norme (rien que dans $\eR^m$ nous en avons défini une infinité par l'équation \eqref{EqDeformeLp}). À partir de ces données, nous définissons les boules, la topologie, l'adhérence, etc.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{En dimension finie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Dans $\eR^n$, les normes $\| . \|_{L^1}$, $\| . \|_{L^2}$ et $\| . \|_{\infty}$ ne sont pas égales. Cependant elles ne sont pas complètement indépendante au sens où l'on sent bien que si un vecteur sera grand pour une norme, il sera également grand pour les autres normes; les normes «vont dans le même sens». Cette notion est précisée par le concept de norme équivalente. 

\begin{definition}		\label{DefEquivNorm}
    Deux normes $N_1$ et $N_2$ sur $\eR^m$ sont \defe{\wikipedia{fr}{Norme_équivalente}{équivalentes}}{equivalence@équivalence!norme}\index{norme!équivalence}\index{équivalence!de norme} si il existe deux nombres réels strictement positifs $k_1$ et $k_2$ tels que
	\begin{equation}
		k_1N_1(x)\leq N_2(x)\leq k_2 N_1(x),
	\end{equation}
	pour tout $x$ dans $\eR^m$. Dans ce cas nous écrivons que $N_1\sim N_2$.
\end{definition}
Il est possible de démontrer que cette notion est une relation d'équivalence (définition \ref{DefHoJzMp}) sur l'ensemble des normes existantes sur $\eR^m$.

\begin{proposition} \label{PropLJEJooMOWPNi}
    Pour \( \eR^N\), nous avons les équivalences de normes $\| . \|_{L^1}\sim\| . \|_{L^2}$, $\| . \|_{L^1}\sim\| . \|_{\infty}$ et $\| . \|_{L^2}\sim\| . \|_{\infty}$. Plus précisément nous avons les inégalités
    \begin{enumerate}
        \item\label{ItemABSGooQODmLNi}
           $ \| x \|_2\leq \| x \|_1\leq\sqrt{n}\| x \|_2$
        \item\label{ItemABSGooQODmLNii}
            $\| x \|_{\infty}\leq \| x \|_1\leq n \| x \|_{\infty}$
        \item\label{ItemABSGooQODmLNiii}
            $\| x \|_{\infty}\leq \| x \|_2\leq \sqrt{n}\| x \|_{\infty}$
    \end{enumerate}
\end{proposition}


\begin{proof}
    En mettant au carré la première inégalité nous voyons que nous devons vérifier l'inégalité
    \begin{equation}
        | x_1 |^2+\ldots+| x_n |^2\leq\big( | x_1 |+\ldots+| x_n | \big)^2
    \end{equation}
    qui est vraie parce que le membre de droite est égal au carré de chaque terme plus les double produits. La seconde inégalité provient de l'inégalité de Cauchy-Schwarz (théorème \ref{ThoAYfEHG}) sur les vecteurs
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            v&=\begin{pmatrix}
                1/n    \\ 
                \vdots    \\ 
                1/n    
            \end{pmatrix},
            &w&=\begin{pmatrix}
                | x_1 |    \\ 
                \vdots    \\ 
                | x_n |    
            \end{pmatrix}.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Nous trouvons 
    \begin{equation}
        \frac{1}{ n }\sum_i| x_i |\leq\sqrt{b\cdot\frac{1}{ n }}\sqrt{\sum_i| x_i |^2},
    \end{equation}
    et par conséquent
    \begin{equation}
        \sum_i| x_i |\leq\sqrt{n}\| x \|_2.
    \end{equation}
    
    La première inégalité de \ref{ItemABSGooQODmLNiii}<++> se démontre en remarquant que si \( a\) et \( b\) sont positifs, \( a\leq\sqrt{a^2+b}\). En appliquant cela à \( a=\max_i| x_i |\), nous avons
    \begin{equation}
        \max_i| x_i |\leq\sqrt{ | x_1 |^2+\ldots+| x_n |^2  }
    \end{equation}
    parce que \( \max_i| x_i |\) est évidemment un des termes de la somme. Pour la seconde inégalité de \ref{ItemABSGooQODmLNiii}, nous avons
    \begin{equation}
        \sqrt{\sum_k| x_k |^2}\leq\left( \sum_k\max_i| x_i |^2 \right)^{1/2}=\sqrt{n}\| x \|_{\infty}.
    \end{equation}
    Pour obtenir cette inégalité, nous avons remplacé tous les termes \( | x_k |\) par le maximum.
\end{proof}

En réalité, toutes les normes \( \| . \|_{L^p}\) et \( \| . \|_{\infty}\) sont équivalentes et, plus généralement, nous avons le résultat suivant, très étonnant à première vue, et en réalité assez difficile à prouver :
\begin{theorem}[\cite{TrenchRealAnalisys}]		\label{ThoNormesEquiv}
	Sur un espace vectoriel de dimension finie, toutes les normes (pas seulement les normes $L^p$ que nous avons définies sur $\eR^m$) sont équivalentes.
\end{theorem}
% TODO : la preuve est à la page 583 de Trench.

\begin{corollary}
    Soit \( V\) un espace vectoriel de dimension finie et \( \| . \|_1\), \( \| . \|_2\) deux normes sur \( V\). Alors l'identité \( \id\colon V\to V\) est un isomorphisme d'espace topologique \( (V,\| . \|_1)\to (V,\| . \|_2)\).

    De plus les ouverts sont les mêmes : une partie de \( V\) est ouverte dans \( (V,\| . \|_1)\) si et seulement si elle est ouverte dans \( (V,\| . \|_2)\).
\end{corollary}

Le théorème d'équivalence de norme sera utilisé pour montrer que l'ensemble des formes quadratiques non dégénérées de signature \( (p,q)\) est ouvert dans l'ensemble des formes quadratiques, proposition \ref{PropNPbnsMd}. Plus généralement il est utilisé à chaque fois que l'on fait de la topologie sur les espaces de matrices en identifiant \( \eM(n,\eR)\) à \( \eR^{n^2}\), pour se rassurer en se disant que ce qu'on fait ne dépend pas de la norme choisie.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Contre-exemple en dimension infinie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SubSecPOlynomesCE}

Lorsque nous considérons des espaces vectoriels de dimension infinie, les choses ne sons plus aussi simples. Nous voyons ici sur l'exemple de l'espace des polynômes que le théorème \ref{ThoNormesEquiv} n'est plus valable si on enlève l'hypothèse de dimension finie.

On considère l'ensemble des fonctions polynômiales à coefficients réels sur  l'intervalle $[0,1]$.
\begin{equation}
\mathcal{P}_\eR([0,1])=\{p:[0,1]\to \eR\,|\, p : x\mapsto a_0+a_1 x +a_2 x^2 + \ldots, \, a_i\in\eR,\,\forall i\in \eN\}.
\end{equation}
Cet ensemble, muni des opérations usuelles de somme entre polynômes et multiplications par les scalaires, est un espace vectoriel.  

Sur $\mathcal{P}(\eR)$ on définit les normes suivantes 
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p\|_\infty=\sup_{x\in[0,1]}\{p(x)\},\\
&\|p\|_1 =\int_0^1|p(x)|\, dx,\\
&\|p\|_2 =\left(\int_0^1|p(x)|^2\, dx\right)^{1/2}.\\
\end{aligned}
\end{equation}
Les inégalités suivantes sont  immédiates
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p\|_1 =\int_0^1|p(x)|\, dx\leq \|p\|_\infty,\\
&\|p\|_2 =\left(\int_0^1|p(x)|^2\, dx\right)^{1/2}\leq \|p\|_\infty,\\
\end{aligned}
\end{equation}
mais la norme $\|\cdot\|_\infty$ n'est  équivalente ni à $\|\cdot\|_1$, ni à $\|\cdot\|_2$. Soit $p_k(x)= x^k$. Alors
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p_k\|_\infty=1,\\
&\|p_k\|_1 =\int_0^1x^k\, dx=  \frac{1}{k+1},\\
&\|p_k\|_2 =\left(\int_0^1x^{2k}\, dx\right)^{1/2}=\sqrt{\frac{1}{2k+1}}.
\end{aligned}
\end{equation}
Pour $k\to \infty$ les normes $\|p_k\|_1$, $\|p_k\|_2$ tendent vers zéro, alors que la norme $\|p_k\|_\infty$ est constante, donc les normes ne sont pas équivalentes parce que il n'existe pas un nombre positif $m$ tel que 
\begin{equation}
\begin{aligned}
& m \|p_k\|_\infty\leq \|p_k\|_1 ,\\
& m \|p_k\|_\infty\leq \|p_k\|_2 ,\\
\end{aligned}
\end{equation}
uniformément pour tout $k$ dans $\eN$.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Suites}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Limites, convergence}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous disons qu'une suite réelle $(x_n)$ converge\footnote{Voir la définition \ref{PropLimiteSuiteNum} pour plus de détail.} vers $\ell$ lorsque pour tout $\varepsilon$, il existe un $M$ tel que
\begin{equation}
	n>N\Rightarrow | x_n-\ell |\leq\varepsilon.
\end{equation}
Le concept fondamental de cette définition est la notion de valeur absolue qui permet de donner la «distance» entre deux réels. Dans un espace vectoriel normé quelconque, cette notion est généralisée par la distance associée à la norme (définition \ref{DefEVNetDistance}). Nous pouvons donc facilement définir le concept de convergence d'une suite dans un espace vectoriel normé.

\begin{definition}		\label{DefCvSuiteEGVN}
	Soit une suite $(x_n)$ dans un espace vectoriel normé $V$. Nous disons qu'elle est \defe{convergente}{convergence!dans un espace vectoriel normé} si il existe un élément $\ell\in V$ tel que
	\begin{equation}
		\forall \varepsilon>0,\,\exists N\in\eN\tq n\geq N\Rightarrow \| x_n-l \|<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, $\ell$ est appelé la \defe{limite}{limite!suite} de la suite $(x_n)$.
\end{definition}


\begin{lemma}		\label{LemLimAbarA}
	Soit $(x_n)$ une suite convergente contenue dans un ensemble $A\subset V$. Alors la limite $x_n$ appartient à $\bar A$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons que nous ayons une partie $A$ de $V$, et une suite $(x_n)$ dont la limite $\ell$ se trouve hors de $\bar A$. Dans ce cas, il existe un $r>0$ tel que\footnote{Une autre manière de dire la même chose : si $\ell\notin\bar A$, alors $d(\ell,A)>0$.} $B(\ell,r)\cap A=\emptyset$. Si tous les éléments $x_n$ de la suite sont dans $A$, il n'y en a donc aucun tel que $d(x_n,\ell)=\| x_n-\ell \|<r$. Cela contredit la notion de convergence $x_n\to \ell$.
\end{proof}

Nous avons déjà mentionné dans l'exemple \ref{ParlerEncoredeF} que zéro était un point adhérent à l'ensemble $F=\{ (-1)^n/n\tq n\in\eN_0 \}$. Nous savons maintenant que $0$ étant la limite de la suite, il est automatiquement adhérent à l'ensemble des éléments de la suite.

\begin{corollary}		\label{CorAdhEstLim}
	Soit $a$ un point de l'adhérence d'une partie $A$ de $V$. Alors il existe une suite d'éléments dans $A$ qui converge vers $a$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Si $a\in A$, alors nous pouvons prendre la suite constante $x_n=a$. Si $a$ n'est pas dans $A$, alors $a$ est dans $\partial A$, et pour tout $n$, il existe un point de $A$ dans la boule $B(a,\frac{1}{ n })$. Si nous nommons $x_n$ ce point, la suite ainsi construite est une suite contenue dans $A$ et qui converge vers $a$ (ce dernier point est laissé à la sagacité du lecteur ou de la lectrice).
\end{proof}

En termes savants, ce corollaire signifie que la fermeture $\bar A$ est composé de $A$ plus de toutes les limites de toutes les suites contenues dans $A$.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Critère de Cauchy}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Une suite \( (a_k)\) dans l'espace vectoriel normé \( V\) est \defe{de Cauchy}{suite!de Cauchy} si pour tout \( \epsilon\), il existe \( N\) tel que si \( n,m\geq N\) alors \( \| a_n-a_m \|\leq \epsilon\).
\end{definition}

\begin{lemma}
    Une suite de Cauchy dans un espace vectoriel normé admettant une sous-suite convergente est elle-même convergente vers la même limite.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( (a_n)\) une suite de Cauchy dans un espace vectoriel normé \( E\) et \( \ell\) la limite d'une sous-suite de \( (a_n)\). Soit \( \epsilon>0\) et \( N\in \eN\) tel que \( \| a_m-a_p \|<\epsilon\) dès que \( m,p\geq N\). Nous allons montrer que si \( k>N\) alors \( \| a_k-\ell \|<2\epsilon\). Pour cela nous considérons un \( n>N\) tel que \( \| a_n-\ell \|\leq \epsilon\) et nous calculons
    \begin{equation}
        \| a_k-\ell \|\leq \| a_k-a_n \|+\| a_n-\ell \|\leq 2\epsilon.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{theorem}[Critère de Cauchy]  \label{ThoHGyzAva}
    Une suite réelle est convergence si et seulement si elle est de Cauchy. En particulier \( \eR\) est un espace complet.
\end{theorem}
\index{critère!de Cauchy}
\index{complétude!de \( \eR\)}

\begin{proof}
    Soit \( (a_n)\) une suite de Cauchy dans \( \eR\).   
\end{proof}
%TODO : à faire, complétude de R.

\begin{definition}
    Nous disons que deux suites \( (u_n)\) et \( (v_n)\) sont \defe{équivalentes}{equivalence@équivalence!de suites} si il existe une fonction \( \alpha\colon \eN\to \eR\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            pour tout \( n\) à partir d'un certain rang, \( u_n=v_n\alpha(n)\)
        \item
            \( \alpha(n)\to 1\).
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{lemma}
    Si les suites \( (u_n)\) et \( (v_n)\) sont équivalentes et si \( (v_n)\) admet une limite \( l\) différente de \( 1\), alors les suites \( (\ln u_n)\) et \( (\ln v_n)\) sont équivalentes.
\end{lemma}

\begin{proof}
    En effet si \( u_n=v_n\alpha(n)\) alors
    \begin{equation}
        \ln(u_n)=\ln(v_n)+\ln\big( \alpha(n) \big)=\ln(v_n)\left( 1+\frac{ \ln\big( \alpha(n) \big) }{ \ln(v_n) } \right),
    \end{equation}
    et comme \( \alpha(n)\to 1\), la parenthèse tend vers \( 1\).
\end{proof}

\begin{lemma}[formule de Stirling\cite{MEHuVnb}]        \label{LemCEoBqrP}
    Nous avons l'équivalence de suites
    \begin{equation}
        n!\sim \left( \frac{ n }{ e } \right)^n\sqrt{2\pi n}.
    \end{equation}
\end{lemma}
\index{formule!Stirling}

% Supprimé le 23 juin 2014 parce que la définition juste en dessous suffit.
%\begin{definition}[Convergence absolue] \label{DefDOaqApF}
%    Soit \( a_n\) une suite dans un espace normé \( E\). Nous disons que la série \( \sum_{k=0}^{\infty}a_k\) converge \defe{absolument}{convergence!absolue} dans \( E\) si la série \( \sum_{k=0}^{\infty}\| a_k \|\) converge dans \( \eR\).
%\end{definition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Séries}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}\label{DefGFHAaOL}
Soit \( (a_k)\) une suite dans un espace vectoriel normé \( (V,\| . \| )\). La \defe{série}{série!dans un espace vectoriel normé} associée, notée \( \sum_{k=0}^{\infty}a_k\) est la limite des \defe{sommes partielles}{somme!partielle}, c'est à dire la limite de la suite
    \begin{equation}
        s_k=\sum_{i=0}^ka_i
    \end{equation}
    si elle existe dans \( V\).

    Si une telle limite existe nous disons que \( \sum_{k=0}^{\infty}a_k\) \defe{converge}{convergence!série} dans \( V\). Si la limite de la suite des sommes partielles n'existe pas nous disons que la série \defe{diverge}{série!divergence}.
\end{definition}
\begin{remark}
    Si la limite de la suite des sommes partielles n'existe pas dans \( V\), alors elle peut parfois exister dans des extensions de \( V\). Par exemple une série de rationnels convergeant vers \( \sqrt{2}\) dans \( \eR\) ne converge pas dans \( \eQ\). Autre exemple : avec une bonne topologie sur \( \bar \eR\), une série peut ne pas converger dans \( \eR\) mais converger vers \( \pm\infty\) dans \( \bar \eR\).
\end{remark}

Dans le cas des espaces de fonctions, nous avons une norme importante : la norme uniforme définie par \( \| f \|_{\infty}=\sup\{ f(x) \}\) où le supremum est pris sur l'ensemble de définition de \( f\).
\begin{definition}[Convergence absolue] \label{DefVFUIXwU}
    Nous disons que la série \( \sum_{n=0}^{\infty}a_n\) dans l'espace vectoriel normé \( V\) \defe{converge absolument}{convergence!absolue} si la série \( \sum_{n=0}^{\infty}\| a_n \|\) converge dans \( \eR\).
\end{definition}

Dans le cas de l'espace des fonctions muni de la norme uniforme, nous parlons de convergence normale.

\begin{definition}[Convergence normale] \label{DefVBrJUxo}
    Une série de fonctions \( \sum_{n\in \eN}u_n \) converge \defe{normalement}{convergence!normale} si la série de nombres \( \sum_n\| u_n \|_{\infty}\) converge. C'est à dire si la série converge absolument pour la norme \( \| f \|_{\infty}\).
\end{definition}
Cela n'est rien d'autre que la convergence absolue dans l'espace des fonctions muni de la norme uniforme.

La convergence normale est à ne pas confondre avec la convergence uniforme. La somme \( \sum_nf_n\) \defe{converge uniformément}{convergence!uniforme!série de fonctions} vers la fonction \( F\) si la suite des sommes partielles converge uniformément, c'est à dire si 
\begin{equation}        \label{EqLNCJooVCTiIw}
    \lim_{N\to \infty} \| \sum_{n=1}^Nf_n-F \|_{\infty}=0.
\end{equation}

\begin{proposition} \label{PropAKCusNM}
    Une série convergeant absolument dans un espace de Banach\footnote{Un espace vectoriel normé complet. Typiquement \( \eR\).} y converge au sens usuel.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( (a_k)\) une suite dans un espace vectoriel normé complet dont la série converge absolument. Nous allons montrer que la suite des sommes partielles est de Cauchy. Cela suffira à montrer sa convergence par hypothèse de complétude.

    Nous avons
    \begin{equation}
        \| s_p-s_l \|=\| \sum_{k=l+1}^{p}a_k\|  \leq\sum_{k=l+1}^p\| a_k \|=\bar s_p-\bar s_l
    \end{equation}
    où \( \bar s_n=\sum_{k=0}^n \| a_k \|\) est la suite des sommes partielles de la série des normes (qui converge). Vu que la suite \( (\bar s_n)\) converge dans \( \eR\), elle y es de Cauchy par le théorème \ref{ThoHGyzAva}. Donc il existe un \( N\) tel que \( p,l>N\) implique
    \begin{equation}
        \| s_p-s_l \|=\bar s_p-\bar s_l\leq \epsilon.
    \end{equation}
    Cela signifie que \( (s_n)\) est une suite de Cauchy et donc convergente.
\end{proof}

\begin{remark}
    Nous savons que sur les espaces vectoriels de dimension finie toutes les normes sont équivalentes (théorème \ref{DefEquivNorm}). La notion de convergence de série ne dépend alors pas du choix de la norme. Il n'en est pas de même sur les espaces de dimension infinie. Une série peut converger pour une norme mais pas pour une autre.
\end{remark}
Lorsque nous verrons la convergence de séries, nous verrons que la convergence normale est la convergence absolue pour la norme uniforme.

\begin{lemma}       \label{LemCAIPooPMNbXg}
    Si \( E\) et \( F\) sont des espaces de Banach\quext{Je crois qu'il ne faut pas que \( E\) soit complet.}, l'espace \( \aL(E,F)\) est également de Banach.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( (u_n)\) une suite de Cauchy dans \( \aL(E,F)\); si \( x\in E\) il existe \( N\) tel que si \( l,m>N\) alors \( \| a_l-a_m \|<\epsilon\), c'est à dire que pour tout \( \| x \|=1\) on a \( \| u_l(x)-u_n(x) \|<\epsilon\). Cela signifie que \( u_n(x)\) est une suite de Cauchy dans l'espace complet \( F\). Cette suite converge et nous pouvons définir l'application \( u\colon E\to F\) par
    \begin{equation}
        u(x)=\lim_{n\to \infty} u_n(x).
    \end{equation}
    Il suffit maintenant de prouver que \( u\) est linéaire, ce qui est une conséquence directe de la linéarité de la limite :
    \begin{equation}
        u(\alpha x+\beta y)=\lim_{n\to \infty} \big( \alpha u_n(x)+\beta u_n(y) \big).
    \end{equation}
\end{proof}

Le lemme \ref{LemPQFDooGUPBvF} donne une version plus simple de la proposition suivante.
\begin{proposition}     \label{PropQAjqUNp}
    Soit \( E\) un espace de Banach (espace vectoriel normé complet). Si \( A\in\aL(E,E)\) avec \( \| A \|<1\) pour la norme opérateur, alors \( (\mtu-A)\) est inversible et son inverse est donné par
    \begin{equation}
        (\mtu-A)^{-1}=\sum_{k=0}^{\infty}A^k.
    \end{equation}
    Le résultat tient aussi si \( A\) est nilpotente, même si sa norme n'est pas majorée par \( 1\).
\end{proposition}
\index{série!donnant \( (1-A)^{-1}\)}

\begin{proof}
    Étant donné que la norme opérateur est une norme algébrique (proposition \ref{PropEDvSQsA}), nous avons \( \| A^k \|\leq \| A \|^k\). Par conséquent la série \( \| A^k \|\) est majorée par la série géométrique qui converge. Par conséquent \( \sum_{k}A^k\) est une série absolument convergence et donc convergente par la proposition \ref{PropAKCusNM} et le fait que \( \aL(E)\) est complet (proposition \ref{LemCAIPooPMNbXg}).
    
    Montrons à présent que la somme est l'inverse de \( \mtu-A\) en utilisant le produit terme à terme autorisé par la proposition \ref{PropQXqEPuG} :
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^nA^k(\mtu-A)=\sum_{k=0}^n(A^k-A^{k+1})=\mtu-A^{n+1}.
    \end{equation}
    Par conséquent 
    \begin{equation}
        \| \mtu-\sum_{k=0}^nA^k(\mtu-A) \|=\| A^{n+1} \|\leq \| A \|^{n+1}\to 0.
    \end{equation}

    Si \( A\) est nilpotente, la convergence de \( \sum_{k=0}^{\infty}A^k\) ne pose pas de problèmes parce que la somme est finie. Le fait que cette somme soit \( (\mtu-A)^{-1}\) s'obtient de la même façon, mais il ne faut pas faire la dernière majoration : si \( A\) est nilpotente, il tombe sous le sens que \( \| A^{n+1} \|\to 0\), mais il n'est cependant pas vrai que \( \| A \|^{n+1}\) tende vers zéro.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{propnseries_propdebase}
Les principales propriétés de la somme définie par la limite \eqref{DefGFHAaOL} sont
  \begin{enumerate}
  \item Si une série converge absolument, alors elle converge simplement.
  \item Si la série est à termes positifs --c'est-à-dire pour tout indice $k$, $a_k \in \eR$ et $a_k \geq 0$-- il n'y a aucune différence entre convergence absolue et convergence simple.
  \item\label{point3-seriepropdebase} Si une série converge, son terme général doit tendre vers $0$.
\item 
Si la série converge alors la somme est associative
\item
Si la série converge absolument, alors la somme est commutative.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

%TODO : la preuve des autres points
\begin{proof}
    
    \begin{enumerate}
        \item
            
  \item
  \item 
  \item
\item 
Associativité. Supposons que \( \sum_ka_k\) et \( \sum_kb_k\) convergent tous deux. Alors nous avons pour tout \( N\) :
\begin{equation}
    \sum_{k=0}^N(a_k+b_k)=\sum_{k=0}^Na_k+\sum_{k=0}^Nb_k.
\end{equation}
Mais si deux limites existent alors la somme commute avec la limite. C'est le cas pour la limite \( N\to \infty\), donc
\begin{equation}
    \lim_{N\to \infty} \sum_{k=1}^{\infty}(a_k+b_k)=\lim_{N\to \infty} \sum_{k=0}^{\infty}a_k+\lim_{N\to \infty} \sum_{k=0}^{\infty}b_k.
\end{equation}
\item
    \end{enumerate}
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Série réelle}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{secseries}

La notion de série formalise le concept de somme infinie. L'absence de certaines propriétés de ces objets (problèmes de commutativité et même d'associativité) incitent à la prudence et montrent à quel point une définition précise est importante. 

\subsection{Rappels et définitions}

Nous avons déjà vu de nombreuses choses sur les séries.
\begin{enumerate}
    \item
        La définition de la somme d'une infinité de termes est donnée par la définition \ref{DefGFHAaOL}.
    \item
        La définition de la convergence absolue est la définition \ref{DefVFUIXwU}.
    \item
        Les propriétés générales de la proposition \ref{propnseries_propdebase}.
\end{enumerate}

\begin{remark}
    Vue comme somme infinie, l'associativité et la commutativité dans une série sont perdues. Néanmoins, il subsiste que
  \begin{enumerate}
  \item 
      si la série converge, on peut regrouper ses termes sans modifier la convergence ni la somme (associativité),
  \item
      si la série converge absolument, on peut modifier l'ordre des termes sans modifier la convergence ni la somme (commutativité).
  \end{enumerate}
\end{remark}
%TODO : il me semble qu'il y a une preuve de ça quelque part au début de Hilbert. Mettre une référence.
%TODO : donner des exemples de cette perte.

\subsection{Critères de convergence absolue}

Étant donné le terme général d'une série, il est souvent --dans les cas qui nous intéressent-- difficile de déterminer la somme de la série. L'exemple de la série géométrique est particulier, puisqu'on connait une formule pour chaque somme partielle, mais pour l'exemple des séries de Riemann il n'y a aucune formule simple pour un $\alpha$ général. D'où l'intérêt d'avoir des critères de convergence ne nécessitant aucune connaissance de l'éventuelle limite de la série.

\begin{lemma}[Critère de comparaison]   \label{LemgHWyfG}
Soient $\sum_i a_i$ et $\sum_j
b_j$ deux séries à termes positifs vérifiant
\begin{equation*}
  0 \leq a_i \leq b_i
\end{equation*}
alors
\begin{enumerate}
\item si $\sum_i a_i$ diverge, alors $\sum_j b_j$ diverge,
\item si $\sum_j b_j$ converge, alors $\sum_i a_i$ converge
  (absolument).
  \end{enumerate}
\end{lemma}


\begin{proposition}[Critère d'équivalence\cite{TrenchRealAnalisys}]
 Soient $\sum_i a_i$ et $\sum_j b_j$ deux séries à termes positifs. Supposons l'existence de la limite (éventuellement infinie) suivante
\begin{equation}
  \limite i \infty \frac{a_i}{b_i} = \alpha \in \eR \text{ ou $\alpha =
    \infty$.}
\end{equation}
Dans ce cas, nous avons
\begin{enumerate}
\item si $\alpha \neq 0$ et $\alpha\neq \infty$, alors
  \begin{equation}
    \sum_i a_i \text{~converge} \ssi \sum_j b_j\text{~converge,}
  \end{equation}
\item si $\alpha = 0$ et $\sum_j b_j$ converge, alors $\sum_i a_i$
  converge (absolument),
\item si $\alpha = +\infty$ et $\sum_j b_j$ diverge, alors $\sum_i
  a_i$ diverge.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
    \item
        Le fait que la suite $a_n/b_n$ converge vers $\alpha$ signifie que tant sa limite supérieure que sa limite inférieure convergent vers $\alpha$. En particulier la suite $\frac{ a_n }{ b_n }$ est bornée vers le haut et vers le bas. À partir d'un certain rang $N$, il existe $M$ tel que 
        \begin{equation}
            \frac{ a_n }{ b_n }<M
        \end{equation}
        et il existe $m$ tel que
        \begin{equation}
            \frac{ a_n }{ b_n }>m.
        \end{equation}
        Nous avons donc $a_n<Mb_n$ et $a_n>mb_n$. La série de $(a_n)$ converge donc si et seulement si la série de $(b_n)$ converge.
    \item
        Si $\alpha=0$, cela signifie que pour tout $\epsilon$, il existe un rang tel que $\frac{ a_n }{ b_n }<\epsilon$, et donc tel que $a_n<\epsilon b_k$. La suite de $(a_i)$ converge donc dès que la suite de $(b_i)$ converge.
    \item
        Pour tout $M$, il existe un rang dans la suite à partir duquel on a $\frac{ a_i }{ b_i }>M$, et donc $a_k>Mb_k$. Si la série de $(b_k)$ diverge, la série de $(a_k)$ doit également diverger.
\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{proposition}[Critère du quotient\cite{KeislerElemCalculus}]     \label{PropOXKUooQmAaJX}
    Soit $\sum_i a_i$ une série. Supposons l'existence de la limite (éventuellement infinie) suivante
    \begin{equation}
      \limite i \infty \abs{\frac{a_{i+1}}{a_i}} = L\in \eR \text{ ou $L =
        \infty$.}
    \end{equation}
    Alors
    \begin{enumerate}
    \item si $L < 1$, la série converge absolument,
    \item si $L > 1$, la série diverge,
    \item si $L = 1$ le critère échoue : il existe des exemple de convergence et des exemples de divergence.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
    \item
        Soit $b$ tel que $L<b<1$. À partir d'un certain rang $K$, on a $\left| \frac{ a_{i+1} }{ a_i } \right| <b$. En particulier,
        \begin{equation}
            | a_{K+1} |<b| a_K |,
        \end{equation}
        et pour $a_{K+2}$ nous avons
        \begin{equation}
            | a_{K+2} |<b| a_{K+1} |<b^2| a_K |.
        \end{equation}
        Au final,
        \begin{equation}
            | a_{K+n} |<b^n| a_K |.
        \end{equation}
        Étant donné que la série $\sum_{n\geq K}b^n$ converge (parce que $b<1$), la queue de suite $\sum_{i\geq K}a_i$ converge, et par conséquent la suite au complet converge.
    \item
        Si $L>1$, on a
        \begin{equation}
            | a_K |<| a_{K+1} |<| a_{K+2} |<\ldots
        \end{equation}
        Il est donc impossible que la suite $(a_i)$ converge vers zéro. La série ne peut donc pas converger.
    \item
        Par exemple la suite harmonique $a_n=\frac{1}{ n }$ vérifie $L=1$, mais la série ne converge pas. Par contre, la suite $a_n=\frac{ 1 }{ n^2 }$ vérifie aussi le critère avec $L=1$ tandis que la série $\sum_n\frac{1}{ n^2 }$ converge.
\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{proposition}[Critère de la racine\cite{TrenchRealAnalisys}]
    Soit $\sum_i a_i$ une série, et considérons
    \begin{equation*}
      \limsup_{i \rightarrow \infty} \sqrt[i]{\abs{a_i}} = L \in \eR
      \text{ ou $L =
        \infty$.}
    \end{equation*}
    Alors
    \begin{enumerate}
    \item si $L < 1$, la série converge absolument,
    \item si $L> 1$, la série diverge,
    \item si $L = 1$ le critère échoue.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item
            Si $L<1$, il existe un $r\in \mathopen] 0 , 1 \mathclose[$ tel que $| a_n |^{1/n}<r$ pour les grands $n$. Dans ce cas, $| a_n |<r^{n}$, et la série converge absolument parce que la série $\sum_nr^n$ converge du fait que $r<1$.
        \item
            Si $L>1$, il existe un $r>1$ tel que $| a_n |^{1/n}>r>1$. Cela fait que $| a_n |$ prend des valeurs plus grandes que $n$ pour une infinité de termes. Le terme général $a_n$ ne peut donc pas être une suite convergente. Par conséquent la suite diverge au sens où elle ne converge pas.

    \end{enumerate}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Critères de convergence simple}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Les critères de comparaison, d'équivalence, du quotient et de la racine sont des critères de convergence absolue. Pour conclure à une convergence simple qui n'est pas une convergence absolue, le critère d'Abel sera notre outil principal.  

\subsubsection{Critère d'Abel}

\begin{proposition}[Critère d'Abel]
    Soit la série $\sum_i c_iz_i$ avec
    \begin{enumerate}
        \item $(c_i)$ est une suite réelle décroissante qui tend vers zéro,
        \item $(z_i)$ est une suite dans $\eC$ dont la suite des sommes partielles est bornée dans $\eC$, c'est à dire qu'il existe un $M>0$ tel que pour tout $n$,
        \begin{equation}
            \left| \sum_{i=1}^nz_i \right| \leq M.
        \end{equation}
        Alors la série $\sum_ic_iz_i$ est convergente.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
Remarquons que ce critère ne donne pas de convergence absolue.

\begin{corollary}[Critère des séries alternées]\index{critère!série alternée}       \label{CoreMjIfw}
    Si \( (a_n)\) est une suite décroissante à limite nulle, alors la série
  \begin{equation}
    \sum_{n=0}^\infty {(-1)}^n a_n
  \end{equation}
  converge simplement.
\end{corollary}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Quelques séries usuelles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{example}[Série harmonique]
    La \defe{série harmonique}{série!harmonique} est
    \begin{equation}
        \sum_{i=1}^\infty \frac1i
    \end{equation}
    et diverge (possède une limite $+\infty$).
\end{example}

\begin{example}[Série géométrique] \label{ExZMhWtJS}
    La \defe{série géométrique}{série!géométrique} de raison $q \in \eC$ est
    \begin{equation}    \label{EqZQTGooIWEFxL}
        \sum_{i=0}^\infty q^i.
    \end{equation}
    Étudions la somme partielle \( S_N=1+q+q^2+\ldots +q^{n}\). Nous avons évidemment $S_N-qS_N=1-q^{N+1}$ et donc
    \begin{equation}    \label{EqASYTiCK}
        S_N=\sum_{n=0}^Nq^n=\frac{ 1-q^{N+1} }{ 1-q }.
    \end{equation}
    La limite \( \lim_{N\to \infty} S_N\) existe si et seulement si \( | q |\leq 1\) et dans ce cas nous avons
    \begin{equation}    \label{EqRGkBhrX}
        \sum_{n=0}^{\infty}q^n=\frac{ 1 }{ 1-q }.
    \end{equation}
    La convergence est absolue.

    Si la somme commence en \( n=1\) au lieu de \( n=0\) alors
    \begin{equation}        \label{EqPZOWooMdSRvY}
        \sum_{n=1}^{\infty}q^n=\frac{1}{ 1-q }-1=\frac{ q }{ 1-q }.
    \end{equation}
\end{example}

Un cas particulier de la formule \eqref{EqASYTiCK} est le calcul de \( \sum_{j=1}^{N}q^{-j}\) bien utile lorsque l'on joue avec des nombres binaires (voir l'exemple \ref{EXEMooRHENooGwumoA}). Nous avons
\begin{equation}        \label{EQooFMBAooEJkHWT}
    \sum_{j=1}^Nq^{-j}=\sum_{j=0}^Nq^{-j}-1=\frac{ 1-q^{-N} }{ q-1 }.
\end{equation}

\begin{example}[Série de Riemann]
    Pour $\alpha \in \eR$, la \defe{série de Riemann}{série!Riemann}
    \begin{equation}        \label{EqSerRiem}
        \sum_{i=1}^\infty \frac1{i^\alpha}
    \end{equation}
    converge (absolument, puisque réelle et positive) si et seulement si $\alpha > 1$, et diverge sinon.
\end{example}

\begin{example}[Série exponentielle] \label{ExIJMHooOEUKfj}
    La série exponentielle est la série (pour \( t\in \eR\))
    \begin{equation}
        \exp(t)=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{ t^k }{ k! }.
    \end{equation}
    Nous montrons qu'elle converge pour tout \( t\in \eR\). Si \( a_k=t^k/k!\) alors \( \frac{ a_{k+1} }{ a_k }=\frac{ t }{ k }\) dont la limite \( k\to \infty\) est zéro (quel que soit \( t\)). En vertu du critère du quotient \ref{PropOXKUooQmAaJX} la série exponentielle converge (absolument) pour tout \( t\in \eR\).

    Toutes les propriétés de la fonction de \( t\) ainsi définie sont dans le théorème \ref{ThoRWOZooYJOGgR}.
\end{example}
\index{exponentielle!convergence}

\begin{example}[Série arithméticogémétrique\cite{QXuqdoo}]
    La \defe{suite arithméticogémétrique}{suite!arithméticogéométrique} est une suite de la forme \( u_{n+1}=au_n+b\) avec \( a\) et \( b\) non nuls. Si elle possède une limite, cette dernière doit résoudre \( l=al+n\), et donc être égale à 
    \begin{equation}
        r=\frac{ b }{ 1-a }.
    \end{equation}
    Il n'est pas très compliqué de trouver le terme général de la suite en fonction de \( a\) et de \( b\). Il suffit de considérer la suite \( v_n=u_n-r\), et de remarquer que cette suite est géométrique :
    \begin{equation}
        v_{n+1}=av_n.
    \end{equation}
    Par conséquent \( v_n=a^nv_0\), ce qui donne pour la suite \( (u_n)\) la formule
    \begin{equation}
        u_n=a^n(u_0-r)+r.
    \end{equation}
\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Moyenne de Cesaro}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( (a_n)_{n\in \eN} \) est une suite dans \( \eR\) ou \( \eC\), alors sa \defe{moyenne de Cesaro}{moyenne!de Cesaro}\index{Cesaro!moyenn} est la limite (si elle existe) de la suite
\begin{equation}
    c_n=\frac{1}{ n }\sum_{k=1}^na_k.
\end{equation}
En un mot, c'est la limite des moyennes partielles.

\begin{lemma}       \label{LemyGjMqM}
    Si la suite \( (a_n)\) converge vers la limite \( \ell\) alors la suite admet une moyenne de Cesaro qui vaudra \( \ell\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\) et \( N\in \eN\) tel que \( | a_n-\ell |<\epsilon\) pour tout \( n>N\). En remarquant que
    \begin{equation}
        \frac{1}{ n }\sum_{k=1}^nk-\ell=\frac{1}{ n }\sum_{k=1}^n(a_k-\ell),
    \end{equation}
    nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            | \frac{1}{ n }\sum_{k=1}^na_k-\ell |&\leq| \frac{1}{ n }\sum_{k=1}^N| a_k-\ell | |+\big| \frac{1}{ n }\sum_{k=N+1}^n\underbrace{| a_k-\ell |}_{\leq \epsilon} \big|\\
            &\leq \epsilon+\frac{ n-N-1 }{ n }\epsilon\\
            &\leq 2\epsilon.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Dans ce calcul nous avons redéfinit \( N\) de telle sorte que le premier terme soit inférieur à \( \epsilon\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Écriture décimale d'un nombre}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit \( b\geq 2\) un entier qui sera la base dans laquelle nous allons écrire les nombres. Nous considérons l'ensemble \( \eD_b\)\nomenclature[Y]{\( \eD_b\)}{l'ensemble de écritures décimales en base \( b\)} des suites dans \( \{ 0,1,\ldots, b-1 \}\) qui n'ont pas une queue de suite uniquement formée de \( b-1\). Autrement dit une suite \( (c_n)\) est dans \( \eD_b\) lorsque pour tout \( N\), il existe \( k>N\) tel que \( c_k\neq b-1\). Associé à cet ensemble nous considérons la fonction
\begin{equation}    \label{EqXXXooOTsCK}
    \begin{aligned}
        \varphi_b\colon \eD_b&\to \mathopen[ 0 , 1 [ \\
            c&\mapsto \sum_{n=1}^{\infty}\frac{ c_n }{ b^n }. 
    \end{aligned}
\end{equation}

\begin{lemma}
    La fonction \( \varphi_b\) est bien définie au sens où elle converge et prend ses valeurs dans \( \mathopen[ 0 , 1 [\).
\end{lemma}
    
\begin{proof}
    Tout se base sur la somme de la série géométrique \eqref{EqRGkBhrX} sous la forme
    \begin{equation}    \label{EqWZGooXJgwl}
        \sum_{k=0}^{\infty}\frac{1}{ b^k }=\frac{ b }{ b-1 }.
    \end{equation}
    La somme \eqref{EqXXXooOTsCK} est donc majorée par \( \sum_n\frac{ b-1 }{ b^n }\) qui converge.

    Pour prouver que l'image de \( \varphi_b\) est bien \( \mathopen[ 0 , 1 [\), nous savons qu'au moins un des \( c_n\) (en fait une infinité) est plus petit que \( b-1\), donc nous avons la majoration stricte\footnote{Notez que la somme \eqref{EqXXXooOTsCK} commence à un tandis que la série géométrique \eqref{EqWZGooXJgwl} commence à zéro.}
        \begin{equation}
            \varphi_b(c)<\sum_{n=1}^{\infty}\frac{ b-1 }{ b^n }=(b-1)\left( \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{ b^n }-1 \right)=1
        \end{equation}
\end{proof}

Le fait d'introduire l'ensemble \( \eD\) au lieu de l'ensemble de toutes les suites est justifié par la proposition suivante. Elle explique pourquoi un nombre possède au maximum deux écritures décimales distinctes et que ces deux sont obligatoirement de la forme, par exemple en base \( 10\) :
\begin{equation}
    0.34599999999\ldots=0.34600000\ldots
\end{equation}
mais qu'un nombre commençant par \( 0.347\) ne peut pas être égal. C'est pour cela que dans la définition de \( \eD_b\) nous avons exclu les suites qui terminent par tout des \( b-1\).
\begin{proposition} \label{PropSAOoofRlQR}
    Soit la fonction
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon \{ 0,\ldots, b-1 \}^{\eN}&\to \mathopen[ 0 , 1 [ \\
                x&\mapsto \sum_{n=1}^{\infty}\frac{ x_n }{ b^n }. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Si \( \varphi(x)=\varphi(y)\) et si \( n_0\) est le plus petit entier tel que \( x_{n_0}\neq y_{n_0}\) alors soit
    \begin{equation}
        x_{n_0}-y_{n_0}=1
    \end{equation}
    et \( x_n=0\), \( y_n=b-1\) pour tout \( n>n_0\), soit le contraire : \( y_{n_0}-x_{n_0}=1\) avec \( y_n=0\) et \( x_n=b-1\) pour tout \( n>n_0\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous nous basons sur la formule (facilement dérivable depuis \eqref{EqWZGooXJgwl}) suivante :
    \begin{equation}
        \sum_{k=n_0+1}^{\infty}\frac{1}{ b^k }=\frac{1}{ b^{n_0+1} }\frac{ b }{ b-1 }.
    \end{equation}
    Nous avons 
    \begin{equation}
        0=\varphi(x)-\varphi(y)=\frac{ x_{n_0}-y_{n_0} }{ b^{n_0} }+\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ x_n-y_n }{ b^n }\geq \frac{ x_{n_0}-y_{n_0} }{ b^{n_0} }-\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ b-1 }{ b^n }=\frac{ x_{n_0}-y_{n_0}-1 }{ b^{n_0} }.
    \end{equation}
    Le dernier terme étant manifestement positif\footnote{C'est ici qu'intervient la subdivision entre le cas \( x_{n_0}-y_{n_0}=1\) ou le contraire. En effet si «ce dernier terme était manifestement \emph{négatif}», il aurait fallu majorer avec de \( 1-b\) au lieu de \( 1-b\).}, il est nul et nous avons \( x_{n_0}-y_{n_0}=1\).

    Nous avons donc maintenant
    \begin{equation}    \label{EqHWQoottPnb}
        0=\varphi(x)-\varphi(y)=\frac{1}{ b^{n_0} }+\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ x_n-y_n }{ b^n }.
    \end{equation}
    Nous majorons la dernière somme de la façon suivante, en supposant que \( | x_n-y_n |\neq b-1\) pour un certain \( n>n_0\) :
    \begin{equation}
        \left| \sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ x_n-y_n }{ b^n } \right| \leq\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ | x_n-y_n | }{ b^n }<\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ b-1 }{ b^n }=\frac{1}{ b^{n_0} }.
    \end{equation}
    Étant donné cette inégalité stricte, l'équation \eqref{EqHWQoottPnb} ne peut pas être correcte (valoir zéro). Nous avons donc \( | x_n-b_n |=b-1\) pour tout \( n>n_0\). Donc pour chaque \( n>n_0\) nous avons soit \( x_n=0\) et \( y_n=b-1\), soit \( a_n=b-1\) et \( b_n=0\). Pour conclure il faut encore prouver que le choix doit être le même pour tout \( n\).

    Nous nous mettons dans le cas \( x_{n_0}-y_{n_0}=1\); dans ce cas nous avons bien l'égalité \eqref{EqHWQoottPnb} sans petites nuances de signes. Nous écrivons
    \begin{equation}
        \sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ x_n-y_n }{ b^n }=(b-1)\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ (-1)^{s_n} }{ b^n }
    \end{equation}
    où \( s_n\) est pair ou impair suivant que \( x_n=0\), \( y_n=b-1\) ou le contraire. Si un des \( (-1)^{s_n}\) est pas \( -1\) alors nous avons l'inégalité stricte
    \begin{equation}
        (b-1)\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{ (-1)^{s_n} }{ b^n }>(b-1)\sum_{n=n_0+1}^{\infty}\frac{-1}{ b^n }=-\frac{1}{ b^{n_0} }.
    \end{equation}
    Dans ce cas il est impossible d'avoir \( \varphi(x)-\varphi(y)=0\). Nous en concluons que \( (-1)^{s_n}\) est toujours \( -1\), c'est à dire \( x_n-y_n=1-b\), ce qui laisse comme seule possibilité \( x_n=0\) et \( y_n=b-1\).
\end{proof}

\begin{theorem} \label{ThoRXBootpUpd}
    L'application \( \varphi_b\colon \eD_b\to \mathopen[ 0 , 1 [\) est bijective.
\end{theorem}

\begin{proof}
    En ce qui concerne l'injection, nous savons de la proposition \ref{PropSAOoofRlQR} que si \( \varphi_b(x)=\varphi_b(y)\) pour \( x,y\in\{ 0,\ldots, b-1 \}^{\eN}\), alors soit \( x\) soit \( y\) a une queue de suite composée uniquement de \( b-1\), ce qui est exclu dans \( \eD_b\). Nous en déduisons que \( \varphi_b\) est bien injective en prenant \( \eD_b\) comme ensemble départ.

    La partie lourde est la surjectivité. Nous prenons \( x\in \mathopen[ 0 , 1 [\) et nous allons construire par récurrence une suite \( a\in \eD_b\) telle que \( \varphi_b(a)=x\). Si il existe \( a_1\in\{ 0,\ldots, b-1 \}\) tel que \( x=a_1/b\) alors nous prenons la suite \( (a_1,0,\ldots, )\) et nous avons évidemment \( \varphi(a)=x\). Sinon il existe \( a_1\in\{ 0,\ldots, b-1 \}\) tel que
        \begin{equation}
            \frac{ a_1 }{ b }<x<\frac{ a_1+1 }{ b }
        \end{equation}
        parce que les autres possibilités pour \( x\) sont dans l'ensemble \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose[\setminus\{ \frac{ k }{ b } \}_{k=0,\ldots, b-1}\) que nous subdivisons en
        \begin{equation}
        \mathopen] 0 , \frac{1}{ b } \mathclose[\cup\mathopen] \frac{1}{ b } , \frac{ 2 }{ b } \mathclose[\cup\ldots\cup\mathopen] \frac{ b-1 }{ b } , 1 \mathclose[.
        \end{equation}
        Pour la récurrence nous supposons avoir trouvé \( a_1,\ldots, a_n\) tels que
        \begin{equation}
            \sum_{k=1}^n\frac{ a_k }{ b^k }< x<\sum_{k=1}^{n-1}\frac{ a_k }{ b^k }+\frac{ a_n+1 }{ b^n }.
        \end{equation}
    Encore une fois si il existe \( a_{n+1}\in\{ 0,\ldots, b-1 \}\) tel que \( \sum_{k=1}^{n+1}\frac{ a_k }{ b^k }=x\) alors nous prenons ce \( a_{n+1}\) et nous complétons la suite avec des zéros pour avoir \( \varphi(a)=x\). Sinon 
%nous subdivisions l'intervalle \( \mathopen]  \frac{ a_n }{ b^n }, \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{ a_n+1 }{ b^n } \mathclose[\) (auquel nous retranchons les \( b\) nombres déjà traités) en
 %       \begin{equation}
 %       \mathopen] \frac{ a_n }{ b^n } , \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{1}{ b^{n+1} } \mathclose[ \cup \mathopen] \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{1}{ b^{n+1} } , \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{2}{ b^{n+1} } \mathclose[\cup\ldots\cup\mathopen] \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{ b-1 }{ b^{n+1} } , \frac{ a_n }{ b^n }+\frac{ 1 }{ b^n } \mathclose[.
 %       \end{equation}
        , pour simplifier les notations nous notons \( x'=x-\sum_{k=1}^{n}\frac{ a_k }{ b^k }\) et nous avons
        \begin{equation}
            0<x'<\frac{ a_n+1 }{ b^n }.
        \end{equation}
        Le nombre \( x'\) est forcément dans un des intervalles
        \begin{equation}
                \mathopen] \frac{ s }{ b^{n+1} } , \frac{ s+1 }{ b^{n+1} } \mathclose[
        \end{equation}
        avec \( s\in\{ 0,\ldots, b-1 \}\). Nous prenons le \( s\) correspondant à \( x'\) comme \( a_{n+1}\). Dans ce cas nous avons
        \begin{equation}
            \sum_{k=1}^{n+1}\frac{ a_k }{ b^k }< x<\sum_{k=1}^{n+1}\frac{ a_k }{ b^k }+\frac{1}{ b^{n+1} }.
        \end{equation}
        Note : les deux inégalités sont strictes. La première parce que si il y avait égalité, nous nous serions déjà arrêté en complétant avec des zéros. La seconde parce que 
        \begin{equation}
            \sum_{k=n+2}^{\infty}\frac{ a_k }{ b^k }\leq \sum_{k=n+2}^{\infty}\frac{ b-1 }{ b^k }=\frac{1}{ b^{n+1} }
        \end{equation}
        où l'égalité n'est possible que si \( a_k=b-1\) pour tout \( k\geq n+2\). Dans ce cas nous aurions eu
        \begin{equation}
            x=\sum_{k=1}^{n}\frac{ a_k }{ b^k }+\frac{ a_{n+1}+1 }{ b^{n+1} }
        \end{equation}
        et nous aurions choisit le nombre \( a_{n+1}\) autrement et complété la suite par des zéros à partir de là. Notons que cela prouve au passage que la suite que nous sommes en train de construire est bien dans \( \eD_b\) parce qu'elle ne contiendra pas de queue de suite composée de \( b-1\).

        Ceci termine la construction par récurrence de la suite \( a\in \eD_b\). Par construction nous avons pour tout \( N\geq 1\),
        \begin{equation}
            \sum_{k=1}^N\frac{ a_k }{ b^k }\leq x\leq \sum_{k=1}^N\frac{ a_k }{ b^k }+\frac{1}{ b^{N+1} }, 
        \end{equation}
        autrement dit : \( \varphi_b(a_1,\ldots, a_N)\in B(x,\frac{1}{ b^{N+1} })\). Nous avons donc bien convergence
        \begin{equation}
            \lim_{N\to \infty} \varphi_b(a_1,\ldots, a_N)=x
        \end{equation}
        et l'application \( \varphi_b\) est surjective.
\end{proof}

L'application \( \varphi_b^{-1}\colon \mathopen[ 0 , 1 [\to \eD_b\) est la \defe{décomposition décimale}{décimale!décomposition} en base \( b\) des nombres de \( \mathopen[ 0 , 1 [\).

Tout cela nous permet de montrer entre autres que \( \eR\) n'est pas dénombrable. Vu qu'il y a une bijection entre \( \mathopen[ 0 , 1 [\) et \( \eD_b\), il suffit de prouver que \( \eD_b\) est non dénombrable. De plus il suffit de démontrer que \( \eD_b\) est non dénombrable pour un entier \( b\geq 2\) donné.

\begin{proposition}[\cite{KZIoofzFLV}]  \label{PropNNHooYTVFw} 
    Il n'existe pas de surjection \( \eN\to \eD_b\). Autrement dit \( \eD_b\) est non dénombrable.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous prenons \( b\neq 2\) pour des raisons qui seront claires plus tard. Soit \( f\colon \eN\to \eD_b\). Pour \( i\in \eN\) nous notons 
    \begin{equation}
        f(n)=(c_i^{(n)})_{i\geq 1},
    \end{equation}
    et nous définissons la suite
    \begin{equation}
        c_k=\begin{cases}
            0    &   \text{si \( c_k^{(k)}\neq 0\)}\\
            1    &    \text{si \( c_k^{(k)}=0\)}.
        \end{cases}
    \end{equation}
    Cela est une suite dans \( \eD_b\) parce que \( b\neq 2\) et que la suite ne contient que des \( 0\) et des \( 1\). Mais nous n'avons \( f(n)=c\) pour aucun \( n\in \eN\) parce que nous avons \( c_n\neq f(n)_n\).

    Si \( b=2\) alors nous savons que \( \eD_2\sim\mathopen[ 0 , 1 [\sim \eD_3\). Donc \( \eD_2\sim \eD_3\) et \( \eD_2\) ne peut pas plus être mis en bijection avec \( \eN\) que \( \eD_3\).
\end{proof}
\begin{remark}
    La preuve ne fonctionne pas en base \( b=2\) parce que rien n'empêche d'avoir une queue de \( 1\). Il y a alors toutefois moyen de se débrouiller en construisant la suite \( c\) de façon plus subtile. Si \( b=2\) et \( n\in \eN\) alors \( f(n)\) est une suite de \( 0\) et \( 1\) contenant une infinité de \( 0\) (parce qu'il n'y a pas de queue de suite ne contenant que des \( 1\)). Nous construisons alors \( c\) de la façon suivante : d'abord nous recopions \( f(0)\) jusqu'à son \emph{deuxième} zéro que nous changeons en \( 1\); nommons \( n_0\) le rang de ce deuxième zéro. Ensuite nous recopions les éléments de \( f(1) \) à partir du rang \( n_0+1\) jusqu'au second zéro que nous changeons en \( 1\), etc.

    Le fait de prendre le deuxième zéro nous garanti que la suite \( c\) n'aura pas de queue de suite ne contenant que des \( 1\).

    Notons que cette construction s'adapte à tout \( b\); il suffit de prendre le second terme qui n'est pas \( b-1\) et le remplacer par \( b-1\).
\end{remark}

\begin{corollary}
    L'ensemble \( \mathopen[ 0 , 1 [\) n'est pas dénombrable.
\end{corollary}

\begin{proof}
    L'ensemble \( \mathopen[ 0 , 1 [\) est en bijection avec \( \eD_b\) que nous venons de prouver n'être pas dénombrable.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Exponentielle de matrice}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%\label{subsecAOnIwQM}
\label{secAOnIwQM}

\begin{enumerate}
    \item
        En ce qui concerne la continuité, nous aurons évidemment besoin de théorie à propos de l'inversion de limites et de sommes. Nous en parlerons donc en \ref{subsecXNcaQfZ}.
    \item 
        Les séries entières de matrices seront traitées plus en détail autour de la proposition \ref{PropFIPooSSmJDQ}.
\end{enumerate}

\begin{proposition}     \label{PropPEDSooAvSXmY}
    Soit \( V\) un espace vectoriel de dimension finie et \( A\in\End(V)\). La série
    \begin{equation}
        \exp(A)=\mtu+A+\frac{ A^2 }{ 2 }+\frac{ A^3 }{ 3 }+\ldots =\sum_{k=1}^{\infty}\frac{ A^k }{ k! }.
    \end{equation}
    converge normalement dans \( \big( \End(V),\| . \|_{op} \big)\).  L'\defe{exponentielle}{exponentielle!de matrice} de la matrice \( A\) est cette matrice.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Vu que la norme opérateur est une norme d'algèbre par la proposition \ref{PropEDvSQsA}, nous avons pour tout \( k\) la majoration \( \| A^k \|\leq \| A \|^k\). Nous avons donc
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}\frac{ \| A^k \| }{ k! }\leq \sum_k\frac{ \| A \|^k }{ k! }.
    \end{equation}
    La dernière somme converge en vertu de la convergence de la série exponentielle donnée en exemple \ref{ExIJMHooOEUKfj}.
\end{proof}

Étant donné que c'est une limite, il y a une question de convergence et donc de topologie. C'est pour cela que nous ne pouvions pas introduire l'exponentielle de matrice avant d'avoir introduit la norme des matrices. La convergence de la série pour toute matrice sera prouvée au passage dans la proposition \ref{PropFMqsIE}.


La fonction exponentielle \(  x\mapsto e^{x}\) n'est pas un polynôme en \( x\), mais nous avons les résultat marrant suivant.
\begin{proposition} \label{PropFMqsIE}
    Si \( u\) est un endomorphisme, alors \( \exp(u)\) est un polynôme en \( u\)\footnote{Nan, mais j'te jure : \( \exp\) n'est pas un polynôme, mais $\exp(u)$ est un polynôme de \( u\).}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi_u\colon \eK[X]&\to \End(E) \\
            P&\mapsto P(u)
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Étant donné que l'image de \( \varphi_u\) est un fermé dans \( \End(E)\), il suffit de montrer que la série
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}\frac{ \varphi_u(X)^k }{ k! }
    \end{equation}
    converge dans \( \End(E)\) pour qu'elle converge dans \( \Image(\varphi_u)\). Pour ce faire nous nous rappelons de la norme opérateur\footnote{Définition \ref{DEFooYDFVooSMgvsD}.} et de la propriété fondamentale \( \| A^k \|\leq \| A \|^k\). En notant \( A=\varphi_u(X)\),
    \begin{equation}
        \left\| \sum_{k=n}^m\frac{ A^k }{ k! } \right\|\leq \sum_{k=n}^m\frac{ \| A^k \| }{ k! }\leq \sum_{k=n}^m\frac{ \| A \|^k }{ k! },
    \end{equation}
    ce qui est une morceau du développement de \(  e^{\| A \|}\). La limite \( n\to\infty\) est donc zéro par la convergence de l'exponentielle réelle. La suite des sommes partielles de  $e^{A}$ est donc de Cauchy. La série converge donc parce que nous sommes dans un espace vectoriel réel de dimension finie (\( \End(E)\)).
\end{proof}
% TODO : et tant qu'on y est, justifier la convergence de la série de l'exponentielle réelle.

\begin{remark}
    Pourquoi \( \exp(u)\) est-il un polynôme d'endomorphisme alors que \( \exp\) n'est pas un polynôme ? Lorsque nous disons que la fonction \( x\mapsto \exp(x)\) n'est pas un polynôme, nous sommes en train de localiser la fonction \( \exp\) à l'intérieur de l'espace de toutes les fonctions \( \eR\to \eR\), c'est à dire à l'intérieur d'un espace de dimension infinie. Au contraire lorsqu'on parle de \( \exp(u)\) et qu'on le compare aux endomorphismes \( P(u)\), nous sommes en train de repérer \( \exp(u)\) à l'intérieur de l'espace des matrices qui est de dimension finie. Il n'est donc pas étonnant que l'on parvienne moins à faire la distinction.

    Si par contre nous considérons \( \exp\) en tant qu'application \( \exp\colon \End(E)\to \End(E)\), ce n'est pas un polynôme.

    Si \( u\) et \( v\) sont des endomorphismes, nous aurons des polynômes \( P\) et \( Q\) tels que \( e^u=P(u)\) et \( e^v=Q(v)\); mais nous n'aurons en général évidemment pas \( P=Q\). En cela, \( \exp\) n'est pas un polynôme.
\end{remark}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Sommes de familles infinies}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Convergence commutative}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Soit \( x_k\) une suite dans un espace vectoriel normé \( E\). Nous disons que la suite \defe{converge commutativement}{convergence!commutative} vers \( x\in E\) si \( \lim_{n\to \infty}\| x_n-x \| =0\) et si pour toute bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) nous avons aussi
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} \| x_{\tau(k)}-x \|=0.
    \end{equation}
    La notion de convergence commutative est surtout intéressante pour les séries. La somme
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}x_k
    \end{equation}
    converge commutativement vers \( x\) si \( \lim_{N\to \infty} \| x-\sum_{k=0}^Nx_k \|=0\) et si pour toute bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{N\to \infty} \| x-\sum_{k=0}^Nx_{\tau(k)} \|=0.
    \end{equation}
\end{definition}

Nous démontrons maintenant qu'une série converge commutativement si et seulement si elle converge absolument.

Pour le sens inverse, nous avons la proposition suivante.
\begin{proposition}
    Soit \( \sum_{k=0}^{\infty}a_k\) une série réelle qui converge mais qui ne converge pas absolument. Alors pour tout \( b\in \eR\), il existe une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) telle que \( \sum_{i=0}^{\infty}a_{\tau(i)}=b\).
\end{proposition}
Pour une preuve, voir \href{http://gilles.dubois10.free.fr/analyse_reelle/seriescomconv.html}{chez Gilles Dubois}.

\begin{proposition} \label{PopriXWvIY}
    Soit \( (a_i)_{i\in \eN}\) une suite dans \( \eC\) convergent absolument. Alors elle converge commutativement.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\). Nous posons \( \sum_{i=0}^\infty a_i=a\) et nous considérons \( N\) tel que
    \begin{equation}
        | \sum_{i=0}^Na_i-a |<\epsilon.
    \end{equation}
    Étant donné que la série des \( | a_i |\) converge, il existe \( N_1\) tel que pour tout \( p,q>N_1\) nous ayons \( \sum_{i=p}^q| a_i |<\epsilon\). Nous considérons maintenant une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN \). Prouvons que la série \( \sum_{i=0}^{\infty}| a_{\tau(i)} |\) converge. Nous choisissons \( M\) de telle sorte que pour tout \( n>M\), \( \tau(n)>N_1\); alors si \( p,q>M\) nous avons
    \begin{equation}
        \sum_{i=p}^q| a_{\tau(i)} |<\epsilon.
    \end{equation}
    Par conséquent la somme de la suite \( (a_{\tau(i)})\) converge. Nous devons montrer à présent qu'elle converge vers la même limite que la somme «usuelle» \( \lim_{N\to \infty} \sum_{i=0}^Na_i\).

    Soit \( n>\max\{ M,N \}\). Alors
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^na_k=\sum_{k=0}^Ma_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^Na_k+\underbrace{\sum_{M+1}^na_{\tau(k)}}_{<\epsilon}-\underbrace{\sum_{k=N+1}^na_k}_{<\epsilon}.
    \end{equation}
    Par construction les deux derniers termes sont plus petits que \( \epsilon\) parce que \( M\) et \( N\) sont les constantes de Cauchy pour les séries \( \sum a_{\tau(i)}\) et \( \sum a_i\). Afin de traiter les deux premiers termes, quitte à redéfinir \( M\), nous supposons que \( \{ 1,\ldots, N \}\subset \tau\{ 1,\ldots, M \}\); par conséquent tous les \( a_i\) avec \( i<N\) sont atteints par les \( a_{\tau(i)}\) avec \( i<M\). Dans ce cas, les termes qui restent dans la différence
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}a_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^Na_k
    \end{equation}
    sont des \( a_k\) avec \( k>N\). Cette différence est donc en valeur absolue plus petite que \( \epsilon\), et nous avons en fin de compte que
    \begin{equation}
        \left| \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^na_k \right| <\epsilon.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PropyFJXpr}
    Soit \( \sum_{i=0}^{\infty}a_i\) une série qui converge mais qui ne converge pas absolument. Pour tout \( b\in \eR\), il existe une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) telle que \( \sum_{i=}^{\infty}a_{\tau(i)}=b\).
\end{proposition}

Les propositions \ref{PopriXWvIY} et \ref{PropyFJXpr} disent entre autres qu'une série dans \( \eC\) est commutativement sommable si et seulement si elle est absolument sommable.

Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille de nombres complexes indexée par un ensemble \( I\) quelconque. Nous allons nous intéresser à la somme \( \sum_{i\in I}a_i\).


Soit \( \{ a_i \}_{i\in I}\) des nombres positifs. Nous définissons la somme
\begin{equation}
    \sum_{i\in I}a_i=\sup_{\text{\( J\) fini}}\sum_{j\in J}a_j.
\end{equation}
Notons que cela est une définition qui ne fonctionne bien que pour les sommes de nombres positifs. Si \( a_i=(-1)^i\), alors selon la définition nous aurions \( \sum_i(-1)^i=\infty\). Nous ne voulons évidemment pas un tel résultat.

Dans le cas de familles de nombres réels positifs, nous avons une première définition de la somme. 
\begin{definition}  \label{DefHYgkkA}
Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille de nombres réels positifs indexés par un ensemble quelconque \( I\). Nous définissons
\begin{equation}
    \sum_{i\in I}a_i=\sup_{\text{\( J\) fini dans \( I\)}}\sum_{j\in J}a_j.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefIkoheE}
    Si \( \{ v_i \}_{i\in I}\) est une famille de vecteurs dans un espace vectoriel normé indexée par un ensemble quelconque \( I\). Nous disons que cette famille est \defe{sommable}{famille!sommable} de somme \( v\) si pour tout \( \epsilon>0\), il existe un \( J_0\) fini dans \( I\) tel que pour tout ensemble fini \( K\) tel que \( J_0\subset K\) nous avons
    \begin{equation}
        \| \sum_{j\in K}v_j-v \|<\epsilon.
    \end{equation}
\end{definition}
Notons que cette définition implique la convergence commutative.

\begin{example}
    La suite \( a_i=(-1)^i\) n'est pas sommable parce que quel que soit \( J_0\) fini dans \( \eN\), nous pouvons trouver \( J\) fini contenant \( J_0\) tel que \( \sum_{j\in J}(-1)^j>10\). Pour cela il suffit d'ajouter à \( J_0\) suffisamment de termes pairs. De la même façon en ajoutant des termes impairs, on peut obtenir \( \sum_{j\in J'}(-1)^i<-10\).
\end{example}

\begin{example}
    De temps en temps, la somme peut sortir d'un espace. Si nous considérons l'espace des polynômes \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\to \eR\) muni de la norme uniforme, la somme de l'ensemble
    \begin{equation}
        \{ 1,-1,\pm\frac{ x^n }{ n! } \}_{n\in \eN}
    \end{equation}
    est zéro.

    Par contre la somme de l'ensemble \( \{ 1,\frac{ x^n }{ n! } \}_{n\in \eN}\) est l'exponentielle qui n'est pas un polynôme.
\end{example}

\begin{example}
    Au sens de la définition \ref{DefIkoheE} la famille
    \begin{equation}
        \frac{ (-1)^n }{ n }
    \end{equation}
    n'est pas sommable. En effet la somme des termes pairs est \( \infty\) alors que la somme des termes impairs est \( -\infty\). Quel que soit \( J_0\in \eN\), nous pouvons concocter, en ajoutant des termes pairs, un \( J\) avec \( J_0\subset J\) tel que \( \sum_{j\in J}(-1)^j/j\) soit arbitrairement grand. En ajoutant des termes négatifs, nous pouvons également rendre \( \sum_{j\in J}(-1)^j/j\) arbitrairement petit.
\end{example}

\begin{proposition} \label{PropVQCooYiWTs}
    Si \( (a_{ij})\) est une famille de nombres positifs indexés par \( \eN\times \eN\) alors
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}=\sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big)
    \end{equation}
    où la somme de gauche est celle de la définition \ref{DefHYgkkA}.
\end{proposition}
%TODO : cette proposition peut être vue comme une application de Fubini pour la mesure de comptage. Le faire et référentier ici.

\begin{proof}
    Nous considérons \( J_{m,n}=\{ 0,\ldots, m \}\times \{ 0,\ldots, n \}\) et nous avons pour tout \( m\) et \( n\) :
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq \sum_{(i,j)\in J_{m,n}}a_{ij}=\sum_{i=1}^m\Big( \sum_{j=1}^na_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Si nous fixons \( m\) et que nous prenons la limite \( n\to \infty\) (qui commute avec la somme finie sur \( i\)) nous trouvons
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq =\sum_{i=1}^m\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Cela étant valable pour tout \( m\), c'est encore valable à la limite \( m\to \infty\) et donc
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq \sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}
    
    Pour l'inégalité inverse, il faut remarquer que si \( J\) est fini dans \( \eN^2\), il est forcément contenu dans \( J_{m,n}\) pour \( m\) et \( n\) assez grand. Alors
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in J}a_{ij}\leq \sum_{(i,j)\in J_{m,n}}a_{ij}=\sum_{i=1}^m\sum_{j=1}^na_{ij}\leq \sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Cette inégalité étant valable pour tout ensemble fini \( J\subset \eN^2\), elle reste valable pour le supremum.    
\end{proof}

La définition générale de la somme \ref{DefIkoheE} est compatible avec la définition usuelle dans les cas où cette dernière s'applique.
\begin{proposition}[commutative sommabilité]\label{PropoWHdjw}
    Soit \( I\) un ensemble dénombrable et une bijection \( \tau\colon \eN\to I\). Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille dans un espace vectoriel normé. Alors
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}a_{\tau(k)}=\sum_{i\in I}a_i
    \end{equation}
    dès que le membre de droite existe. Le membre de gauche est définit par la limite usuelle.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous posons \( a=\sum_{i\in I}a_i\). Soit \( \epsilon>0\) et \( J_0\) comme dans la définition. Nous choisissons
    \begin{equation}
        N>\max_{j\in J_0}\{ \tau^{-1}(j) \}.
    \end{equation}
    En tant que sommes sur des ensembles finis, nous avons l'égalité
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^Na_{\tau(k)}=\sum_{j\in J_0}a_j
    \end{equation}
    où \( J\) est un sous-ensemble de \( I\) contenant \( J_0\). Soit \( J\) fini dans \( I\) tel que \( J_0\subset J\). Nous avons alors
    \begin{equation}
        \| \sum_{k=0}^Na_{\tau(k)}-a \|=\| \sum_{j\in J}a_j-a \|<\epsilon.
    \end{equation}
    Nous avons prouvé que pour tout \( \epsilon\), il existe \( N\) tel que \( n>N\) implique \( \| \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-a\| <\epsilon\).
\end{proof}

\begin{corollary}
    Nous pouvons permuter une somme dénombrable et une fonction continue. C'est à dire que si \( f\) est une fonction continue sur l'espace vectoriel normé \( E\) et \( (a_i)_{i\in I}\) une famille sommable dans \( E\) alors
    \begin{equation}
        f\left( \sum_{i\in I}a_i \right)=\sum_{i\in I}f(a_i).
    \end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
    En utilisant une bijection \( \tau\) entre \( I\) et \( \eN\) avec la proposition \ref{PropoWHdjw} ainsi que le résultat connu à propos des sommes sur \( \eN\), nous avons
    \begin{equation}
        f\left( \sum_{i\in I}a_i \right)=f\left( \sum_{k=0}^{\infty}a_{\tau(k)} \right)=\sum_{k=0}^{\infty}f(a_{\tau(k)})=\sum_{i\in I}f(a_i).
    \end{equation}
\end{proof}

La proposition suivante nous enseigne que les sommes infinies peuvent être manipulée de façon usuelle.
\begin{proposition} \label{PropMpBStL}
    Soit \( I\) un ensemble dénombrable. Soient \( (a_i)_{i\in I}\) et \( (b_i)_{i\in I}\), deux familles de réels positifs telles que \( a_i<b_i\) et telles que \( (b_i)\) est sommable. Alors \( (a_i)\) est sommable.

    Si \( (a_i)_{i\in I}\) est une famille de complexes telle que \( (| a_i |)\) est sommable, alors \( (a_i)\) est sommable.
\end{proposition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Mini introduction aux nombres \texorpdfstring{p}{$p$}-adiques}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\subsection{La flèche d'Achille}\label{s:un}

C'est un grand classique que je donne ici juste comme introduction pour montrer que des série infinies peuvent donner des nombres finis de manière tout à fait intuitive.

Achille tire une flèche vers un arbre situé à $\unit{10}{\meter}$ de lui. Disons que la flèche avance à une vitesse constante de $\unit{1}{\meter\per\second}$. Il est clair que la flèche mettra $\unit{10}{\second}$ pour toucher l'arbre. En $\unit{5}{\second}$, elle aura parcouru la moitié de son chemin. On le note :
\[
\text{temps}=5s+\ldots
\]
Reste \( \unit{5}{\meter}\) à faire. En $\unit{2.5}{\second}$, elle aura fait la moitié de ce chemin chemin, soit $2.5m=\frac{10}{4}m$. On le note :
\[
\text{temps}=\frac{10}{2}s+\frac{10}{4}s+
\]
Reste $2.5m$ à faire. La moitié de ce trajet, soit $\frac{10}{8}m$, est parcouru en $\frac{10}{8}s$; on le note encore, mais c'est la dernière fois !

\[
\text{temps}=\frac{10}{2}s+\frac{10}{4}s+\frac{10}{8}s+
\]
En continuant ainsi à regarder la flèche qui parcours des demi-trajets puis des demi de demi-trajets et encore des demi de demi de demi-trajets, et en sachant que le temps total est $10s$, on trouve :
\[
10\left( \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\ldots  \right)=10.
\]
On doit donc croire que la somme jusqu'à l'infini des inverse des puissances de deux vaut $1$ :
\[
   \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^n}=1.
\]
Cela peut être démontré à la loyale.

\subsection{La tortue et Achille}

Maintenant qu'on est convaincu que des sommes infinies peuvent représenter des nombres tout à fait normaux, passons à un truc plus marrant.

Achille, qui marche peinard à $\unit{10}{\meter\per\hour}$, part avec $1m$ d'avance sur une tortue qui avance à $\unit{1}{\meter\per\hour}$. Le temps que la tortue arrive au point de départ d'Achille, Achille aura parcouru $10m$, et le temps que la tortue mettra pour arriver à ce point, eh bien, Achille ne sera déjà plus là : il sera à $100m$. Si la tortue tient bon pendant un temps infini, et si l'on est confiant en le genre de raisonnements faits à la section \ref{s:un}, elle rattrapera Achille dans 
\[
1m+10m+100m+1000m+\ldots
\]
Autant dire que ça ne risque pas d'arriver. Et pourtant, mettons en équations : 
\begin{subequations}
    \begin{numcases}{}
        x_{\text{Achile}}(t)=1+10t\\
        x_{\text{tortue}}(t)=t.
    \end{numcases}
\end{subequations}
La tortue rejoints Achille au temps \( t\) tel que \( x_{\text{Achille}(t)}=x_{\text{tortue}}(t)\). Un mini calcul donne $t=-1/9$. Physiquement, c'est une situation logique. Peut-on en déduire une égalité mathématique du style de 
\[
1+10+100+1000+\ldots=-\frac{1}{9}\; ???
\]
Là où les choses deviennent jolies, c'est quand on cherche à voir ce que peut bien être la valeur d'un hypothétique $x=1+10+100+1000+\ldots$. En effet, logiquement on devrait avoir
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{x}{10}&=\frac{1}{10}+1+10+100+\ldots\\
            &=\frac{1}{10}+x.
\end{split}
\end{equation*}
Reste à résoudre l'équation du premier degré : $\frac{x}{10}=x+\frac{1}{10}$. Ai-je besoin de donner la solution ?

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Dans les nombres \texorpdfstring{p}{$ p$}-adiques, c'est vrai}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous nous proposons d'apprendre sur les nombres \( p\)-adiques juste ce qu'il faut pour montrer que l'égalité
\begin{equation}
    \sum_{k=0}^{\infty}10^k=-\frac{1}{ 9 }
\end{equation}
est vraie dans les nombres \( 5\)-adiques. Tout ce qu'il faut est sur \wikipedia{fr}{Nombre_p-adique}{wikipedia}.

Soit \( a\in \eN\) et \( p\), un nombre premier. La \defe{valuation}{valuation!$p$-adique} \( p\)-adique de \( a\) est l'exposant de \( p\) dans la décomposition de \( a\) en nombres premiers. On la note \( v_p(a)\). Pour un rationnel on définit
\begin{equation}
    v_p\left( \frac{ a }{ b } \right)=v_p(a)-v_p(b)
\end{equation}
La \defe{valeur absolue}{valeur absolue!$p$-adique} \( p\)-adique de \( r\in \eQ\) est 
\begin{equation}
    | r |_p=p^{-v_p(r)}.
\end{equation}
Nous posons \( | 0 |_p=0\). De là nous considérons la distance
\begin{equation}
    d_p(x,y)=| x-y |_p.
\end{equation}

\begin{lemma}
    L'espace \( (\eQ,d_p)\) est un espace métrique\footnote{Définition \ref{DefMVNVFsX}}.
\end{lemma}
\index{topologie!\( p\)-adique}

Nous considérons maintenant \( p=5\). Étant donné que \( a=5\cdot 2\) nous avons \( v_5(10)=1\) et
\begin{equation}
    v_5\left( \frac{1}{ 9 } \right)=v_5(1)-v_5(9)=0.
\end{equation}
Nous avons
\begin{equation}
    \sum_{k=0}^N10^k+\frac{1}{ 9 }=\frac{ 10^{N+1} }{ 9 }
\end{equation}
mais
\begin{equation}
    v_p\left( \frac{ 10^{N+1} }{ 9 } \right)=v_5(10^{N+1})-v_5(9)=N+1.
\end{equation}
Par conséquent
\begin{equation}
    d_5\big( \sum_{k=0}^N10^k,-\frac{1}{ 9 } \big)=| \frac{ 10^{N+1} }{ 9 } |_p=p^{-(N+1)}.
\end{equation}
En passant à la limite,
\begin{equation}
    \lim_{N\to \infty} d_5\big( \sum_{k=0}^N10^k,-\frac{1}{ 9 } \big)=0,
\end{equation}
ce qui signifie que\footnote{Voir la définition \ref{DefGFHAaOL} de la convergence d'une série dans un espace métrique.}
\begin{equation}
    \sum_{k=0}^{\infty}10^k=-\frac{1}{ 9 }.
\end{equation}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Fonctions}		\label{Sect_fonctions}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Soient $(V,\| . \|_V)$ et $(W,\| . \|_W)$ deux espaces vectoriels normés, et une fonction $f$ de $V$ dans $W$. Il est maintenant facile de définir les notions de limites et de continuité pour de telles fonctions en copiant les définitions données pour les fonctions de $\eR$ dans $\eR$ en changeant simplement les valeurs absolues par les normes sur $V$ et $W$.

La caractérisation suivante est un recopiage de la définition \ref{DefOLNtrxB} lorsque la topologie est donnée par des boules.
\begin{proposition}\label{PropHOCWooSzrMjl}
	Soit $f\colon V\to W$ une fonction de domaine \( \Domaine(f)\subset V\) et soit $a$ un point d'accumulation de $\Domaine(f)$. 
    La fonction \( f\) en $a$ si et seulement si il existe un élément $\ell\in W$ tel que pour tout $\varepsilon>0$, il existe un $\delta>0$ tel que pour tout $x\in \Domaine(f)$,
    \begin{equation}        \label{EqDefLimzxmasubV}
		0<\| x-a \|_V<\delta\,\Rightarrow\,\| f(x)-\ell \|_W<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, nous écrivons $\lim_{x\to a} f(x)=\ell$ et nous disons que $\ell$ est la \defe{limite}{limite} de $f$ lorsque $x$ tend vers $a$.
\end{proposition}

\begin{remark}
    Le fait que nous limitions la formule \eqref{EqDefLimzxmasubV} aux \( x\) dans le domaine de \( f\) n'est pas anodin. Considérons la fonction \( f(x)=\sqrt{x^2-4}\), de domaine \( | x |\geq 2\). Nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{x\to 2} \sqrt{x^2-4}=0.
    \end{equation}
    Nous ne pouvons pas dire que cette limite n'existe pas en justifiant que la limite à gauche n'existe pas. Les points \( x<2\) sont hors du domaine de \( f\) et ne comptent dons pas dans l'appréciation de l'existence de la limite.

    Vous verrez plus tard que ceci provient de la \wikipedia{fr}{Topologie_induite}{topologie induite} de \( \eR\) sur l'ensemble \( \mathopen[ 2 , \infty [\).
\end{remark}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Produit fini d'espaces vectoriels normés}\label{sec_prod}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Dans cette sections nous parlons de produits finis d'espaces. Cela ne signifie pas que chacun des espaces soient séparément de dimension finie.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Norme}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La définition de la norme sur un produit d'espaces vectoriels normés découle immédiatement de la définition de la distance \ref{DefZTHxrHA} :
\begin{definition}  \label{DefFAJgTCE}
    Soient $V$ et $W$ deux espaces vectoriels normés. On appelle \defe{espace produit}{produit!d'espaces vectoriels normés} de $V$ et $W$ le produit cartésien $V\times W$ 
    \begin{equation}
    V\times W=\{(v,w)\,|\, v\in V,\, w\in W\},
    \end{equation}
    muni de la norme $\|\cdot \|_{V\times W}$
    \begin{equation}	\label{EqNormeVxWmax}
        \|(v,w) \|_{V\times W}=\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}.
    \end{equation}
\end{definition}
Il est presque immédiat de vérifier que le produit cartésien $V\times W$ est un espace vectoriel pour les opération de somme et multiplication par les scalaires définies composante par composante. C'est à dire,  si $(v_1,w_1)$, $(v_2,w_2)$ sont dans $V\times W$ et $a$, $b$ sont des scalaires, alors  
\begin{equation}
 a (v_1,w_1)+ b(v_2,w_2)=(av_1,aw_1)+ (bv_2,bw_2)=(av_1+bv_2,aw_1+bw_2).
\end{equation}

\begin{lemma}
	L'opération $\|\cdot \|_{V\times W}\colon V\times W\to \eR$ est une norme.
\end{lemma}

\begin{proof}
	On doit vérifier les trois conditions de la définition \ref{DefNorme}.
	\begin{itemize}
		\item Soit $(v,w)$ dans $V\times W$ tel que $\|(v,w)\|_{V\times W}=\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}=0$. Alors $\|v\|_V=0$ et $\|w\|_W=0$, donc $v=0_V$ et $w=0_W$. Cela implique $(v,w)=(0_v,0_w)=0_{V\times W}$. 
		\item Pour tout $a$ dans $\eR$ et $(v,w)$ dans $V\times W$,  la norme $\|a (v,w)\|_{V\times W}$ est donnée par  $\max\{\|av\|_{V},\|aw\|_W\}$. On peut factoriser $\|av\|_{V}=|a|\|v\|_{V}$ et $\|aw\|_W=|a|\|w\|_W$ et donc $\|a (v,w)\|_{V\times W}=|a|\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}=|a|\|(v,w)\|_{V\times W}$.
		\item Soient $(v_1,w_1)$ et $(v_2,w_2)$ dans $V\times W$. 
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\|(v_1,w_1)+(v_2,w_2)\|_{V\times W}&=\max\{\|v_1+v_2\|_{V},\|w_1+w_2\|_W\}\\
				&\leq \max\{\|v_1\|_V+\|v_2\|_{V},\|w_1\|_W+\|w_2\|_W\}\\
				&\leq\max\{\|v_1\|_V,\|w_1\|_W\}+ \max\{\|v_2\|_{V},\|w_2\|_W\}\\
				&=\|(v_1,w_1)\|_{V\times W}+\|(v_2,w_2)\|_{V\times W}.
			\end{aligned}
		\end{equation}
	\end{itemize} 
\end{proof}

Toutes ces définitions se généralisent à un produit fini d'espaces vectoriels normés. Si les espaces \( V_i\) sont des espaces vectoriels normés, nous pouvons mettre sur le produit une topologie et une norme :
\begin{itemize}
    \item La topologie produit donnée en \ref{DefIINHooAAjTdY}
    \item La norme maximum \( \| v_1,\ldots, v_n \|_{max}=\max\{ \| v_1 \|,\ldots, \| v_n \| \}\). Dans le membre de droites, toutes les normes sont différentes.
\end{itemize}
Une question qui vient est la compatibilité entre ces deux constructions. Est-ce que la topologie associée à la norme maximum est le topologie produit ? Oui.

\begin{lemma}[\cite{ooALKGooMAzKpz}]        \label{LEMooWVVCooIGgAdJ}
    La topologie de la norme maximum est la topologie produit\footnote{Définition \ref{DefIINHooAAjTdY}.}.
\end{lemma}

\begin{proposition}[\cite{ooCUHNooNYIeGt}]      \label{PROPooQFTSooPFfbCc}
    Soient des espaces vectoriels normés \( V\) et \( W\) ainsi qu'une forme sesquilinéaire \( p\colon V\times W\to \eC\). Il y a équivalence des faits suivants.
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \phi\) est continue.
        \item
            \( \phi\) est continue en \( (0,0)\)
        \item
            \( \phi\) est bornée
        \item
            Il existe \( C\geq 0\) telle que \( | \phi(x,y) |\leq C\| x \|\| y \|  \) pour tout \( (x,y)\in V\times W\).
    \end{enumerate}
    De plus la norme de \( \phi\) est alors donnée par
    \begin{equation}
        \| \phi \|=\min\{  C\geq 0\tq | \phi(x,y) |\leq C\| x \|\| y \|\forall (x,y)\in V\times W  \}.
    \end{equation}
\end{proposition}

On remarque tout de suite que la norme $\|.\|_\infty$ sur $\eR^2$ est la norme de l'espace produit $\eR\times\eR$. En outre cette définition nous permet de trouver plusieurs nouvelles normes dans les espaces $\eR^p$. Par exemple, si nous écrivons $\eR^4$ comme $\eR^2\times \eR^2$ on peut munir $\eR^4$ de la norme produit
\[
\|(x_1,x_2,x_3,x_4)\|_{\infty, 2}=\max\{\|(x_1,x_2)\|_\infty, \|(x_3,x_4)\|_2\}. 
\]    
Les applications de projection de l'espace produit $V\times W$ vers les espaces <<facteurs>>, $V$ $W$ sont notées $\pr_V$ et $\pr_W$ et sont définies par
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\pr_V\colon V\times W&\to V \\
		(v,w)&\mapsto v 
	\end{aligned}
\end{equation}
et
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\pr_W\colon V\times W &\to W \\
		(v,w)&\mapsto w. 
	\end{aligned}
\end{equation}
Les inégalités suivantes sont évidentes
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		\|\pr_V(v,w)\|_V&\leq \|(v,w)\|_{V\times W} \\
		\|\pr_W(v,w)\|_W&\leq \|(v,w)\|_{V\times W}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La topologie de l'espace produit est induite par les topologies des espaces <<facteurs>>. La construction est faite en deux passages : d'abord nous disons que une partie $A\times B$ de $V\times W$ est ouverte si $A$ et $B$ sont des parties ouvertes de $V$ et de $W$ respectivement.  Ensuite nous définissons que une partie quelconque de $V\times W$ est ouverte si elle est une intersection finie ou une réunion de parties ouvertes de $V\times W$ de la forme $A\times B$. 

Ce choix de topologie donne deux propriétés utiles de l'espace produit 
\begin{enumerate}
	\item
		Les projections sont des \defe{applications ouvertes}{application!ouverte}. Cela veut dire que l'image par $\pr_V$ (respectivement $\pr_W$) de toute partie ouverte de $V\times W$ est une partie ouverte de $V$ (respectivement $W$). 
	\item 
		Pour toute partir $A$ de $V$ et $B$ de $W$, nous avons $\Int (A\times B)=\Int A\times \Int B$.\label{PgovlABeqbAbB}
\end{enumerate}
Une propriété moins facile a prouver est que pour toute partie $A$ de $V$ et $B$ de $W$ nous avons  $\overline{A\times B}=\bar{A}\times \bar{B}$. Voir le lemme \ref{LemCvVxWcvVW}.
% position 26329
%et l'exercice \ref{exoGeomAnal-0009}.
  
Ce que nous avons dit jusqu'ici est valable pour tout produit d'un nombre fini d'espaces vectoriels normés. En particulier, pour tout $m>0$  l'espace  $\eR^m$ peut être considéré comme le produit de $m$ copies de $\eR$. 

\begin{example}
	Si $V$ et $W$ sont deux espaces vectoriels, nous pouvons considérer le produit $E=V\times W$. Les projections $\pr_V$ et $\pr_W$\nomenclature{$\pr_V$}{projection de $V\times W$ sur $V$}, définies dans la section \ref{sec_prod}, sont des applications linéaires. 

	En effet, la projection $\pr_V\colon V\times W\to V$ est donnée par $\pr_V(v,w)=v$. Alors,
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\pr_V\big( (v,w)+(v',w') \big)&=\pr_V\big( (v+v'),(w+w') \big)\\
			&=v+v'\\
			&=\pr_V(v,w)+\pr_V(v',w'),
		\end{aligned}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\pr_V\big( \lambda(v,w) \big)=\pr_V\big( (\lambda v,\lambda w) \big)=\lambda v=\lambda\pr_V(v,w).
	\end{equation}
	Nous laissons en exercice le soin d'adapter ces calculs pour montrer que $\pr_W$ est également une projection.
\end{example}

\begin{proposition} \label{PropDXR_KbaLC}
    Si \( \mO\) est un voisinage de \( (a,b)\) dans \( V\times W\) alors \( \mO\) contient un ouvert de la forme \( B(a,r)\times B(b,r)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Vu que \( \mO\) est un voisinage, il contient un ouvert et donc une boule
    \begin{equation}
        B\big( (a,b),r \big)=\{ (v,w)\in V\times W\tq \max\{ \| v-a \|,\| w-b \| \}< r \}.
    \end{equation}
    Évidemment l'ensemble \( B(a,r)\times B(b,r)\) est dedans.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Suites}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous allons maintenant parler de suites dans $V\times W$. Nous noterons $(v_n,w_n)$ la suite dans $V\times W$ dont l'élément numéro $n$ est le couple $(v_n,w_n)$ avec $v_n\in V$ et $w_n\in W$. La notions de convergence de suite découle de la définition de la norme via la définition usuelle \ref{DefCvSuiteEGVN}. Il se fait que dans le cas des produits d'espaces, la convergence d'une suite est équivalente à la convergence des composantes. Plus précisément, nous avons le lemme suivant.
\begin{lemma}		\label{LemCvVxWcvVW}
	La suite $(v_n,w_n)$ converge vers $(v,w)$ dans $V\times W$ si et seulement les suites $(v_n)$ et $(w_n)$ convergent séparément vers $v$ et $w$ respectivement dans $V$ et $W$. 
\end{lemma}

\begin{proof}
	Pour le sens direct, nous devons étudier le comportement de la norme de $(v_n,w_n)-(v,w)$ lorsque $n$ devient grand. En vertu de la définition de la norme dans $V\times W$ nous avons
	\begin{equation}
		\Big\| (v_n,w_n)-(v,w) \Big\|_{V\times W}=\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}.
	\end{equation}
	Soit $\varepsilon>0$. Par définition de la convergence de la suite $(v_n,w_n)$, il existe un $N\in\eN$ tel que $n>N$ implique
	\begin{equation}
		\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}<\varepsilon,
	\end{equation}
	et donc en particulier les deux inéquations
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\| v_n-v \|&<\varepsilon\\
			\| w_n-w \|&<\varepsilon.
		\end{align}
	\end{subequations}
	De la première, il ressort que $(v_n)\to v$, et de la seconde que $(w_n)\to w$.

	Pour le sens inverse, nous avons pour tout $\varepsilon$ un $N_1$ tel que $\| v_n-v \|_V\leq\varepsilon$ pour tout $n>N_1$ et un $N_2$ tel que $\| w_n-w \|_W\leq\varepsilon$ pour tout $n>N_2$. Si nous posons $N=\max\{ N_1,N_2 \}$ nous avons les deux inégalités simultanément, et donc
	\begin{equation}
		\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}<\varepsilon,
	\end{equation}
	ce qui signifie que la suite $(v_n,w_n)$ converge vers $(v,w)$ dans $V\times W$.
\end{proof}

\begin{remark}		\label{RemTopoProdPasRm}
	Il faut remarquer que la norme \eqref{EqNormeVxWmax} est une norme \emph{par défaut}. C'est la norme qu'on met quand on ne sait pas quoi mettre. Or il y a au moins un cas d'espace produit dans lequel on sait très bien quelle norme prendre : les espaces $\eR^m$. La norme qu'on met sur $\eR^2$ est
	\begin{equation}
		\| (x,y) \|=\sqrt{x^2+y^2},
	\end{equation}
	et non la norme «par défaut» de $\eR^2=\eR\times\eR$ qui serait
	\begin{equation}
		\| (x,y) \|=\max\{ | x |,| y | \}.
	\end{equation}
	Les théorèmes que nous avons donc démontré à propos de $V\times W$ ne sont donc pas immédiatement applicables au cas de $\eR^2$.

	Cette remarque est valables pour tous les espaces $\eR^m$. À moins de mention contraire explicite, nous ne considérons jamais la norme par défaut \eqref{EqNormeVxWmax} sur un espace $\eR^m$.
\end{remark}

Étant donné la remarque \ref{RemTopoProdPasRm}, nous ne savons pas comment calculer par exemple la fermeture du produit d'intervalle $\mathopen] 0,1 ,  \mathclose[\times\mathopen[ 4 , 5 [$. Il se fait que, dans $\eR^m$, les fermetures de produits sont quand même les produits de fermetures.

\begin{proposition}		\label{PropovlAxBbarAbraB}
	Soit $A\subset\eR^m$ et $B\subset\eR^m$. Alors dans $\eR^{m+n}$ nous avons $\overline{ A\times B }=\bar A\times \bar B$.
\end{proposition}

La démonstration risque d'être longue; nous ne la faisons pas ici.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Applications multilinéaires}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}[Application multilinéaire]       \label{DefFRHooKnPCT}
    Une application $T: \eR^{m_1}\times \ldots \times\eR^{m_k}\to\eR^p $ est dite \defe{\( k\)-linéaire}{application!multilinéaire} si pour tout $X=(x_1, \ldots,x_k)$ dans $ \eR^{m_1}\times \ldots \times\eR^{m_k}$ les applications $x_i\mapsto T(x_1, \ldots, x_i,\ldots,x_k)$ sont linéaires pour tout $i$ dans $\{1,\ldots,k\}$, c'est à dire
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			T(\cdot,x_2, \ldots, x_i,\ldots,x_k)&\in \mathcal{L}(\eR^{m_1}, \eR^p),\\
			T(x_1,\cdot, \ldots, x_i,\ldots,x_k)&\in \mathcal{L}(\eR^{m_2}, \eR^p),\\
						& \vdots\\
			T(x_1, \ldots, x_i,\ldots,x_{k-1},\cdot)&\in \mathcal{L}(\eR^{m_k}, \eR^p).\\
		\end{aligned}
	\end{equation}
	En particulier lorsque $k=2$, nous parlons d'applications \defe{bilinéaires}{bilinéaire}. Vous pouvez deviner ce que sont les applications \emph{tri}linéaire ou \emph{quadri}linéaire.
\end{definition}

L'ensemble des applications $k$-linéaires de $ \eR^{m_1}\times \ldots \times\eR^{m_k}$ dans $\eR^p$ est noté $\mathcal{L}(\eR^{m_1}\times \ldots \times\eR^{m_k}, \eR^p)$ ou $\mathcal{L}(\eR^{m_1}, \ldots,\eR^{m_k}; \eR^p)$.

\begin{example}
  Soit $A$ une matrice avec $m$ lignes et $n$ colonnes. L'application bilinéaire de $\eR^m\times \eR^n$ dans $\eR$ associée à $A$ est définie par
\[
T_A(x,y)= x^TAy=\sum_{i,j}a_{i,j}x_i y_j, \qquad \forall x\in \eR^m, \, y \in \eR^n.
\]
\end{example}

Nous énonçons la proposition suivante dans le cas d'espaces vectoriels normés\footnote{Sans hypothèses sur la dimension.} parce que nous allons l'utiliser dans ce cas, mais le cas particulier \( E_i=\eR^{m_i}\) et \( F=\eR^p\) est important.
\begin{proposition} \label{PropUADlSMg}
    Soient des espaces vectoriels normés \( E_i\) et \( F\). Une application \( n\)-linéaire
    \begin{equation}
        T\colon E_1\times\ldots\times E_n\to F
    \end{equation}
    est est continue si et seulement s'il existe un réel $L\geq 0$ tel que
  \begin{equation}\label{limitatezza}
     \|T(x_1, \ldots,x_n)\|_F\leq L \|x_1\|_{F_1}\cdots\|x_n\|_{F_n}, \qquad \forall x_i\in E_i.
  \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Pour simplifier l'exposition nous nous limitons au cas $n=2$ et nous notons $T(x,y)=x*y$

    Supposons que l'inégalité \eqref{limitatezza} soit satisfaite. 
    \begin{equation}\label{LimImplCont}
      \begin{aligned}
        \|x*y-x_0*y_0\|&=\|(x-x_0)*y-x_0*(y-y_0)\|\\
    &\leq \|(x-x_0)*y\|+\|x_0*(y-y_0)\|\\
    &\leq L\|x-x_0\|\|y\| + L\|x_0\|\|y-y_0\|.
      \end{aligned}
    \end{equation}
    Si $x\to x_0$ et $y\to y_0$  on voit que $T$ est continue en passant à la limite aux deux côtes de l'inégalité \eqref{LimImplCont}.

    Soit $T$ continue en $(0,0)$. Évidemment\footnote{Dans la formule suivante, les trois zéros sont les zéros de trois espaces différents.} $0*0=0$, donc il existe $\delta>0$ tel que si $x\in B_{E_1}(0,\delta)$ et $y\in B_{E_2}(0,\delta)$ alors $\|x*y\|\leq 1$. En particulier si \( (x,y)\in B_{E_1\times E_2}(0,\delta)\) nous sommes dans ce cas. Soient maintenant  $x\in E_1\setminus\{ 0 \}$  et $y\in E_2\setminus\{ 0\}$
    \begin{equation}
        x*y=\left(\frac{\|x\|}{\delta}\frac{\delta x}{\|x\|}\right)*\left(\frac{\|y\|}{\delta}\frac{\delta y}{\|y\|}\right)
    =\frac{\|x\|\|y\|}{\delta^2} \left(\frac{\delta x}{\|x\|}\right)*\left(\frac{\delta y}{\|y\|}\right).
     \end{equation}
    On remarque que $\delta x/\|x\|_m$ est dans la boule de rayon $\delta$ centrée en $0_m$ et que $\delta y/\|y\|_n$ est dans la boule de rayon $\delta$ centrée en $0_n$. On conclut 
    \[
     x*y\leq \frac{\|x\|_m\|y\|_n}{\delta^2}.
    \]
    Il faut prendre $L=1/\delta^2$.
\end{proof}

La norme de \( T\) est alors définie comme la plus petite constante \( L\) qui fait fonctionner la proposition \ref{PropUADlSMg}.
\begin{definition}  \label{DefKPBYeyG}
	La norme sur l'espace $\aL(E_1\times \cdots\times E_n, F)$ des applications $k$-linéaires et continues est 
	\begin{equation}
        \|T\|_{E_1\times \ldots\times E_n}=\sup\{ \|T(u_1, \ldots,u_k)\|_{F}\,\vert\,\|u_i\|_{E_i}\leq 1, i=1,\ldots, k \}.
	\end{equation}
\end{definition}
Nous avons donc automatiquement
\begin{equation}    \label{EqYLnbRbC}
    \| T(u,v) \|\leq \| T \|\| u \|\| v \|.
\end{equation}
Et nous notons que cette norme est uniquement définie pour les applications linéaires continues. Ce n'est pas très grave parce qu'alors nous définissons \( \| T \|=\infty\) si \( T\) n'est pas continue. Cela pour retrouver le principe selon lequel on est continue si et seulement si on est borné.

\begin{proposition}\label{isom_isom}
  On définit les fonctions
  \begin{equation}
    \begin{array}{rccc}
      \omega_g: & \mathcal{L}(\eR^{m}\times\eR^{n}, \eR^p)&\to &\mathcal{L}(\eR^{m}, \mathcal{L}(\eR^{n}, \eR^p)),\\
      \omega_d: & \mathcal{L}(\eR^{m}\times\eR^{n}, \eR^p)&\to &\mathcal{L}(\eR^{n}, \mathcal{L}(\eR^{m}, \eR^p)),
    \end{array}
  \end{equation}
par 
\[
\omega_g(T)(x)=T(x,\cdot), \qquad \forall x\in\eR^m,
\]
et
\[
\omega_d(T)(y)=T(\cdot, y), \qquad \forall y\in\eR^n.
\]
Les fonctions $\omega_g$ et $\omega_d$ sont des isomorphismes qui préservent les normes.    
\end{proposition}
