% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2008-2009,2011-2015
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

Une équation différentielle ordinaire est la recherche de toutes les fonctions définie sur une partie de $\eR$ satisfaisant à une certaine égalité, faisant intervenir les dérivées de la fonction recherchée.

Dans la suite, $I$ désignera un intervalle de $\eR$. Une fonction sera \defe{dérivable sur $I$}{dérivable!fonction} si elle est dérivable au sens usuel sur l'intérieur de $I$, et si elle est dérivable à droite (resp. à gauche) sur l'éventuel bord gauche (resp. droit) de $I$.

\begin{definition}
  Une \defe{équation différentielle ordinaire d'ordre $n$ sur $I$}{equation@équation!différentielle!ordinaire d'ordre 1} est la recherche d'une fonction $y : I \to \eR$ dérivable $n$ fois, satisfaisant à une équation du type
  \begin{equation}\label{eqequadiff}
    F(t, y(t), y^\prime(t), \ldots, y^{n\prime}(t)) = 0 \quad \text{pour tout $t \in I$}
  \end{equation}
  où $I$ est un intervalle de $\eR$ et \begin{math}F : (I \times D) \subset (\eR\times\eR^{n+1})\to \eR\end{math} est une fonction donnée.
\end{definition}

\begin{remark}
L'équation différentielle~(\ref{eqequadiff}) sera raccourcie sous la forme
  \begin{equation}
    F(t, y, y^\prime, \ldots, y^{n\prime}) = 0
  \end{equation}
  où la dépendance en $t$ est sous-entendue.
\end{remark}

\begin{example}
	Soit $f : I \to \eR$ une fonction continue fixée. L'équation différentielle
	\begin{equation}
		y^\prime = f(t)
	\end{equation}
	se ramène à la recherche des primitives de $f$ sur l'intervalle $I$.
\end{example}

Le lemme suivant sert de temps en temps.
\begin{lemma}[Lemme de Grönwall]\index{Grönwall (lemme)}\index{lemme!Grönwall} \label{LemuBVozy}
    Soient \( \phi\) et \( \psi\) deux fonctions telles que pour tout \( t\in\mathopen[ t_0 , t_1 \mathclose]\), \( \phi(t)\geq 0\), \( \psi(t)\geq 0\) et
    \begin{equation}
        \phi(t)\leq +L\int_{t_0}^f\psi(s)\phi(s)ds
    \end{equation}
    où \( K\) et \( L\) sont des constantes positives. Alors
    \begin{equation}
        \phi(t)\leq K\exp\big( L\int_{t_0}^t\psi \big).
    \end{equation}
\end{lemma}
%TODO : la preuve.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
                    \section{Que faire avec \texorpdfstring{$f(z)dz=g(t)dt$}{fzdz} ?}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SecFairedzdt}

Dans de nombreux exercices d'équations différentielles, nous tombons sur $u'=f(t)$, et nous faisons formellement
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        \frac{ du }{ dt }&=f(t) &\Rightarrow    &&du=f(t)dt,
    \end{aligned}
\end{equation}
et ensuite, il y a la formule un peu magique
\begin{equation}
    u-u_0=\int_{t_0}^tf(t)dt.
\end{equation}
Voyons ce qu'il en est. Tout d'abord, il faut comprendre ce que signifie la formule
\begin{equation}        \label{EqDiffAstufzdz}
    f(z)dz=g(t)dt.
\end{equation}
Il s'agit d'une égalité entre deux formes différentielles sur $\eR$ où $z$ est une fonction de $t$.  Étant donné que $z$ est une fonction de $t$, il faut voir $dz$ comme la différentielle de cette fonction. La différentielle d'une fonction à une variable est donné par la dérivée :
\begin{equation}
    dz_t=z'(t)dt
\end{equation}
Écrire l'équation \eqref{EqDiffAstufzdz} pour chaque $t$ revient donc à écrire
\begin{equation}
    f\big( z(t) \big)z'(t)dt=g(t)dt
\end{equation}
Cela est une égalité entre deux formes différentielles. Nous avons donc égalité entre les intégrales des formes sur un chemin. Prenons un chemin tout simple de $t_0$ vers $t$ :
\begin{equation}
    \int_{t_0}^tf\big( z(t) \big)z'(t)dt=\int_{t_0}^tg(t)dt.
\end{equation}
Dans le premier membre, nous faisons un changement de variable $\xi=z(t)$, $d\xi=z'(t)dt$, et nous obtenons
\begin{equation}        \label{EqIntDiffAstuztz}
    \int_{z_0}^{z(t)}f(\xi)d\xi=\int_{t_0}^tg(t)dt.
\end{equation}
où nous avons remplacé la constante $z(t_0)$ par $z_0$ dans la borne d'intégration.  Si $F$ est une primitive de $f$ et $G$ une primitive de $g$, nous avons
\begin{equation}
    F(z)-F(z_0)=G(t)-G(t_0).
\end{equation}
Si aucun problème de Cauchy n'est donné, les constantes $F(z_0)$ et $G(t_0)$ sont mises en une seule et nous écrivons la solution
\begin{equation}
    F\big( z(t) \big)=G(t)+C,
\end{equation}
qui est une équation implicite pour $z(t)$. 

Nous trouvons assez souvent le cas simple
\begin{equation}    \label{EqAstfzdzdt}
    f(z)dz=dt.
\end{equation}
En remplaçant $g(t)=1$ dans \eqref{EqIntDiffAstuztz}, nous trouvons la fameuse
\begin{equation}        \label{Eqttzint}
    t-t_0=\int_{z_0}^zf(z)dz,
\end{equation}
dans laquelle il y a un abus de notation terrible entre le $z$ de la borne (que les étudiants oublient souvent) et la variable d'intégration $z$ !!

Le passage de \eqref{EqAstfzdzdt} à \eqref{Eqttzint} sera très souvent utilisé dans le cours de mécanique par exemple.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Équations linéaires du premier ordre}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Une \defe{équation différentielle linéaire}{equation@équation!différentielle!linéaire} est une équation de la forme
\begin{equation}
	y'+u(t)y=v(t).
\end{equation}

\begin{example}
Tant qu'il n'y a pas de second membre, c'est facile. Prenons l'exemple suivant :
\begin{equation}
	y'+2ty=0.
\end{equation}
Nous mettons tous les $t$ d'un côté et tous les $y$ et $y'$ de l'autre :
\begin{equation}
	\frac{ y' }{ y }=-2t,
\end{equation}
et puis on intègre sans oublier la constante d'intégration :
\begin{equation}
	\ln(y)=-t^2+C,
\end{equation}
et donc $y(t)=K e^{-t^2}$.
\end{example}

Lorsqu'il y a un second membre, il y a une astuce. Prenons par exemple
\begin{equation}		\label{EqDiffExLin}
	y'+2ty=4t.
\end{equation}
L'astuce est de commencer par résoudre l'équation sans le second membre (l'équation homogène associée). Nous notons $y_H$ la solution. Ici, la réponse est
\begin{equation}
	y_H(t)=K e^{-t^2}.
\end{equation}
Ensuite le truc est d'essayer de trouver la solution de l'équation \eqref{EqDiffExLin} sous la forme
\begin{equation}		\label{EqEssaiLin}
	y(t)=K(t) e^{t^2}.
\end{equation}
L'idée est de prendre la même que la solution de l'équation homogène (sans second membre), mais en disant que $K$ est une fonction. Afin de trouver la fonction $K$ qui donne la solution, il suffit de remettre l'essai \eqref{EqEssaiLin} dans l'équation \eqref{EqDiffExLin} :
\begin{equation}
	\underbrace{K' e^{-t^2}-2tK e^{-t^2}}_{y'(t)}+\underbrace{2tK e^{-t^2}}_{2ty(t)}=4t
\end{equation}
Les deux termes avec $K$ se simplifient et il reste
\begin{equation}
	K'(t)=4t e^{t^2},
\end{equation}
ce qui signifie $K(t)=2 e^{t^2+C}$. Nous avons donc déterminé la fonction qui fait fonctionner l'essai, et la solution à l'équation est
\begin{equation}
	y(t)=\big( 2 e^{t^2}+C \big) e^{-t^2}=2+C e^{-t^2}.
\end{equation}


La technique pour résoudre cette équation est de commencer par résoudre l'équation homogène associée. Si $U(t)$ est une primitive de $u(t)$, nous avons
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		y'_H(t)+u(t)y_H(t)&=0\\
		\frac{ y'_H }{ y_H }&=-u(t)\\
		\ln(y_H)&=-U(t)+C\\
		y_H(t)&= e^{-U(t)+C}=K e^{-U(t)}
	\end{aligned}
\end{equation}
où $K= e^{C}$.

Cela fournit la solution générale de l'équation homogène. Il existe un truc génial qui permet d'en tirer la solution générale du système non homogène. Lorsque nous avons trouvé $y_H(t)=K e^{-U(t)}$, le symbole $K$ désigne une constante. La méthode de \defe{variation des constantes}{variation des constantes} consiste à essayer la solution
\begin{equation}		\label{EqEssayVarSctr}
	y(t)=K(t) e^{-U(t)},
\end{equation}
c'est à dire à dire que la constante est en réalité une fonction. Afin de trouver quelle fonction $K(t)$ fait en sorte que l'essai \eqref{EqEssayVarSctr} soit une solution, nous la remplaçons dans l'équation de départ $y'+uy=v$. Maintenant,
\begin{equation}
	y'(t)=K'(t) e^{-U(t)}-K(t)u(t) e^{-U(t)}.
\end{equation}
En remettant dans l'équation,
\begin{equation}
	y'+uy=K' e^{-U}-Ku e^{-U}+uK e^{-U}=K' e^{-U}=v.
\end{equation}
Notez que les termes en $K$ se sont miraculeusement simplifiés. Cela est directement dû au fait que $ e^{-U}$ est solution de l'équation homogène. Nous restons avec l'équation
\begin{equation}
	K'=\frac{ v }{  e^{-U} }
\end{equation}
pour $K(t)$. La solution générale du problème non homogène est donc finalement donnée par
\begin{equation}
	y(t)=\big( W(t)+C \big) e^{-U(t)}
\end{equation}
si $W(t)$ est une primitive de $v(t)e^{U(t)}$.

Tout ceci est un peu heuristique. La proposition suivante dit dans quels cas ça fonctionne.
\begin{proposition}
Soient $u$ et $v$ continues sur $I$ et $U$, une primitive de $u$ sur $I$ et $W$ une primitive de $v e^{-U}$ sur $I$. Une fonction $y\colon I\to \eR$ est solution de $y'+u(t)y=v(t)$ si et seulement si il existe une constante $C\in \eR$ telle que
\begin{equation}
	y(t)=\big( W(t)+C \big) e^{U(t)}
\end{equation}
pour tout $t\in I$.
\end{proposition}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Pourquoi la variation des constantes fonctionne toujours ?}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Prenons une équation non homogène 
\begin{equation}        \label{EqAstNNHomo}
    z'(t)=f(t)z(t)+g(t),
\end{equation}
et supposons avoir une solution de l'homogène associée sous la forme $z_H(t)=Ch(t)$. Le coup de la variation des constates consiste à essayer une solution pour l'équation non homogène sous la forme\footnote{Je ne sais plus qui a eu l'idée de changer le nom de la constante de $C$ vers $K$ au moment de la transformer en fonction, mais c'est une bonne idée.}
\begin{equation}
    z(t)=K(t)h(t).
\end{equation}
Nous injectons cette solution dans l'équation de départ en utilisant le fait que $z'(t)=K'(t)h(t)+K(t)h'(t)$ :
\begin{equation}
    K'(t)h(t)+K(t)h'(t)=f(t)K(t)h(t)+g(t).
\end{equation}
Le terme $K(t)h'(t)$ se récrit en utilisant la propriété de définition de $h$, c'est à dire que $h'(t)=f(t)h(t)$. Nous voyons que les termes ne contenant pas de $K'$ se simplifient; il reste
\begin{equation}
    K'h=g.
\end{equation}
Cette équation a comme solution
\begin{equation}
    K=\int \frac{ f }{ h }+C.
\end{equation}
J'insiste sur la constante d'intégration ! En réalité, celles et ceux qui auront compris l'équation \eqref{Eqttzint} sauront que $K$ est donné par
\begin{equation}
    K(t)=\int_{\xi_0}^{t}\frac{ f(\xi) }{ g(\xi) }d\xi
\end{equation}
où $\xi_0$ joue le rôle de la constante d'intégration.

Quoi qu'il en soit, la solution générale de l'équation non homogène est
\begin{equation}        \label{EqSolVarCosntCool}
    z(t)=K(t)h(t)=\left( \int\frac{ g }{ h }+C \right)h.
\end{equation}
Cette solution comprend deux termes : $Ch$ qui est solution de l'homogène, et $\left( \int \frac{ g }{ h } \right)h$ qui est une particulière de l'équation non homogène.

Quelques conclusions :

\begin{enumerate}
\item
Si vous avez encore du $K$ (et pas que du $K'$) dans votre équation qui donne $K$, c'est que vous n'être pas dans le cadre d'une équation de type \eqref{EqAstNNHomo}. Le plus souvent, c'est que vous avez fait une faute de calcul quelque part.

\item
La méthode des variations des constantes n'est pas en contradiction avec le principe de \og SGEH+SPENH\fg. En effet, la SGEP et la SPENH sont toutes deux dans la solution \eqref{EqSolVarCosntCool}.

\item
La variation des constantes peut être vue comme une façon cool de trouver une solution particulière de l'équation non homogène.

\item
    La simplification ne se fait que après avoir remplacé $Kh'$ par $Kfh$, c'est à dire après avoir utilisé le fait que $z_H$ est solution de l'homogène. Sinon, la simplification n'est pas du tout évidente a priori. Il se peut même que, visuellement, les termes $Kh'$ et $Kfh$ ne se ressemblent pas du tout. Un exemple de cela arrivera par exemple dans l'exemple \ref{ExYCPtxgZ}, pour arriver à l'équation \eqref{EDEqFracII107exoVVprb}.

\end{enumerate}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Équations à variables séparées}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{Secvarsep}

Une \defe{équation à variables séparées}{equation@équation!différentielle!variables séparées} est une équation  de la forme
\begin{equation}		\label{EqDiffSeparee}
	y'=u(t)f(y)
\end{equation}
où $u\colon I\to \eR$ et $f\colon J\to \eR$ sont deux fonctions continues données. Les propositions \ref{ProJLykrK} et \ref{PropOkmXmC} résolvent ce cas, mais avant de voir cela, nous allons donner quelque indication «pratiques».

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{La méthode rapide}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

On peut évidement mettre tous les $y$ et $y'$ d'un côté :
\begin{equation}
	\frac{ y' }{ f(y) }=u(x).
\end{equation}
Une fois que cela est fait, on écrit $y'=\frac{ dy }{ dx }$, et on envoie le $dx$ du côté des $x$ :
\begin{equation}
	\frac{ dy }{ f(y) }=u(x)dx.
\end{equation}
Maintenant il suffit de prendre l'intégrale des deux côtés : comme la position des $dx$ et $dy$ l'indiquent, il faut intégrer par rapport à $y$ d'un côté et par rapport à $dx$ de l'autre côté.

L'intégrale à gauche est facile : c'est $\ln(y)$. À droite, par contre, ça dépend tout à fait de $u$.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{La méthode plus propre}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{equation}
	y'(t)=u(t)f\big( y(t) \big).
\end{equation}
Nous considérons $U$, une primitive de $u$ sut $I$ et $G$, une primitive de $1/f$ sur $J$. Si $I'\subseteq I$ et $y\colon I'\to J$, alors $y$ est solution de \eqref{EqDiffSeparee} si et seulement si il existe une constante $C$ telle que
\begin{equation}		\label{EqSolSepThe}
	G\big( y(t) \big)=U(t)+C.
\end{equation}
La recherche des solutions de l'équation différentielle se ramène donc à la recherche de primitives et de solutions d'une équation algébrique (il faut isoler $y(t)$ dans \eqref{EqSolSepThe}). Réciproquement toute solution régulière de cette dernière relation est solution de l'équation différentielle.

Remarque : lorsque nous cherchons $U$ et $G$, nous ne cherchons que \emph{une} primitive. Il ne faut pas considérer des constantes d'intégration à ce niveau.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Les théorèmes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}     \label{ProJLykrK}
Nous considérons l'équation \eqref{EqDiffSeparee} avec $u(t)$ continue sur $I$ et $f$ continue sur $J$ avec $f(\eta)\neq 0$ pour tout $\eta\in J$. Soit $U$, une primitive de $u$ sur $I$, et $G$, une primitive de $1/f$ sur $J$.

Si $y\colon Y'\to J$ est une fonction sur un intervalle $I'\subset I$, alors $y$ est solution de l'équation \eqref{EqDiffSeparee} si et seulement si il existe $C\in\eR$ tel que
\begin{equation}		\label{EqSoluceEqDiffSep}
	G\big( y(t) \big)=U(t)+C.
\end{equation}
\end{proposition}
Cette proposition dit que toutes les solutions qui ne s'annulent jamais sur un intervalle ont la forme $G\big( y(t) \big)=U(t)+C$ et peuvent donc être trouvées en calculant des primitives.

La formule \eqref{EqSoluceEqDiffSep} peut être obtenue de la façon heuristique suivante, en écrivant $y'=dy/dt$, et en passant le $dt$ à droite. Nous trouvons successivement
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		y'&=u(t)f(y)\\
		dy&=u(t)f(y)dt\\
		\frac{ dy }{ f(y) }&=u(t)dt\\
		\int\frac{ dy }{ f(y) }&=\int u(t)dt\\
		G(y)&=U(t)+C.
	\end{aligned}
\end{equation}

\begin{proposition} \label{PropOkmXmC}
Soient $u$ continue sur $I$ et $f$ continue sur $J$, et $f(\eta)\neq 0$ sur $J$. Soient $t_0\in I$ et $y_0\in J$. Alors il existe $I'\subset I$ avec $t_0\in I'$ et $f\in C^1(I'\to J)$ tels que
\begin{enumerate}

\item
$y$ est solution de \eqref{EqDiffSeparee} sur $I'$ et vérifie $y(t_0)=y_0$,
\item
si $z$ est une solution de \eqref{EqDiffSeparee} sur $I''\subset I'$ avec $t_0\in I''$ et $z(t_0)=y_0$, alors $I''\subset I'$ et $z(t)=y(t)$ pour tout $t\in I''$.

\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{example} \label{ExYCPtxgZ}
    Résoudre l'équation différentielle
    \begin{equation}
        y-\cos(t)y'=\cos(t)\big(1-\sin(t)\big)y^2.
    \end{equation}

La fonction $y=0$ est solution. En posant $z=1/y$, nous trouvons l'équation
\begin{equation}		\label{EDEqII107EqpourZ}
	z+\cos(t)z'=\cos(t)\big(1-\sin(t)\big)
\end{equation}
à laquelle $z$ doit satisfaire. L'équation homogène est
\begin{equation}
	z_H'=-\frac{ z_H }{ \cos(t) }.
\end{equation}
Ceci est une équation à variables séparées que nous résolvons en suivant les méthodes données plus haut : nous posons
\begin{equation}		\label{EqEDufUGII107}
	\begin{aligned}[]
		u(t)	&=\frac{1}{ \cos(t) }, \\
		f(z)	&=-z,\\
		U(t)	&=\ln\left[ \tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right) \right]	&\text{(voir formulaire)},\\
		G(z)	&=\ln\left( \frac{1}{ z } \right).
	\end{aligned}
\end{equation}
La solution $z_H$ est donnée par l'équation
\begin{equation}
	\ln\left( \frac{1}{ z } \right)=\ln\left[ K\tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right) \right],
\end{equation}
c'est à dire
\begin{equation}
	z_H(t)=\frac{ K }{ \tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right) }.
\end{equation}
Nous appliquons maintenant la méthode de variation des constantes sur cette solution afin de trouver la solution générale de l'équation \eqref{EDEqII107EqpourZ}. En utilisant la règle de Leibnitz, $z'=K'z_H+Kz'_H$, nous trouvons
\begin{equation}
	\frac{ K }{ \tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right) }+\cos(t)\left( \frac{ K' }{  \tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right) }-\frac{ K }{ 2\sin^2 \left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right)  } \right)=\cos(t)\big( 1-\sin(t) \big).
\end{equation}
Malgré leurs apparences, les deux termes en $K$ se simplifient. En effet, en vertu de l'équation $z_H'=\frac{ -z_H }{ \cos(t) }$, nous avons
\begin{equation}
	\frac{ -K }{ 2\sin^2\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right)}=\frac{ -K }{ \cos(t)\tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right) }.
\end{equation}
Le travail de voir quel est le lien entre $\sin^2\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right)$, $\tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right)$ et $\cos(t)$ est en réalité fait dans votre formulaire au moment où vous l'avez utilisé pour intégrer $u$ pour obtenir le $U(t)$ de \eqref{EqEDufUGII107}.

Après cette simplification durement méritée, nous trouvons l'équation suivante pour $K(t)$ :
\begin{equation}		\label{EDEqFracII107exoVVprb}
	\frac{ K' }{ \tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right) }=1-\sin(t).
\end{equation}
Résoudre cela revient à trouver la primitive de
\begin{equation}
\big( 1-\sin(t) \big) \tan\left( \frac{ \pi }{ 4 }+\frac{ t }{ 2 } \right),
\end{equation}
ce qui est relativement compliqué. La réponse est
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		K(t)	&=\ln \left(\sin \left({{2\,x+\pi}\over{4}}\right)+1\right)+\ln  \left(\sin \left({{2\,x+\pi}\over{4}}\right)-1\right)\\
			&\quad+2\,\ln \sec  \left({{2\,x+\pi}\over{4}}\right)+2\,\sin ^2\left({{2\,x+\pi}\over{4 }}\right)
	\end{aligned}
\end{equation}
Nous pouvons un peu simplifier en utilisant le fait que $\ln(a+b)+\ln(a-b)=\ln(a^2-b^2)$ :
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		K(t)	=\ln\left(-\cos^2 \left({{2\,x+\pi}\over{4}}\right)\right)
			+2\,\ln \sec  \left({{2\,x+\pi}\over{4}}\right)+2\,\sin ^2\left({{2\,x+\pi}\over{4 }}\right).
	\end{aligned}
\end{equation}
Il me semble toutefois qu'il faudrait prendre des valeurs absolues pour les logarithmes.

\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Équations linéaires d'ordre supérieur}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Équations et systèmes linéaire à coefficients constants}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous regardons l'équation
\begin{equation}	\label{EqLinConstantRappels}
	y^{(n)} + a_1 y^{(n-1)} + \ldots + a_{n-1} y^\prime + a_n y = v(t)
\end{equation}
où les coefficients $a_k$ sont maintenant des constantes. Il faut commencer par résoudre le polynôme caractéristique
\begin{equation}
	r^n+a_1 r^{n-1}+\ldots +a_n=0.
\end{equation}
Si $\lambda_1,\ldots,\lambda_k$ sont les solutions avec multiplicité $\mu_1,\ldots,\mu_k$, alors le \defe{système fondamental}{système!fondamental} de solutions linéairement indépendantes est l'ensemble suivant de solutions à l'équation homogène :
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		 e^{\lambda_1 t},t e^{\lambda_1 t},	&	\ldots,t^{\mu_1-1} e^{\lambda_1  t}\\
							&\vdots\\
		 e^{\lambda_k t},t e^{\lambda_k t},	&\ldots,t^{\mu_k-1} e^{\lambda_k  t}.
	\end{aligned}
\end{equation}
Nous notons $y_i$ ces solutions. La solution générale de l'équation homogène est donc donnée par
\begin{equation}
	y_H=\sum_i c_i y_i.
\end{equation}
Afin de trouver la solution générale de l'équation non homogène, nous appliquons la méthode de variation des constantes, en imposant les $n-1$ conditions
\begin{equation}		\label{EqVarCstSubtil}
	\sum_{i=1}^n c'_i(t)y_i^{(l)}(t)=0
\end{equation}
avec $l=0,\ldots,n-2$. Ces condition plus l'équation de départ \eqref{EqLinConstantRappels} forment un système de $n$ équations différentielles pour les $n$ fonctions inconnues $c_i(t)$.

Cette condition peut paraître mystérieuse. Il est cependant encore possible de travailler sans poser la condition \eqref{EqVarCstSubtil} en suivant la recette, en calculant des déterminants de Wronskien. Des exemples sont donnés dans les exercices sur le second ordre.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Si les coefficients ne sont pas constants ?}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Une équation différentielle linéaire d'ordre $n$ sur $I$ est une équation de la forme
\begin{equation}	\label{EqLinRappels}
	y^{(n)} + u_1(t) y^{(n-1)} + \ldots + u_{n-1}(t) y^\prime + u_n(t) y = v(t)
\end{equation}
où $v$ et $u_k$ sont des fonctions continues fixées de $I$ vers $\eR$.

Pour résoudre cette équation, il faut commencer par résoudre l'équation homogène correspondante (c'est à dire celle que l'on obtient en posant $v(t)=0$). Ensuite, nous trouvons la solution de l'équation \eqref{EqLinRappels} en appliquant la méthode de la \defe{variation des constantes}{variation des constantes}.

Donnons un exemple du pourquoi la méthode de variations des constantes est efficace. Soit l'équation 
\begin{equation}		\label{EqDiffExempleVarCst}
	u'+f(t)u=g(t),
\end{equation}
 et disons que $u_H$ est une solution de l'équation homogène. La méthode de variations des constantes consiste à poser $u(t)=K(t)u_H(t)$, et donc $u'(t)=K'u_H+Ku_H'$. En remettant dans l'équation de départ,
\begin{equation}
	K'u_H+Ku_H'+fKu_H=g.
\end{equation}
La somme $Ku_H'+fKu_H$ est nulle, par définition de $u_H$. Par conséquent, il ne reste que
\begin{equation}
	K'=\frac{ g(t) }{ u_H }.
\end{equation}
Lorsqu'on utilise la méthode de variation des constantes, nous trouvons toujours une simplification \og miraculeuse\fg.

Dans l'immédiat, nous ne considérons que le cas où les \( u_i\) sont des constantes. Le cas où les \( u_i\) deviennent des fonctions de \( t\) sera vu plus tard.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Système d'équations linéaires}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{La magie de l'exponentielle\ldots}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Prenons l'équation différentielle très simple
\begin{equation}
	y'=ay.
\end{equation}
La solution est $y(t)=A e^{at}$. Et si on a la donnée que Cauchy $y(t_0)=y_0$, alors
\begin{equation}		\label{EqytexposimpleProp}
	y(t)=A e^{at} e^{-at_0} e^{at_0}= e^{a(t-t_0)}y(t_0).
\end{equation}
Donc on a le facteur multiplicatif $ e^{a(t-t_0)}$ qui sert à faire passer de $y(0)$ à $y(t)$. C'est un peu un opérateur d'évolution. Ce qui fait la magie  de l'exponentielle, c'est son développement en série
\begin{equation}		\label{EqDevExpoMag}
	e^x=1+x+\frac{ x^2 }{ 2 }+\frac{ x^3 }{ 3! }+\frac{ x^4 }{ 4! }+\ldots
\end{equation}
qui est tel que chaque terme est la dérivée du terme suivant.

Maintenant, si on a un système
\begin{equation}
	\bar y'=A\bar y,
\end{equation}
il n'est pas du tout étonnant d'avoir comme solution $\bar y(t)= e^{At}$ où l'exponentielle de la matrice est définie exactement par la série \eqref{EqDevExpoMag}. C'est un peu longuet, mais dans le cours, c'est effectivement ce qui est prouvé. La matrice résolvante $R(t,t_0)\colon \bar y_0\to \bar y(t;t_0,y_0)$ est donné par
\begin{equation}
	R(t,t_0)= e^{(t-t_0)A},
\end{equation}
exactement comme dans l'équation \eqref{EqytexposimpleProp}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{\ldots mais la difficulté}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Maintenant, il est suffisant de calculer des exponentielles de matrices pour résoudre des systèmes. Hélas, il est en général très difficile de calculer des exponentielles. Tu peux essayer de prouver les deux suivantes :
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		A=\begin{pmatrix}
	0	&	a	\\ 
	-a	&	0	
\end{pmatrix}	&\leadsto  e^{A}=\begin{pmatrix}
	\cos(a)	&	\sin(a)	\\ 
	-\sin(a)	&	\cos(a)	
\end{pmatrix}\\
		S=\begin{pmatrix}
	0	&	a	\\ 
	a	&	0	
\end{pmatrix}	&\leadsto  e^{S}=\begin{pmatrix}
	\cosh(a)	&	\sinh(a)	\\ 
	\sinh(a)	&	\cosh(a)	
\end{pmatrix}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La première, tu vas la revoir si tu fais de la géométrie différentielle ou de la mécanique quantique : l'algèbre de Lie du groupe des matrices orthogonales de déterminant $1$ est l'algèbre des matrices antisymétriques.

La seconde se retrouve en relativité parce que $e^S$ est la matrice qui préserve $x^2-y^2$, tout comme $e^A$ préserve $x^2+y^2$. Quelque mots sur l'uutilisation des fonctions hyperboliques en relativité dans \ref{SUBSUBSECooZVHLooYwuhAj}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{La recette}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Afin d'éviter de devoir calculer explicitement des exponentielles de matrices, nous faisons appel à toutes sortes de trucs, dont la forme de Jordan. Le résultat final est la méthode suivante. Soit le système homogène
\begin{equation}
	\bar y'=A\bar y.
\end{equation}

\let\oldTheEnumi\theenumi
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}.}
\begin{enumerate}

\item 
D'abord, nous calculons les valeurs propres de $A$.

\item
Ensuite les vecteurs propres.

\item\label{ItemRapSystDc}
Une bonne valeur propre, c'est une valeur propre dont l'espace propre a une dimension égale à sa multiplicité. C'est à dire que si $\lambda$ est de multiplicité $m$, alors on a, dans les bon cas,  $m$ vecteur propres linéairement indépendants.

Dans ce cas, si $v_1,\ldots,v_m$ sont les vecteurs, alors on a les solutions linéairement indépendantes suivantes :
\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
	\vdots	\\ 
	v_1	\\ 
		\vdots	
\end{pmatrix} e^{\lambda t},\ldots,
\begin{pmatrix}
	\vdots		\\ 
	v_m	\\ 
	\vdots		
\end{pmatrix} e^{\lambda t}.
\end{equation}
Pour chaque bonne valeur propre, ça nous fait un tel paquet de solutions linéairement indépendantes.

\item
Si $\lambda$ n'est pas une bonne valeur propre, alors les choses se compliquent. Mettons que $\lambda$ ait $k$ vecteurs propres en moins que sa multiplicité. Dans ce cas, il faut chercher des solutions sous la forme
\begin{equation}		\label{EqEqRapAsTestPolk}
	 \begin{pmatrix}
	a^{(k)}_1t^k+\ldots+a_1^{(0)}	\\ 
	\vdots	\\ 
	a^{(k)}_1t^k+\ldots+a_n^{(0)}		
\end{pmatrix} e^{\lambda t}.
\end{equation}
C'est à dire qu'on prend comme coefficient de $ e^{\lambda t}$, un vecteur de polynômes de degré $k$. Il faut mettre cela dans l'équation de départ pour voir quelles sont les contraintes sur les constantes $a_i^{(j)}$ introduites.

\item\label{ItemRapSystDe}
Nous avons un cas particulier du cas précédent. Si $\lambda$ est une valeur propre de multiplicité $m$ qui n'a que un seul vecteur propre $v$, alors il faut chercher des polynômes de degré $m-1$, et on peut directement fixer le coefficient de $t^{m-1}$, ce sera l'unique vecteur propre :
\begin{equation}
\left[
	\begin{pmatrix}
	\vdots	\\ 
	v	\\ 
	\vdots	
\end{pmatrix}+
\begin{pmatrix}
	a_1^{(m-2)}	\\ 
	\vdots	\\ 
	a_n^{(m-2)}	
\end{pmatrix}t^{m-2}+\ldots
\right] e^{\lambda t}.
\end{equation}
Cela économise quelques calculs par rapport à poser brutalement \eqref{EqEqRapAsTestPolk}.

\end{enumerate}
\let\theenumi\oldTheEnumi

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Système d'équations linéaires avec matrice constante}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous considérons l'équation différentielle
\begin{equation}    \label{EqOOsXZJ}
    y'(t)=Ay(t)
\end{equation}
pour la fonction \( y\colon \eR\to \eR^n\) et \( A\) est une matrice ne dépendant pas de \( t\). Nous supposons que \( A\) est diagonalisable pour les vecteurs propres \( v_i\) et les valeurs propres \( \lambda_i\) correspondantes.

La matrice 
\begin{equation}
    R(t)=\big[  e^{\lambda_1t}v_1\, \ldots  e^{\lambda_nt}v_n \big]
\end{equation}
est la \defe{matrice résolvante}{résolvante} du système. Alors la solution du système \eqref{EqOOsXZJ} pour la condition initiale \( y(0)=y_0\) est 
\begin{equation}
    y(t)=R(t)y_0.
\end{equation}
En effet
\begin{equation}
    AR(t)=\left[  A\begin{pmatrix}
        \uparrow    \\ 
        e^{\lambda_1t}v_1    \\ 
        \downarrow    
    \end{pmatrix}\,\ldots\,A\begin{pmatrix}
        \uparrow    \\ 
        e^{\lambda_nt}v_n    \\ 
            \downarrow
    \end{pmatrix}\right]=R'(t).
\end{equation}
Par conséquent \( y'(t)=R'(t)y_0=AR(t)y_0=Ay(t)\).

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Système d'équations linéaires avec matrice non constante}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[\cite{WNxwuWc}]\label{ThoNYEXqxO}
    Soit \( I\) un intervalle de \( \eR\) et une fonction \( M\colon \eR\to \aL(\eR^n,\eR^n)\). Si les composantes \( M_{ij}\) sont des fonctions continues sur \( I\) alors :
    \begin{enumerate}
        \item
    pour tout \( t_0\in I\) et pour tout \( y_0\in R^n\) le système
    \begin{equation}    \label{EqKYDrMgu}
        y'(t)=M(t)y(t)
    \end{equation}
    admet une unique solution maximale définie sur \( I\) telle que \( y(t_0)=y_0\);
\item 
    l'ensemble des solutions de l'équation \eqref{EqKYDrMgu} sur \( I\) est un espace vectoriel de dimension~\( n\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Réduction de l'ordre}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SecWGdleRM}

Afin de diminuer l'ordre d'une équation dans laquelle le paramètre n'apparaît pas, il y a deux changements de variables très utiles. Le premier, le plus simple, est simplement de poser $z(t)=y'(t)$, ce qui donne $z'(t)=y''(t)$. Le second, \emph{qui n'est pas le même}, est $z\big( y(t) \big)=y'(t)$, qui entraîne $y''(t)=z'\big( y(t) \big)z(t)$. Dans ce second cas, il faut également changer de variable, et utiliser $y(t)$ comme variable au lieu de $t$.


Si ça ne marche pas, il faut suivre la procédure ci-après.

Nous supposons avoir une équation différentielle d'ordre \( p\) dans laquelle \( y^{(p)}\) est isolée des autres dérivées : 
\begin{equation}    \label{EqHDeVQgn}
 y^{(p)}(t)=f\big( t,y(t),y'(t),\ldots, y^{(p-1)}(t) \big)  
\end{equation}
où \( f\) est une fonction \( f\colon \eR\times \eR^p\to \eR\), et la fonction cherchée est \( y\colon \eR\to \eR\).

La méthode proposée ici consiste à transformer cette équation d'ordre \( p\) en un système d'équations d'ordre \( 1\). Pour cela nous posons
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        F\colon \eR\times \eR^p&\to \eR^p \\
        (x,X)&\mapsto \begin{pmatrix}
            X_2    \\ 
            \vdots    \\ 
            X_p    \\ 
            f(x,X_1,\ldots, X_p)    
        \end{pmatrix},
    \end{aligned}
\end{equation}
et à une fonction \( y\colon \eR\to \eR\) nous associons la fonction
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        Y\colon \eR&\to \eR^p \\
        x&\mapsto \begin{pmatrix}
            y(x)    \\ 
            y'(x)    \\ 
            \vdots    \\ 
            y^{(p-1)}(x)    
        \end{pmatrix}.
    \end{aligned}
\end{equation}
La fonction \( y\) résout l'équation \eqref{EqHDeVQgn} si et seulement si la fonction \( Y\) résout l'équation
\begin{equation}    \label{EqDVFdMNi}
    Y'(t)=F\big( t,Y(t) \big).
\end{equation}

De plus si l'équation \eqref{EqHDeVQgn} est donnée avec les conditions initiales \( y^{(k)}=a_k\) (\( k=0,\ldots, p-1\)) alors l'équation \eqref{EqDVFdMNi} vient avec les conditions initiales
\begin{equation}
    Y(t_0)=\begin{pmatrix}
        a_0    \\ 
        \vdots    \\ 
        a_{p-1}    
    \end{pmatrix},
\end{equation}
c'est à dire \( Y(t_0)=A_0\) avec \( A_0\in \eR^p\).

Le théorème de Cauchy-Lipschitz \ref{ThokUUlgU} nous donne existence et unicité locale de la solution au système \ref{EqDVFdMNi}. Lorsque le système est linéaire, c'est à dire sous la forme \( Y'(t)=M(t)Y(t)\), alors il y a mieux : le théorème \ref{ThoNYEXqxO}.

