% This is part of the Exercices et corrigés de CdI-2.
% Copyright (C) 2008, 2009
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Suites et séries de fonctions}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{theorem}[Théorème 1, page I.8]			\label{ThoUnigCvCont}
	Soit $f_k\colon A\subset\eR^n\to \eR^m$ une suite de fonctions continues, convergeant uniformément vers $f$. Alors $f$ est continue.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Théorème 2, page I.10]			\label{ThoUnifCvIntRiem}
	Soit $A$ un ensemble mesurable et borné de $\eR^n$ et $f_k\colon A\to \eR$ des fonctions bornées et intégrables au sens de Lebesgue. Si la suite $f_k$ converge uniformément vers $f$, alors $f$ est bornée et intégrable au sens de Lebesgue et 
	\begin{equation}
		\int_A f=\lim_{k\to\infty} f_k.
	\end{equation}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Théorème 1, page I.14]			\label{ThoSerUnifCont}
	Si les $g_k$ sont continues et si $\sum g_k$ converge uniformément, alors $\sum g_k$ est continue.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Critère de Weierstrass Théorème 1, page I.16]		\label{ThoCritWeierstrass}
	Soient $g_k\colon A\to \eC$ et $\sum_{k=1}^{\infty}g_k$. Si $| g_k(x) |\leq M_k\in\eR$, $\forall x\in A$ et si $\sum_{k=1}^{\infty}M_k$ converge, alors $\sum_{k=1}^{\infty}g_k$ converge absolument et uniformément.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Page I.12]		\label{ThoSerUnifDerr}
	Soit $U\subset\eR^n$ ouvert, $f_k\colon U\to \eR$ et $f_k$ de classe $C^1$. Supposons que $f_k$ converge simplement vers $f$ et que $\partial_if_k$ converge uniformément sur tout compact  vers une fonction $g_i$ pour $i=1,\ldots,n$. Alors $f$ est de classe $C^1$ et $\partial_if=g_i$. De plus, $f_k$ converge vers $f$ uniformément.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Critère d'Abel, page I.18]				\label{ThoSerCritAbel}
	Soit $\sum_{k=1}^{\infty}g_k(x)$, une série de fonctions complexes où $g_k(x)=\varphi_k(x)\psi_k(x)$. Supposons que
	\begin{enumerate}

		\item
			$\varphi_k\colon A\to \eC$ et $| \sum_{k=1}^K\varphi_k(x) |\leq M$ où $M$ est indépendant de $x$ et $K$,
		\item
			$\psi_k\colon A\to \eR$ avec $\psi_k(x)\geq 0$ et pour tout $x$ dans $A$, $\psi_{k+1}(x)\leq \psi_k(x)$, et enfin supposons que $\psi_k(x)$ converge uniformément vers $0$.

	\end{enumerate}
	Alors $\sum_{k=1}^{\infty}g_k$ est uniformément convergente.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Abel, théorème 2, page I.25]		\label{ThoAbelSeriePuiss}
	Si la série de puissances (réelle) converge en $x=x_0+R$, alors elle converge uniformément sur $\mathopen[ x_0-R+\epsilon , x_0+R \mathclose]$ ($\epsilon>0$) vers une fonction continue.
\end{theorem}



%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
					\section[Intégrales de fonctions et domaines non bornées]{Intégrales de fonctions non bornées sur des domaines non bornés}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Ensembles mesurables de mesure finie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Une petite note à propos des ensembles et fonctions mesurable. \emph{Toutes} les fonctions et ensembles que vous connaissez sont mesurables. Il est en effet assez compliqué de construire des fonctions ou des ensembles non mesurables. Un exemple d'ensemble non mesurable est donné à la page 425 du cours de première. La conclusion est qu'il faut vraiment le faire exprès pour tomber sur quelque chose de non mesurable.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection[Fonctions et ensembles non bornés]{Intégrales de fonctions non bornées sur des ensembles non bornés}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit $f\colon \eR^n\to \overline{ \eR }$, une fonction positive. On dit qu'elle est \defe{intégrable}{Intégrable (fonction)} sur $E\subset\eR^n$ si
\begin{enumerate}
\item $\forall r>0$, la fonction $f_r$ est intégrable sur $E_r$;
\item la limite $\lim_{r\to\infty}\int_{E_r}f_r$ est finie.
\end{enumerate}
Dans ce cas, on pose 
\begin{equation}
	\int_Ef=\lim_{r\to\infty}\int_{E_r}f_r.
\end{equation}

\begin{theorem}[Page I.38]		\label{ThoFnTestIntnnBorn}
Soit $E$ mesurable dans $\eR^n$ et $f\colon E\to \overline{ \eR }$. Si $f$ est mesurable et si il existe $g\colon E\to \overline{ \eR }$ intégrable sur $E$ telle que $| f(x) |\leq g(x)$ pour tout $x\in E$, alors $f$ est intégrable sur~$E$.

Réciproquement, si $f$ est intégrable sur $E$, alors $f$ est mesurable.
\end{theorem}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Passage à la limite sous le signe intégral}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Un autre résultat très important pour l'étude de l'intégrabilité est le théorème de la \defe{convergence dominée de Lebesgue}{}:
\begin{theorem}[Théorème 3, page I.44]
	Soit $E\subset \eR^n$ un ensemble mesurable et $\{ f_k \}$, une suite de fonctions intégrables sur $E$ qui converge simplement vers une fonction $f\colon E\to \overline{ \eR }$. Supposons qu'il existe une fonction $g$ intégrable sur $E$ telle que pour tout $k$,
\begin{equation}
	| f(x) |\leq g(x)
\end{equation}
pour tout $x\in E$. Alors $f$ est intégrable sur $E$ et 
\begin{equation}
	\int_Ef=\lim_{k\to\infty}\int_Ef_k.
\end{equation}
\end{theorem}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Théorème de Fubini et changement de variables}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Théorème \defe{de Fubini}{Fubini}, théorème 2, page I.46]		\label{ThoFubini}
Soit $(x,t)\mapsto f(x,y)\in\bar \eR$ une fonction intégrable sur $B_n\times B_m\subset\eR^{n+m}$ où $B_n$ et $B_m$ sont des ensembles mesurables de $\eR^n$ et $\eR^m$. Alors :
\begin{enumerate}
\item pour tout $x\in B_n$, sauf éventuellement en les points d'un ensemble $G\subset B_n$ de mesure nulle, la fonction $y\in B_m\mapsto f(x,y)\in\bar\eR$ est intégrable sur $B_m$
\item
la fonction
\begin{equation}
	x\in B_n\setminus G\mapsto\int_{B_m}f(x,y)dy\in\eR
\end{equation}
est intégrable sur $B_n\setminus G$

\item 
On a
\begin{equation}
	\int_{B_n\times B_m}f(x,y)dxdy=\int_{B_n}\left( \int_{B_m}f(x,y)dy \right)dx.
\end{equation}

\end{enumerate}
\end{theorem}

Notons en particulier que si $f(x,y)=\varphi(x)\phi(y)$, alors $\int_{B_m}\varphi(y)dy$ est une constante qui peut sortir de l'intégrale sur $B_n$, et donc
\begin{equation}		\label{EqFubiniFactori}
	\int_{B_n\times B_m}\varphi(x)\phi(y)dxdy=\int_{B_n}\varphi(x)dx\int_{B_m}\phi(y)dy.
\end{equation}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Intégrale d'une fonction vectorielle}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Intégrale en dimension un}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[Critère de comparaison, Proposition 1, page I.53]
Soit $f$ mesurable sur $]a,\infty[$ et bornée sur tout $]a,b]$, et supposons qu'il existe un $X_0\geq a$, tel que sur $]X_0,\infty[$,
\begin{equation}
	| f(x) |\leq g(x)
\end{equation}
où $g(x)$ est intégrable. Alors $f(x)$ est intégrable sur $]a,\infty[$.
\end{proposition}

\begin{corollary}[Critère d'équivalence, Corollaire 1, page I.53]
Soient $f$ et $g$ des fonctions mesurables et positives ou nulles sur $]a,\infty[$, bornées sur tout $]a,b]$, telles que 
\begin{equation}
	\lim_{x\to\infty}\frac{ f(x) }{ g(x) }=L
\end{equation}
existe dans $\bar\eR$.
\begin{enumerate}
\item Si $L\neq\infty$ et $\int_{a}^{\infty}g(x)$ existe, alors $\int_a^{\infty}f(x)dx$ existe,
\item Si $L\neq 0$ et si $\int_a^{\infty}f(x)dx$ existe, alors $\int_a^{\infty}g(x)dx$ existe,
\end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{corollary}[Critère des fonctions test, Corollaire 2, page I.54]			\label{CorCritFonsTest}
Soit $f(x)$ une fonction mesurable et positive ou nulle sur $]a,\infty[$ et bornée pour tout $]a,b]$. Nous posons
\begin{equation}
	L(\alpha)=\lim_{x\to\infty}x^{\alpha}f(x),
\end{equation}
et nous supposons qu'elle existe.
\begin{enumerate}
\item Si il existe $\alpha>1$ tel que $L(\alpha)\neq\infty$, alors $\int_a^{\infty}f(x)dx$ existe,
\item Si il existe $\alpha\leq1$ et $L(\alpha)\neq 0$, alors $\int_a^{\infty}f(x)dx$ n'existe pas.
\end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{corollary}[Corollaire 4, page I.58]		\label{CorAlphaLCasInteabf}
	Soit $f\colon ]a,b]\to \eR$ une fonction mesurable, positive ou nulle, et bornée sur $[a+\epsilon,b]$ $\forall\epsilon>0$. Si $\lim_{x\to a}(x-a)^{\alpha}f(x)=L$ existe, alors
	\begin{enumerate}
		\item Si $\alpha<1$ et $L\neq\infty$, alors $\int_a^bf(x)dx$ existe,
		\item Si $\alpha\geq 1$ et $L\neq 0$, alors $\int_a^bf(x)dx$ n'existe pas.
	\end{enumerate}
\end{corollary}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Intégrales convergentes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Définition 1, page I.58]

Soit $f$, une fonction mesurable sur $[a,\infty[$, bornée sur tout intervalle $[a,b]$. On dit que l'intégrale
\begin{equation}
	\int_a^{\infty}f(x)dx
\end{equation}
\defe{converge}{Intégrale!convergente} si la limite
\begin{equation}		\label{EqDEfConvergeZeroInftX}
	\lim_{X\to\infty}\int_a^{X}f
\end{equation}
existe et est finie.
\end{definition}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
					\section{Fonctions définies par des intégrales et régularisation}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
%					\section[Fonctions définies par des intégrales]{Fonctions définies par des intégrales et régularisation}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Supposons $A\subset\eR^m$  et $B\subset\eR^n$ compact. Nous considérons $f(x,t)\colon A\times B\to \eR$ une fonction bornée sur $A\times B$ et intégrable par rapport à $t$ pour tout $x\in A$. Soit $F\colon A\to \eR$ définie par
\begin{equation}
	F(x)=\int_Bf(x,t)dt.
\end{equation}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Fonction définies par une intégrale sur un compact}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[Proposition 2, page I.67]		\label{PropDerrSSIntegraleDSD}
Supposons $A\subset\eR^m$ ouvert et $B\subset\eR^n$ compact. Si pour un $i\in\{ i,\ldots,n \}$, la dérivée partielle $\frac{ \partial f }{ \partial x_i }$ existe dans $A\times B$ et est continue, alors $\frac{ \partial F }{ \partial x_i }$ existe dans $A$, est continue et
\begin{equation}
	\frac{ \partial F }{ \partial x_i }=\int_B\frac{ \partial f }{ \partial x_i }(x,t)dt,
\end{equation}
l'égalité signifie que l'on peut \og dériver sous le signe intégral\fg.
\end{proposition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Intégrale sur un segment variable}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\begin{proposition}[Proposition 1, page I.72]		\label{PropDerrFnAvecBornesFonctions}
Soit $f(x,t)$ une fonction continue sur $[\alpha,\beta]\times[a,b]$, telle que $\frac{ \partial f }{ \partial x }$ existe et soit continue sur $]\alpha,\beta[\times[a,b]$. Soient $\varphi(x)$ et $\psi(x)$, des fonctions continues de $[\alpha,\beta]$ dans $\eR$ et admettant une dérivée continue sur $]\alpha,\beta [$. Alors la fonction
\begin{equation}
	F(x)=\int_{\varphi(x)}^{\psi(x)}f(x,t)dt
\end{equation}
admet une dérivée continue sur $]\alpha,\beta[$ et
\begin{equation}	\label{EqFormDerrFnAvecBorneNInt}
	\frac{ dF }{ dx }=\int_{\varphi(x)}^{\psi(x)}\frac{ \partial f }{ \partial x }(x,t)dt+f\big( x,\psi(x) \big)\cdot\frac{ d\psi }{ dx }- f\big( x,\varphi(x) \big)\cdot\frac{ d\varphi }{ dx }.
\end{equation}
\end{proposition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Intégrales convergentes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Théorème 1, page I.75]		\label{ThoInDerrtCvUnifFContinue}
	Uniforme convergence, continuité et dérivation.
	\begin{enumerate}
		\item 
		Soit $f(x,t)$ continue sur $[\alpha,\beta]\times[a,\alpha[$ et $F(x)=\int_a^{\infty}f(x,t)dt$; cette intégrale étant supposée uniformément convergente. Alors $F(x)$ est continue.
		\item
		Supposons $f$ continue et sa dérivée partielle $\frac{ \partial f }{ \partial x }$ continue sur $[\alpha,\beta]\times[a,\alpha[$. Supposons que $F(x)=\int_a^{\infty}f(x,t)dt$ converge et que $\int_a^{\infty}\frac{ \partial f }{ \partial x }dt$ converge uniformément. Alors $F$ est $C^1$ sur $[\alpha,\beta]$ et 
		\begin{equation}
			\frac{ dF }{ dx }=\int_a^{\infty}\frac{ \partial f }{ \partial x }dt.
		\end{equation}
	\end{enumerate}
\end{theorem}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Critères de convergence uniforme}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


Affin de tester l'uniforme convergence d'une intégrale, nous avons le \defe{critère de Weierstrass}{Critère!Weierstrass}:
\begin{theorem}[Théorème 1, page I.77]		\label{ThoCritWeiIntUnifCv}
Soit $f(x,t)\colon [\alpha,\beta]\times[a,\infty[ \to \eR$, une fonction dont la restriction à toute demi-droite $x=cst$ est mesurable. Si $| f(x,t) |< \varphi(t)$ et $\int_a^{\infty}\varphi(t)dt$ existe, alors l'intégrale
\begin{equation}
	\int_0^{\infty}f(x,t)dt
\end{equation}
est uniformément convergente.
\end{theorem}


Le théorème suivant est le \defe{critère d'Abel}{Critère!Abel pour intégrales} :
\begin{theorem}[Théorème 2, page I.77]		\label{ThoAbelIntUnif}
	Supposons que $f(x,t)=\varphi(x,t)\psi(x,t)$ où $\varphi$ et $\psi$ sont bornée et intégrables en $t$ au sens de Riemann sur tout compact $[a,b]$, $b\geq a$. Supposons que :
	\begin{enumerate}
		\item $| \int_a^{T}\varphi(x,t)dt |\leq M$ où $M$ est indépendant de $T$ et de $x$,
		\item $\psi(x,t)\geq 0$,
		\item pour tout $x\in[\alpha,\beta]$, $\psi(x,t)$ est une fonction décroissante de $t$,
		\item les fonctions $x\mapsto \psi(x,t)$ convergent uniformément vers $0$ lorsque $t\to\infty$.
	\end{enumerate}
	Alors l'intégrale
	\begin{equation}
		\int_a^{\infty}f(x,t)dt
	\end{equation}
	est uniformément convergente.
\end{theorem}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Fonctions euleriennes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Fonctions à support compact}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Produit de convolution}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Régularisation}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Théorème d'approximation de Weierstrass}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
					\section{Quelque propriétés des espaces fonctionnels}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


