% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2012
%   Laurent Claessens, Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Espace vectoriel normé}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

La valeur absolue est essentielle pour introduire les notions de limite et de continuité pour les fonctions d'une variable. En fait nous disons que la fonction $f\colon \eR\to \eR$ est continue au point $a$ lorsque pour tout $\varepsilon$, il existe un $\delta$ tel que
\begin{equation}
	| x-a |\leq\delta \Rightarrow | f(x)-f(a) |\leq \varepsilon.
\end{equation}
La quantité $| x-a |$ donne la «distance» entre $x$ et $a$; la définition de la continuité signifie que pour tout $\varepsilon$, il existe un $\delta$ tel que si $a$ et $x$ sont au plus à la distance $\delta$ l'un de l'autre, alors $f(x)$ et $f(a)$ ne seront éloigné au plus d'une distance $\varepsilon$.

La valeur absolue, dans $\eR$, nous sert donc à mesurer des distances entre les nombres. Les principales propriétés de la valeur absolue sont :
\begin{enumerate}

	\item
		$| x |=0$ implique $x=0$,
	\item
		$| \lambda x |=| \lambda | |x |$,
	\item
		$| x+y |\leq | x |+| y |$

\end{enumerate}
pour tout $x,y\in\eR$ et $\lambda\in\eR$.

Afin de donner une notion de limite pour les fonctions de plusieurs variables, nous devons trouver un moyen de définir les notion de <<taille>> d'un vecteur et de distance entre deux points de $\eR^n$, avec $n>1$. La notion de <<taille>> doit satisfaire propriétés analogues à celles de la valeur absolue. 

La premier notion de <<taille>> pour un vecteur de $\eR^2$ que nous vient à l'esprit est la longueur du segment entre l'origine et l'extrémité libre du vecteur. Cela peut être calculée à l'aide du théorème de Pythagore : 
\begin{equation}
  \textrm{taille de } (a,b) = \sqrt{a^2+b^2}.
\end{equation}
Nous pouvons introduire une la notion de distance entre les éléments de $\eR^2$ de façon similaire :
\begin{equation}
	d\big((a_x,a_y),(b_x,b_y)\big)=\sqrt{  (a_x-b_x)^2+(a_y-b_y)^2  }.
\end{equation}
Cette définition a l'air raisonnable; est-elle mathématiquement correcte ? Peut-elle jouer le rôle de la valeur absolue dans $\eR^2$ ? Est-elle la seule définitions possibles de <<taille>> et distance en $\eR^2$ ?  


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Normes et distances}\label{Sect_definition}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous voulons formaliser les notions de «taille» et de distance dans $\eR^n$, et plus généralement dans un espace vectoriel $V$ de dimension finie. Pour cela nous nous inspirons des propriétés de la valeur absolue.
\begin{definition}		\label{DefNorme}
	Soit $V$ un espace vectoriel réel. Une \defe{norme}{norme!définition} est une application $N\colon V\to \eR^+$ vérifiant les axiomes 
	\begin{enumerate}

		\item
			$N(0_V)=0$, et $N(x)=0$ implique $x=0_V$;
		\item\label{ItemDefNormeii}
			$N(\lambda x)=| \lambda |N(x)$ pour tout $\lambda\in\eR$ et $x\in V$;
		\item\label{ItemDefNormeiii}
			$N(x+y)\leq N(x)+N(y)$ pour tout $x,y\in V$. Cette propriété est appelée \defe{inégalité triangulaire}{inégalité!triangulaire}.
	\end{enumerate}
	Ici et dans la suite, $0_V$ désigne l'élément zéro de l'espace $V$.
\end{definition}
En prenant $\lambda=-1$ dans la propriété \ref{ItemDefNormeii}, nous trouvons immédiatement que $N(-x)=N(x)$.

\begin{proposition}		\label{PropNmNNm}
	Toute norme $N$ sur l'espace vectoriel $V$ vérifie l'inégalité
	\begin{equation}
		\big| N(x)-N(y) \big|\leq N(x-y)
	\end{equation}
	pour tout $x,y\in V$.
\end{proposition}
	
\begin{proof}
	Nous avons, en utilisant le point \ref{ItemDefNormeiii} de la définition \ref{DefNorme},
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			N(x)&=N(x-y+y)\leq N(x-y)+N(y),	\label{subEqNNNxxyyya}\\
			N(y)&=N(y-x+x)\leq N(y-x)+N(x).	\label{subEqNNNxxyyyb}
		\end{align}
	\end{subequations}
	Supposons d'abord que $N(x)\geq N(y)$. Dans ce cas, en utilisant \eqref{subEqNNNxxyyya},
	\begin{equation}
		\big| N(x)-N(y) \big|=N(x)-N(y)\leq N(x-y)+N(y)-N(y)=N(x-y).
	\end{equation}
	Si par contre $N(x)\leq N(y)$, alors nous utilisons \eqref{subEqNNNxxyyyb} et nous trouvons
	\begin{equation}
		\big| N(x)-N(y) \big|=N(y)-N(x)\leq N(y-x)+N(x)-N(x)=N(y-x).
	\end{equation}
	Dans les deux cas, nous avons retrouvé l'inégalité annoncée.
\end{proof}
Cette proposition signifie aussi que
\begin{equation}	\label{EqNleqNNleqNvqlqbs}
	-N(x-y)\leq N(x)-N(y)\leq N(x-y).
\end{equation}

Afin de suivre une notation proche de celle de la valeur absolue, à partir de maintenant, la norme d'un vecteur $v$ sera notée $\| v\|$ au lieu de $N(v)$.
\begin{definition}		\label{DefEVNetDistance}
	Un espace vectoriel $V$ muni d'une norme est une \defe{espace vectoriel normé}{normé!espace vectoriel}, et on écrit $(V,\| . \|)$. La \defe{distance induite}{distance (d'une norme)} par la norme entre les points $a$ et $b$ de $V$ est le nombre $d(a,b)=\| a-b \|$.

	Si $A$ est une partie de $V$ et si $x\in V$, nous disons que la \defe{distance}{distance!point et ensemble} entre $A$ et $x$ est le nombre
	\begin{equation}		\label{EqdefDistaA}
		d(x,A)=\inf_{a\in A}d(x,a).
	\end{equation}
\end{definition}
%The result is on the figure \ref{LabelFigDistanceEnsemble}
\newcommand{\CaptionFigDistanceEnsemble}{La distance entre $x$ et $A$ est donnée par la distance entre $x$ et $p$. Les distances entre $x$ et les autres points de $A$ sont plus grandes que $d(x,p)$.}
\input{Fig_DistanceEnsemble.pstricks}

Il est possible de définir de nombreuses normes sur $\eR^n$. Citons en quelque unes. Les normes $\| . \|_{L^p}$ ($p\in\eN$) sont définies de la façon suivante :
\begin{equation}		\label{EqDeformeLp}
	\| x \|_{L^p}=\Big( \sum_{i=1}^n| x_i |^p\Big)^{1/p},
\end{equation}
pour tout $x=(x_1,\ldots,x_n)\in\eR^n$. Parmi ces normes, celles qui seront le plus souvent utilisées dans ces notes sont
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		\| x \|_{L^1}&=\sum_{i=1}^n| x_i |,\\
		\| x \|_{L^2}&=\Big( \sum_{i=1}^n| x_i |^2 \Big)^{1/2}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La norme $L^2$ est la \defe{norme euclidienne}{norme!euclidienne}. Nous définissons également la \defe{norme supremum}{norme!supremum} par
\begin{equation}
	\| x \|_{\infty}=\sup_{1\leq i\leq n}| x_i |.
\end{equation}
Nous admettons sans démonstration que les fonctions $\| . \|_{L^p}\colon \eR^n\to \eR^+$ sont bien des normes.

\newcommand{\CaptionFigDistanceEuclide}{La \emph{norme} euclidienne induit la \emph{distance} euclidienne. D'où son nom. Le point $C$ est construit aux coordonnées $(A_x,B_y)$.}
\input{Fig_DistanceEuclide.pstricks}

Soient $A=(A_x,A_y)$ et $B=(B_x,B_y)$ deux éléments de $\eR^2$. La distance\footnote{Ne pas confondre «distance» et «norme».} euclidienne entre $A$ et $B$ est donnée par $\| A-B \|_2$. En effet, sur la figure \ref{LabelFigDistanceEuclide}, la distance entre les points $A$ et $B$ est donnée par
\begin{equation}
	| AB |^2=| AC |^2+| CB |^2=| A_x-B_x |^2+| A_y-B_y |^2,
\end{equation}
par conséquent,
\begin{equation}
	| AB |=\sqrt{| A_x-B_x |^2+| A_y-B_y |^2}=\| A-B \|_2.
\end{equation}

\begin{remark}
	Si $A$, $B$ et $C$ sont trois points dans le plan $\eR^2$, alors l'inégalité triangulaire $| AB |\leq| AC |+| CB |$ est précisément la propriété \ref{ItemDefNormeiii} de la norme (définition \ref{DefNorme}). En effet l'inégalité triangulaire s'exprime de la façon suivante en terme de la norme $\| . \|_2$ :
	\begin{equation}	\label{EqNDeuxAmBNNdd}
		\| A-B \|_2\leq \| A-C \|_2+\| C-B \|_2.
	\end{equation}
	En notant $u=A-C$ et $v=C-B$, l'équation \eqref{EqNDeuxAmBNNdd} devient exactement la propriété de définition de la norme :
	\begin{equation}
		\| u+v \|_2\leq \| u \|_2+\| v \|_2.
	\end{equation}
	Ceci explique pourquoi cette propriété des norme est appelée «inégalité triangulaire».
\end{remark}

Les distances que nous avons vues jusqu'à présent sont des distances définies à partir d'une norme. La définition suivante donne une notion générale de distance sur un espace vectoriel \( V\).

\begin{definition}
    Soit \( V\) un espace vectoriel. Une \defe{distance}{distance} sur \( V\) est une application \( d\colon V\times V\to \eR\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( d(x,y)\geq 0\) pour tout \( x,y\in V\);
        \item
            \( d(x,y)=0\) si et seulement si \( x=y\);
        \item
            \( d(x,y)=d(y,x)\) pour tout \( x,y\in V\);
        \item
            \( d(x,y)\leq d(x,z)+d(z,y)\) pour tout \( x,y,z\in V\).
    \end{enumerate}
    La dernière condition est l'inégalité triangulaire. Le nombre \( d(x,y)\) est la \emph{distance} entre \( x\) et \( y\).
\end{definition}
Toute distance définit une norme en posant \( \| v \|=d(v,0)\).

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Boules et sphères}\label{Sect_boules}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
	Soit $(V,\| . \|)$, un espace vectoriel normé, $a\in V$ et $r>0$. Nous allons abondamment nous servir des ensembles suivants :
	\begin{enumerate}

		\item
			la \defe{boule ouverte}{boule!ouverte} $B(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|<r \}$;
		\item
			la \defe{boule fermée}{boule!fermée} $\bar B(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|\leq r \}$;
		\item
			la \defe{sphère}{sphère} $S(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|=r \}$.

	\end{enumerate}
\end{definition}
Les différences entre ces trois ensembles sont très importantes. D'abord, les \emph{boules} sont pleines tandis que la \emph{sphère} est creuse. En comparant à une pomme, la boule ouverte serait la pomme «sans la peau», la boule fermée serait «avec la peau» tandis que la sphère serait seulement la peau. Nous avons
\begin{equation}
	\bar B(a,r)=B(a,r)\cup S(a,r).
\end{equation}

\begin{definition}
	Une partie $A$ de $V$ est dite \defe{bornée}{borné!partie de $V$} si il existe un réel $R$ tel que $A\subset B(0_V,R)$.
\end{definition}
Une partie est donc bornée si elle est contenue dans une boule de rayon fini.

\begin{example}
	Dans $\eR$, les boules sont  les intervalles ouverts et fermés tandis que la sphère est donnée par les points extrêmes des intervalles :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			B(a,r)&=\mathopen] a-r , a+r \mathclose[,\\
			\bar B(a,r)&=\mathopen[ a-r , a+b \mathclose],\\
			S(a,r)&=\{ a-r,a+r \}.
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{example}

\begin{example}
	Si nous considérons $\eR^2$, la situation est plus riche parce que nous avons plus de normes. Essayons de voir les sphères de centre $(0,0)\in\eR^2$ et de rayon $r$ pour les normes $\| . \|_1$, $\| . \|_2$ et $\| . \|_{\infty}$.

	Pour la norme $\| . \|_1$, la sphère de rayon $r$ est donnée par l'équation
	\begin{equation}
		| x |+| y |=r.
	\end{equation}
	Pour la norme $\| . \|_2$, l'équation de la sphère de rayon $r$ est
	\begin{equation}
		\sqrt{x^2+y^2}=r,
	\end{equation}
	et pour la norme supremum, la sphère de rayon $r$ a pour équation
	\begin{equation}
		\max\{ | x |,| y | \}=r.
	\end{equation}
	Elles sont dessinées sur la figure \ref{LabelFigLesSpheres}
\newcommand{\CaptionFigLesSpheres}{Les sphères de rayon $1$ pour les trois normes classiques.}
\input{Fig_LesSpheres.pstricks}
\end{example}

\newcommand{\CaptionFigBoulePtLoin}{Le point $P$ est un peu plus loin que $x$, en suivant la même droite.}
\input{Fig_BoulePtLoin.pstricks}

\begin{proposition}		\label{PropBoitPtLoin}
	Soient $V$ un espace vectoriel normé, $a$ dans $V$ et $x$ tel que $d(a,x)=r$, c'est à dire $x\in S(a,r)$. Dans ce cas, toute boule centrée en $x$ contient un point $P$ tel que $d(P,a)>r$ et un point $Q$ tel que $d(Q,a)<r$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit une boule de rayon $\delta$ autour de $x$. Le but est de trouver un point $P$ tel que $d(P,a)>r$ et $d(P,x)<\delta$. Pour cela, nous prenons $P$ sur la même droite que $x$ (en partant de $a$), mais juste «un peu plus loin» (voir figure \ref{LabelFigBoulePtLoin}). Plus précisément, nous considérons le point
	\begin{equation}
		P=x+\frac{ v }{ N }
	\end{equation}
	où $v=x-a$ et $N$ est suffisamment grand pour que $d(x,P)$ soit plus petit que $\delta$. Cela est toujours possible parce que
	\begin{equation}
		d(P,x)=\| P-x \|=\frac{ \| v \| }{ N }
	\end{equation}
	peut être rendu aussi petit que l'on veut par un choix approprié de $N$. Montrons maintenant que $d(a,P)>d(a,x)$ :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			d(a,P)&=\| a-x-\frac{ v }{ N }\| \\
			&=\| a-x+\frac{ a }{ N }-\frac{ x }{ N } \|\\
			&=\| \big( 1+\frac{1}{ N }(a-x) \big) \|\\
			&>\| a-x \|=d(a,x).
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Nous laissons en exercice le soin de trouver un point $Q$ tel que $d(Q,a)<r$ et $d(Q,x)<\delta$.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Topologie}\label{Sect_topologie}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ouverts, fermés, intérieur et adhérence}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
	Soit $(V,\| . \|)$ un espace vectoriel normé et $A$, une partie de $V$. Un point $a$ est dit \defe{intérieur}{intérieur!point} à $A$ si il existe une boule ouverte centrée en $a$ et contenue dans $A$.

	On appelle \defe{l'intérieur}{intérieur!d'un ensemble} de $A$ l'ensemble des points qui sont intérieurs à $A$. Nous notons $\Int(A)$ l'intérieur de $A$.
\end{definition}
Notons que $\Int(A)\subset A$ parce que si $a\in\Int(A)$, nous avons $B(a,r)\subset A$ pour un certain $r$ et en particulier $a\in A$.

\begin{example}
	Trouver l'intérieur d'un intervalle dans $\eR$ consiste à «ouvrir là où c'est fermé». 
	\begin{enumerate}

		\item
			$\Int\big(\mathopen[ 0 , 1 [\big)=\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$. 
			
			Prouvons d'abord que $\mathopen] 0,1  \mathclose[\subset\Int(\mathopen[ 0 , 1 [)$. Si $a\in\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$, alors $a$ est strictement supérieur à $0$ et strictement inférieur à $1$. Dans ce cas, la boule de centre $a$ et de rayon $\frac{ \min\{ a,1-a \} }{ 2 }$ est contenue dans $\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$ (voir figure \ref{LabelFigIntervalle}). Cela prouve que $a$ est dans l'intérieur de $\mathopen[ 0 , 1 [$.

\newcommand{\CaptionFigIntervalle}{Trouver le rayon d'une boule autour de $a$. Une boule qui serait centrée en $a$ avec un rayon strictement plus petit à la fois de $a$ et de $1-a$ est entièrement contenue dans le segment $\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$.}
\input{Fig_Intervalle.pstricks}

			Prouvons maintenant que $\Int\big( \mathopen[ 0 , 1 [ \big)\subset\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$. Vu que l'intérieur d'un ensemble est inclus à l'ensemble, nous savons déjà que $\Int\big( \mathopen[ 0 , 1 [ \big)\subset\mathopen[ 0 , 1 [$. Nous devons donc seulement montrer que $0$ n'est pas dans l'intérieur de $\mathopen[ 0 , 1 [$. C'est le cas parce que toute boule du type $B(0,r)$ contient le point $-r/2$ qui n'est pas dans $\mathopen[ 0 , 1 [$.

		\item
			$\Int\Big( \mathopen[ 0 , \infty [ \Big)=\mathopen] 0 , \infty \mathclose[$.
		\item
			$\Int\big( \mathopen] 2 , 3 \mathclose[ \big)=\mathopen] 2 , 3 \mathclose[$.

	\end{enumerate}
	
\end{example}

\begin{example}			\label{ExempleIntBoules}
	Les intérieurs des boules et sphères sont importantes à savoir.
	\begin{enumerate}
		\item 
			$\Int\big( B(a,r) \big)=B(a,r)$. Si $x\in B(a,r)$, nous avons $d(a,x)<r$. Alors la boule $B\big(x,r-d(x,a)\big)$ est incluse à $B(a,r)$, et donc $x$ est dans l'intérieur de $B(a,r)$. Conseil : faire un dessin.
		\item
			$\Int\big( \bar B(a,r) \big)=B(a,r)$. Par le point précédent, la boule $B(a,r)$ est certainement dans l'intérieur de la boule fermée. Il reste à montrer que les points de $\bar B(a,r)$ qui ne sont pas dans $B(a,r)$ ne sont pas dans l'intérieur. Ces points sont ceux dont la distance à $a$ est \emph{égale} à $r$. Le résultat découle alors de la proposition \ref{PropBoitPtLoin}.
			
		\item
			$\Int\big( S(a,r) \big)=\emptyset$. Si $x\in S(a,r)$, toute boule centrée en $a$ contient des points qui ne sont pas à distance $r$ de $a$.
			
			Notez que la sphère est un exemple d'ensemble non vide mais d'intérieur vide.
	\end{enumerate}
\end{example}


\begin{definition}
	Une partie $A$ de l'espace vectoriel normé $(V,\| . \|)$ est dite \defe{ouverte}{ouvert} si chacun de ses points est intérieur. La partie $A$ est donc ouverte si $A\subset\Int(A)$. Par convention, nous disons que l'ensemble vide $\emptyset$ est ouvert.

	Une partie est dite \defe{fermée}{fermé} si son complémentaire est ouvert. La partie $A$ est donc fermée si $V\setminus A$ est ouverte.
\end{definition}

Remarque : un ensemble $A$ est ouvert si et seulement si $\Int(A)=A$.

\begin{definition}
	Une partie $A$ de l'espace vectoriel normé $V$ est dite \defe{compacte}{compact} si elle est fermée et bornée.
\end{definition}

Nous verrons tout au long de ce cours que les ensembles compacts, et les fonctions définies sur ces ensembles ont de nombreuses propriétés agraables.

\begin{example}		\label{ExempleFermeIntevrR}
	En ce qui concerne les intervalles de $\eR$,
	\begin{itemize}
		\item $\mathopen] 1 , 2 \mathclose[$ est ouvert;
		\item $\mathopen[ 3,  4 \mathclose]$ est fermé;
		\item $\mathopen[ 5 , 6 [$ n'est ni ouvert ni fermé;
	\end{itemize}
	Les intervalles fermés de $\eR$ sont toujours compacts.
\end{example}

\begin{proposition}		\label{PropTopologieAx}
	Soit $V$ un espace vectoriel normé.
	\begin{enumerate}
		\item
			L'ensemble $V$ lui-même et le vide sont à la fois fermées et ouvertes.
		\item
			Toute union d'ouverts est ouverte.
		\item
			Toute intersection \emph{finie} d'ouverts est ouverte.
		\item		\label{ItemPropTopologieAxiv}
			Le vide et $V$ sont les seules parties de $V$ à être à la fois fermées et ouvertes.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	L'ingrédient principal de cette démonstration est que si $a$ est un point d'un ouvert $\mO$, alors il existe une boule autour de $a$ contenue dans $\mO$ parce que $a$ doit être dans l'intérieur de $\mO$.
	\begin{enumerate}

		\item
			Nous avons déjà dit que, par définition, l'ensemble vide est ouvert. Cela implique que $V$ lui-même est fermé (parce que son complémentaire est le vide). De plus, $V$ est ouvert parce que toutes les boules sont inclues à $V$. Le vide est alors fermé (parce que son complémentaire est $V$).
		\item
			Soit une famille $(\mO_i)_{i\in I}$ d'ouverts\footnote{L'ensemble $I$ avec lequel nous «numérotons» les ouverts $\mO_i$ est \emph{quelconque}, c'est à dire qu'il peut être $\eN$, $\eR$, $\eR^n$ ou n'importe quel autre ensemble, fini ou infini.}, et l'union
			\begin{equation}
				\mO=\bigcup_{i\in I}\mO_i.
			\end{equation}
			Soit maintenant $a\in\mO$. Nous devons prouver qu'il existe une boule centrée en $a$ entièrement contenue dans $\mO$. Étant donné que $a\in\mO$, il existe $i\in I$ tel que $a\in\mO_i$ (c'est à dire que $a$ est au moins dans un des $\mO_i$). Par hypothèse l'ensemble $\mO_i$ est ouvert et donc tous ses points (en particulier $a$) sont intérieurs; il existe donc une boule $B(a,r)$ centrée en $a$ telle que $B(a,r)\subset\mO_i\subset\mO$.
		
		\item
			Soit une famille finie d'ouverts $(\mO_k)_{k\in\{ 1,\ldots,n \}}$, et $a\in\mO$ où
			\begin{equation}
				\mO=\bigcap_{k=1}^n\mO_k.
			\end{equation}
			Vu que $a$ appartient à chaque ouvert $\mO_k$, nous pouvons trouver, pour chacun de ces ouverts, une boule $B(a,r_k)$ contenue dans $\mO_k$. Chacun des $r_k$ est strictement positif, et nous n'en avons qu'un nombre fini, donc le nombre $r=\min\{ r_1,\ldots,r_n \}$ est strictement positif. La boule $B(a,r)$ est inclue dans toutes les autres (parce que $B(a,r)\subset B(a,r')$ lorsque $r\leq r'$), par conséquent
			\begin{equation}
				B(a,r)\subset\bigcap_{k=1}^nB(a,r_k)\subset\bigcap_{k=1}^n\mO_k=\mO,
			\end{equation}
			c'est à dire que la boule de rayon $r$ est une boule centrée en $a$ contenue dans $\mO$, ce qui fait que $a$ est intérieur à $\mO$.
		\item
			Nous acceptons ce point sans démonstration. 
	\end{enumerate}
	
\end{proof}

La proposition dit que toute intersection \emph{finie} d'ouvert est ouverte. Il est faux de croire que cela se généralise aux intersections infinies, comme le montre l'exemple suivant :
\begin{equation}
	\bigcap_{i=1}^{\infty}\mathopen] -\frac{1}{ n } , \frac{1}{ n } \mathclose[=\{ 0 \}.
\end{equation}
Chacun des ensembles $\mathopen] -\frac{1}{ n } , \frac{1}{ n } \mathclose[$ est ouvert, mais le singleton $\{ 0 \}$ est fermé (pourquoi ?).

Nous reportons à la proposition \ref{PropBorneSupInf} la preuve du fait que tout ensemble borné de $\eR$ possède un infimum et un supremum.



\begin{definition}
	L'ensemble des ouverts de $V$ est la \defe{topologie}{topologie} de $V$. La topologie dont nous parlons ici est dite \defe{induite}{induite!topologie} par la norme $\| . \|$ de $V$ (parce que cette norme définit la notion de boule et qu'à son tour la notion de boule définit la notion d'ouverts). Un \defe{voisinage}{voisinage} de $a$ dans $V$ est un ensemble contenant un ouvert contenant $a$.
\end{definition}

Il existe de nombreuses topologies sur un espace vectoriel donné, mais certaines sont plus fameuses que d'autres. Dans le cas de $V=\eR^n$, la topologie \defe{usuelle}{topologie!usuelle sur $\eR^n$} est celle induite par la norme euclidienne. Lorsque nous parlons de boules, de fermés, de voisinages ou d'autres notions topologiques (y compris de convergence, voir plus bas) dans $\eR^n$, nous sous-entendons toujours la topologie de la norme euclidienne.

\begin{example}
	Les ensemble suivants sont des voisinages de $3$ dans $\eR$ :
	\begin{itemize}
		\item
			$\mathopen] 1 , 5 \mathclose[$;
		\item
			$\mathopen[ 0 , 10 \mathclose]$;
		\item
			$\eR$.
	\end{itemize}
	Les ensembles suivants ne sont pas des voisinages de $3$ dans $\eR$ :
	\begin{itemize}
		\item 
			$\mathopen] 1 , 3 \mathclose[$;
		\item
			$\mathopen] 1 , 3 \mathclose]$;
		\item
			$\mathopen[ 0 , 5 [\setminus\{ 3 \}$.
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{proposition}
	Dans un espace vectoriel normé,
	\begin{enumerate}
		\item
			toute intersection de fermés est fermée;
		\item
			toute union \emph{finie} de fermés est fermée.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
Encore une fois, l'hypothèse de finitude de l'intersection est indispensable comme le montre l'exemple suivant :
\begin{equation}
	\bigcup_{n=1}^{\infty}\mathopen[ -1+\frac{1}{ n } , 1-\frac{1}{ n } \mathclose]=\mathopen] -1 , 1 \mathclose[.
\end{equation}
Chacun des intervalles dont on prend l'union est fermé tandis que l'union est ouverte.

\begin{definition}
	Soit $A$, une partie de l'espace vectoriel normé $V$. Un point $a\in V$ est dit \defe{adhérent}{adhérence} à $A$ dans $V$ si pour tout $\varepsilon>0$,
	\begin{equation}
		B(a,\varepsilon)\cap A\neq\emptyset.
	\end{equation}
	Nous notons $\bar A$ l'ensemble des points adhérents à $a$ et nous disons que $\bar A$ est l'adhérence de $A$. L'ensemble $\bar A$ sera aussi souvent nommé \defe{fermeture}{fermeture} de l'ensemble $A$.
\end{definition}
Un point peut être adhérent à $A$ sans faire partie de $A$, et nous avons toujours $A\subset\bar A$.

\begin{example}
	La terminologie «fermeture» de $A$ pour désigner $\bar A$ provient de deux origines.
	\begin{enumerate}
		\item
			L'ensemble $\bar A$ est le plus petit fermé contenant $A$. Cela signifie que si $B$ est un fermé qui contient $A$, alors $\bar A\subset A$. Nous acceptons cela sans preuve.
            % position 25804
            %Nous allons prouver cette affirmation dans l'exercice \ref{exoGeomAnal-0008}.
		\item
			Pour les intervalles dans $\eR$, trouver $\bar A$ revient à fermer les extrémités qui sont ouvertes, comme on en a parlé dans l'exemple \ref{ExempleFermeIntevrR}.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}
	Dans $\eR$, l'infimum et le supremum d'un ensemble sont des points adhérents. En effet si $M$ est le supremum de $A\subset\eR$, pour tout $\varepsilon$, il existe un $a\in A$ tel que $a>M-\varepsilon$, tandis que $M>a$. Cela fait que $a\in B(M,\varepsilon)$, et en particulier que pour tout rayon $\varepsilon$, nous avons $B(M,\varepsilon)\cap A\neq\emptyset$.

	Le même raisonnement montre que l'infimum est également dans l'adhérence de $A$.
\end{example}

\begin{example}		\label{ParlerEncoredeF}
	Il ne faut pas conclure de l'exemple précédent qu'un point limite ou adhérent est automatiquement un minimum ou un maximum. En effet, si nous regardons l'ensemble formé par les points de la suite $x_n=(-1)^n/n$, le nombre zéro est un point adhérent et une limite, mais pas un infimum ni un maximum.
\end{example}

\begin{lemma}
	Si $B$ est une partie fermée de $V$, alors $B=\bar B$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons qu'il existe $a\in\bar B$ tel que $a\notin B$. Alors il n'y a pas d'ouverts autour de $a$ qui soit contenu dans $\complement B$. Cela prouve que $\complement B$ n'est pas ouvert, et par conséquent que $B$ n'est pas fermé. Cela est une contradiction qui montre que tout point de $\bar B$ doit appartenir à $B$ lorsque $B$ est fermé.
\end{proof}

\begin{example}
	Au niveau des intervalles dans $\eR$, prendre l'adhérence consiste à «fermer là où c'est ouvert». Attention cependant à ne pas fermer l'intervalle en l'infini.
	\begin{enumerate}
		\item
			$\overline{ \mathopen[ 0 , 2 [ }=\mathopen[ 0 , 2 \mathclose]$.
		\item
			$\overline{ \mathopen] 3 , \infty \mathopen] }=\mathopen[ 3 , \infty [$.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{proposition}
	Soit $V$ un espace vectoriel normé et $a\in V$. Les trois conditions suivantes sont équivalentes :
	\begin{enumerate}
		\item
			$a\in\bar A$;
		\item
			il existe une suite d'éléments $x_n$ dans $A$ qui converge vers $a$;
		\item
			$d(a,A)=0$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
Notez que dans cette proposition, nous ne supposons pas que $a$ soit dans $A$.

\begin{proposition}		\label{PropComleIntBar}
	Pour toute partie $A$ d'un espace vectoriel normé nous avons
	\begin{enumerate}
		\item
			$V\setminus\bar A=\Int(V\setminus A)$,
		\item
			$V\setminus\Int(A)=\overline{ V\setminus A }$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

En utilisant les notations du complémentaire (appendice \ref{AppComplement}), les deux points de la proposition se récrivent
\begin{enumerate}
	\item
		$\complement \bar A=\Int(\complement A)$,
	\item\label{ItemLemPropComplementiv}
		$\complement\Int(A)=\overline{ \complement A }$.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	Nous avons $a\in V\setminus\bar A$ si et seulement si $a\notin\bar A$. Or ne pas être dans $\bar A$ signifie qu'il existe un rayon $\varepsilon$ tel que la boule $B(a,\varepsilon)$ n'intersecte pas $A$. Le fait que la boule $B(a,\varepsilon)$ n'intersecte pas $A$ est équivalent à dire que $B(a,\varepsilon)\subset V\setminus A$. Or cela est exactement la définition du fait que $a$ est à l'intérieur de $V\setminus A$. Nous avons donc montré que $a\in V\setminus \bar A$ si et seulement si $a\in\Int(V\setminus A)$. Cela prouve la première affirmation.

	Pour prouver la seconde affirmation, nous appliquons la première au complémentaire de $A$ : $\complement(\overline{ \complement A })=\Int(\complement\complement A)$. En prenant le complémentaire des deux membres nous trouvons successivement
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\complement\complement(\overline{ \complement A })&=\complement\Int(\complement\complement A),\\
			\overline{ \complement A }&=\complement\Int(A),
		\end{aligned}
	\end{equation}
	ce qu'il fallait démontrer.
\end{proof}

Attention à ne pas confondre $\complement \bar A$ et $\overline{ \complement A }$. Ces deux ensembles ne sont pas égaux. En effet, en tant que complément d'un fermé, l'ensemble $\complement \bar A$ est certainement ouvert, tandis que, en tant que fermeture, l'ensemble $\overline{ \complement A }$ est fermé. Pouvez-vous trouver des exemples d'ensembles $A$ tels que $\complement \bar A=\overline{ \complement A }$ ?

\begin{proposition}
	Soient $A$ et $B$ deux parties de l'espace vectoriel normé $V$.
	\begin{enumerate}
		\item
			Pour les inclusions, si $A\subset B$, alors $\Int(A)\subset\Int(B)$ et $\bar A\subset\bar B$.
		\item
			Pour les unions, $\overline{ A\cup B }=\overline{ A }\cup\overline{ B }$ et $\overline{ A\cap B }\subset\bar A\cap\bar B$.
		\item
			Pour les intersections, $\Int(A)\cap\Int(B)=\Int(A\cap B)$ et $\Int(A)\cup\Int(B)\subset\Int(A\cup B)$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item
			Si $a$ est dans l'intérieur de $A$, il existe une boule autour de $a$ contenue dans $A$. Cette boule est alors contenue dans $B$ et donc est une boule autour de $a$ contenue dans $B$, ce qui fait que $a$ est dans l'intérieur de $B$. Si maintenant $a$ est dans l'adhérence de $A$, toute boule centrée en $a$ contient un élément de $A$ et donc un élément de $B$, ce qui prouve que $a$ est dans l'adhérence de $B$.
		\item
			Nous avons $A\subset A\cup B$ et donc, en utilisant le premier point, $\bar A\subset\overline{ A\cup B }$. De la même manière, $\bar B\subset\overline{ A\cup B }$. En prenant l'union, $\bar A\cup\bar B\subset\overline{ A\cup B }$.

			Réciproquement, soit $a\in\overline{ A\cup B }$ et montrons que $a\in\bar A\cup\bar B$. Supposons par l'absurde que $a$ ne soit ni dans $\bar A$ ni dans $\bar B$. Il existe donc des rayon $\varepsilon_1$ et $\varepsilon_2$ tels que
			\begin{equation}
				\begin{aligned}[]
					B(a,\varepsilon_1)\cap A&=\emptyset,\\
					B(a,\varepsilon_2)\cap B&=\emptyset.
				\end{aligned}
			\end{equation}
			En prenant $r=\min\{ \varepsilon_1,\varepsilon_2 \}$, la boule $B(a,r)$ est inclue aux deux boules citées et donc n'intersecte ni $A$ ni $B$. Donc $a\notin\overline{ A\cup B }$, d'où la contradiction.

		\item
			Si nous appliquons le second point à $\complement A$ et $\complement B$, nous trouvons
			\begin{equation}
				\overline{ \complement A\cup\complement B }=\overline{ \complement A}\cup\overline{ \complement B}.
			\end{equation}
			En utilisant les propriétés du lemme \ref{LemPropsComplement}, le membre de gauche devient
			\begin{equation}	\label{Eq2707CACBCAB}
				\overline{ \complement A\cup\complement B }=\overline{ \complement(A\cap B) }=\complement\Int(A\cap B),
			\end{equation}
			tandis que le membre de droite devient
			\begin{equation}		\label{Eq2707cAcBACAACB}
				\overline{ \complement A }\cup\overline{ \complement B }=\complement\Int(A)\cup\complement\Int(A)=\complement\Big( \Int(A)\cap\Int(B) \Big).
			\end{equation}
			En égalisant le membre de droite de \eqref{Eq2707CACBCAB} avec celui de \eqref{Eq2707cAcBACAACB} et en passant au complémentaire nous trouvons
			\begin{equation}
				\Int(A\cap B)=\Int(A)\cap\Int(B),
			\end{equation}
			comme annoncé.

			La dernière affirmation provient du fait que $\Int(A)\subset\Int(A\cup B)$ et de la propriété équivalente pour $B$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
	Nous avons prouvé que $\overline{ A\cap B }\subset\bar A\cap\bar B$. Il arrive que l'inclusion soit stricte, comme dans l'exemple suivant. Si nous prenons $A=\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]$ et $B=\mathopen] 1 , 2 \mathclose]$, nous avons $A\cap B=\emptyset$ et donc $\overline{ A\cap B }=\emptyset$. Par contre nous avons $\bar A\cap\bar B=\{ 1 \}$.
\end{remark}

\begin{definition}
	La \defe{frontière}{frontière} d'un sous-ensemble $A$ de l'espace vectoriel normé $V$ est l'ensemble des points $a\in V$ tels que
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			B(a,r)\cap A&\neq \emptyset,\\
			B(a,r)\cap \complement A&\neq \emptyset,
		\end{aligned}
	\end{equation}
	pour tout rayon $r$. En d'autres termes, toute boule autour de $a$ contient des points de $A$ et des points de $\complement A$. La frontière de $A$ se note $\partial A$\nomenclature[T]{$\partial A$}{La frontière de l'ensemble $A$}.
\end{definition}

\begin{proposition}		\label{PropDescFrpbsmI}
	La frontière d'une partie $A$ d'un espace vectoriel normé $V$ s'exprime sous la forme
	\begin{equation}
		\partial A=\bar A\setminus\Int(A).
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Le fait pour un point $a$ de $V$ d'appartenir à $\bar A$ signifie que toute boule centrée en $a$ intersecte $A$. De la même façon, le fait de ne pas appartenir à $\Int(A)$ signifie que toute boule centrée en $a$ intersecte $\complement A$.
\end{proof}

La description de la frontière donnée par la proposition \ref{PropDescFrpbsmI} est celle qu'en pratique nous utilisons le plus souvent. Dans certains textes, elle est prise comme définition de la frontière.

\begin{lemma}
	La frontière de $A$ peut également s'exprimer des façons suivantes :
	\begin{equation}
		\partial A= \bar A\cap\complement\Int(A)=\bar A\cap\overline{ \complement A },
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	En partant de $\partial A=\bar A\setminus \Int(A)$, la première égalité est une application de la propriété \ref{ItemLemPropComplementiii} du lemme \ref{LemPropsComplement}. La seconde égalité est alors la proposition \ref{PropComleIntBar}.
\end{proof}

\begin{example}
	Dans $\eR$, la frontière d'un intervalle est la paire constituée des points extrêmes. En effet
	\begin{equation}
		\partial\mathopen[ a , b [=\overline{ \mathopen[ a , b [ }\setminus\Int\big( \mathopen[ a , b [ \big)=\mathopen[ a , b \mathclose]\setminus\mathopen] a , b \mathclose[=\{ a,b \}.
	\end{equation}

	Toujours dans $\eR$ nous avons
	\begin{equation}
		\partial\eR=\bar\eR\setminus\Int(\eR)=\eR\setminus\eR=\emptyset,
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\partial\eQ=\bar\eQ\setminus\Int(\eQ)=\eR\setminus\emptyset=\eR.
	\end{equation}
\end{example}

\begin{example}
	Dans $\eR^n$, nous avons
	\begin{equation}
		\partial B(a,r)=\partial\bar B(a,r)=S(a,r).
	\end{equation}
	La première égalité provient du fait que pour tout ensemble, nous ayons $\partial A=\partial\bar A$. Nous cherchons donc $\partial\bar B(a,r)$. Évidement, la fermeture de cet ensemble est lui-même (parce qu'il est déjà fermé), nous avons donc $\partial\bar B(a,r)=\bar B(a,r)\setminus\Int\big( \bar B(a,r) \big)$. Nous avons déjà vu dans l'exemple \ref{ExempleIntBoules} que $\Int\big( \bar B(a,r) \big)=B(a,r)$.

	Nous avons donc
	\begin{equation}
		\partial\bar B(a,r)=\bar B(a,r)\setminus B(a,r)=S(a,r).
	\end{equation}

\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Point isolé, point d'accumulation}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
	Soit $D$, une partie de $V$.
	\begin{enumerate}
		\item
			Un point $a\in D$ est dit \defe{isolé}{isolé!point dans un espace vectoriel normé} dans $D$ relativement à $V$ si il existe un $\varepsilon>0$ tel que
			\begin{equation}
				B(a,\varepsilon)\cap D=\{ a \}.
			\end{equation}
		\item
			Un point $a\in V$ est un \defe{point d'accumulation}{accumulation!dans espace vectoriel normé} de $D$ si pour tout $\varepsilon>0$,
			\begin{equation}
				\Big( B(a,\varepsilon)\setminus\{ a \}\Big)\cap D\neq \emptyset.
			\end{equation}
	\end{enumerate}
\end{definition}

\newcommand{\CaptionFigAccumulationIsole}{L'ensemble décrit par l'équation \eqref{Eq2807BouleIso}. Le point $P$ est un point isolé de $D$, tandis que  les points $S$ et $Q$ sont des points d'accumulation.}
\input{Fig_AccumulationIsole.pstricks}

\begin{example}
	Considérons la partie suivante de $\eR^2$ :
	\begin{equation}	\label{Eq2807BouleIso}
		D=\{ (x,y)\tq x^2+y^2<1\}\cup\{ (1,1) \}.
	\end{equation}
	Comme on peut le voir sur la figure \ref{LabelFigAccumulationIsole}, le point $P=(1,1)$ est un point isolé de $D$ parce qu'on peut tracer une boule autour de $P$ sans inclure d'autres points de $D$ que $P$ lui-même. Le point $Q=(-1,0)$ est un point d'accumulation de $D$ parce que toute boule autour de $Q$ contient des points de $D$.

    Le point $S$, étant un point intérieur, est un point d'accumulation : toute boule autour de $S$ intersecte $D$.
    
    Notez cependant que le point $Q$ lui-même n'est pas dans $D$ parce que l'inégalité qui définit $D$ est stricte.
\end{example}

\begin{remark}
    À propos de la position des points d'accumulation et des points isolés.
    \begin{enumerate}
        \item
            Les points intérieurs sont tous des points d'accumulation.
        \item
            Les points isolés ne sont jamais intérieurs.
        \item
            Certains points d'accumulation ne font pas partie de l'ensemble. Par exemple le point $1$ est un point d'accumulation de $E=\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$.
        \item
            Les points de la frontière sont soit d'accumulation soit isolés.
    \end{enumerate}
\end{remark}


\begin{example}
	Tous les points de $\eR$ sont des points d'accumulation de $\eQ$ parce que dans toute boule autour d'un réel, on peut trouver un nombre rationnel.
\end{example}

\begin{remark}
	L'ensemble des points d'accumulation d'un ensemble n'est pas exactement son adhérence. En effet, un point isolé dans $A$ est dans l'adhérence de $A$, mais n'est pas un point d'accumulation de $A$.
\end{remark}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Convergence de suites}\label{Sect_suites}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous disons qu'une suite réelle $(x_n)$ converge\footnote{Voir la définition \ref{DefLimiteSuiteNum} pour plus de détail.} vers $\ell$ lorsque pour tout $\varepsilon$, il existe un $M$ tel que
\begin{equation}
	n>N\Rightarrow | x_n-\ell |\leq\varepsilon.
\end{equation}
Le concept fondamental de cette définition est la notion de valeur absolue qui permet de donner la «distance» entre deux réels. Dans un espace vectoriel normé quelconque, cette notion est généralisée par la distance associée à la norme (définition \ref{DefEVNetDistance}). Nous pouvons donc facilement définir le concept de convergence d'une suite dans un espace vectoriel normé.

\begin{definition}		\label{DefCvSuiteEGVN}
	Soit une suite $(x_n)$ dans un espace vectoriel normé $V$. Nous disons qu'elle est \defe{convergente}{convergence!dans un espace vectoriel normé} si il existe un élément $\ell\in V$ tel que
	\begin{equation}
		\forall \varepsilon>0,\,\exists N\in\eN\tq n\geq N\Rightarrow \| x_n-l \|<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, $\ell$ est appelé la \defe{limite}{limite!suite} de la suite $(x_n)$.
\end{definition}




\begin{lemma}		\label{LemLimAbarA}
	Soit $(x_n)$ une suite convergente contenue dans un ensemble $A\subset V$. Alors la limite $x_n$ appartient à $\bar A$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons que nous ayons une partie $A$ de $V$, et une suite $(x_n)$ dont la limite $\ell$ se trouve hors de $\bar A$. Dans ce cas, il existe un $r>0$ tel que\footnote{Une autre manière de dire la même chose : si $\ell\notin\bar A$, alors $d(\ell,A)>0$.} $B(\ell,r)\cap A=\emptyset$. Si tous les éléments $x_n$ de la suite sont dans $A$, il n'y en a donc aucun tel que $d(x_n,\ell)=\| x_n-\ell \|<r$. Cela contredit la notion de convergence $x_n\to \ell$.
\end{proof}

Nous avons déjà mentionné dans l'exemple \ref{ParlerEncoredeF} que zéro était un point adhérent à l'ensemble $F=\{ (-1)^n/n\tq n\in\eN_0 \}$. Nous savons maintenant que $0$ étant la limite de la suite, il est automatiquement adhérent à l'ensemble des éléments de la suite.

\begin{corollary}		\label{CorAdhEstLim}
	Soit $a$ un point de l'adhérence d'une partie $A$ de $V$. Alors il existe une suite d'éléments dans $A$ qui converge vers $a$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Si $a\in A$, alors nous pouvons prendre la suite constante $x_n=a$. Si $a$ n'est pas dans $A$, alors $a$ est dans $\partial A$, et pour tout $n$, il existe un point de $A$ dans la boule $B(a,\frac{1}{ n })$. Si nous nommons $x_n$ ce point, la suite ainsi construite est une suite contenue dans $A$ et qui converge vers $a$ (ce dernier point est laissé à la sagacité du lecteur ou de la lectrice).
\end{proof}

En termes savants, ce corollaire signifie que la fermeture $\bar A$ est composé de $A$ plus de toutes les limites de toutes les suites contenues dans $A$.


\begin{proposition}		\label{PropSuiteCompactSScv}
	Si $K$ est une partie compacte de $V$ et si $(x_n)$ est une suite contenue dans $K$, alors $(x_n)$ possède une sous-suite convergente.
\end{proposition}

Nous ne donnons pas de preuves de cette proposition, étant donné qu'une preuve sera donnée dans le cas particulier de $V=\eR^m$ pour le théorème \ref{ThoBolzanoWeierstrassRn}. Cette preuve fonctionne ici mot à mot en remplaçant $\eR^m$ par $V$ en en réfléchissant un peu sur le concept de «composante».

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Fonctions}		\label{Sect_fonctions}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Soient $(V,\| . \|_V)$ et $(W,\| . \|_W)$ deux espaces vectoriels normés, et une fonction $f$ de $V$ dans $W$. Il est maintenant facile de définir les notions de limites et de continuité pour de telles fonctions en copiant les définitions données pour les fonctions de $\eR$ dans $\eR$ en changeant simplement les valeurs absolues par les normes sur $V$ et $W$.

En nous inspirant de la définition \ref{DefLimiteFonction}, nous écrivons
\begin{definition}		\label{LimiteDansEVN}
	Soit $f\colon V\to W$ une fonction de domaine \( \Domaine(f)\subset V\) et soit $a$ un point d'accumulation de $\Domaine(f)$. Nous disons que $f$ \defe{admet une limite}{limite!espace vectoriel normé} en $a$ si il existe un élément $\ell\in W$ tel que pour tout $\varepsilon>0$, il existe un $\delta>0$ tel que pour tout $x\in \Domaine(f)$,
    \begin{equation}        \label{EqDefLimzxmasubV}
		0<\| x-a \|_V<\delta\,\Rightarrow\,\| f(x)-\ell \|_W<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, nous écrivons $\lim_{x\to a} f(x)=\ell$ et nous disons que $\ell$ est la \defe{limite}{limite} de $f$ lorsque $x$ tend vers $a$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Le fait que nous limitions la formule \eqref{EqDefLimzxmasubV} aux \( x\) dans le domaine de \( f\) n'est pas anodin. Considérons la fonction \( f(x)=\sqrt{x^2-4}\), de domaine \( | x |\geq 2\). Nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{x\to 2} \sqrt{x^2-4}=0.
    \end{equation}
    Nous ne pouvons pas dire que cette limite n'existe pas en justifiant que la limite à gauche n'existe pas. Les points \( x<2\) sont hors du domaine de \( f\) et ne comptent dons pas dans l'appréciation de l'existence de la limite.

    Vous verrez plus tard que ceci provient de la \wikipedia{fr}{Topologie_induite}{topologie induite} de \( \eR\) sur l'ensemble \( \mathopen[ 2 , \infty [\).
\end{remark}

\begin{definition}\label{DefContDansEVN}
	Une fonction $f\colon D\subset V\to W$ entre deux espaces vectoriels normés $V$ et $W$ est dite \defe{continue}{continue!fonction sur espace vectoriel normé} au point $a\in\bar D$ si $f(x)$ admet une limite pour $x$ tendant vers $a$ et si $\lim_{x\to a} f(x)=f(a)$.
\end{definition}

\input{Hors_matiere_evn}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Produit d'espaces vectoriels normés}\label{sec_prod}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Norme}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soient $V$ et $W$ deux espaces vectoriels normés. On appelle \defe{espace produit}{produit!d'espaces vectoriels normés} de $V$ et $W$ le produit cartésien $V\times W$ 
\begin{equation}
V\times W=\{(v,w)\,|\, v\in V,\, w\in W\},
\end{equation}
muni de la norme $\|\cdot \|_{V\times W}$
\begin{equation}	\label{EqNormeVxWmax}
	\|(v,w) \|_{V\times W}=\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}.
\end{equation}
Il est presque immédiat de vérifier que le produit cartésien $V\times W$ est un espace vectoriel pour les opération de somme et multiplication par les scalaires définies composante par composante. C'est à dire,  si $(v_1,w_1)$, $(v_2,w_2)$ sont dans $V\times W$ et $a$, $b$ sont des scalaires, alors  
\begin{equation}
 a (v_1,w_1)+ b(v_2,w_2)=(av_1,aw_1)+ (bv_2,bw_2)=(av_1+bv_2,aw_1+bw_2).
\end{equation}

\begin{lemma}
	L'opération $\|\cdot \|_{V\times W}\colon V\times W\to \eR$ est une norme.
\end{lemma}

\begin{proof}
	On doit vérifier les trois conditions de la définition \ref{DefNorme}.
	\begin{itemize}
		\item Soit $(v,w)$ dans $V\times W$ tel que $\|(v,w)\|_{V\times W}=\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}=0$. Alors $\|v\|_V=0$ et $\|w\|_W=0$, donc $v=0_V$ et $w=0_W$. Cela implique $(v,w)=(0_v,0_w)=0_{V\times W}$. 
		\item Pour tout $a$ dans $\eR$ et $(v,w)$ dans $V\times W$,  la norme $\|a (v,w)\|_{V\times W}$ est donnée par  $\max\{\|av\|_{V},\|aw\|_W\}$. On peut factoriser $\|av\|_{V}=|a|\|v\|_{V}$ et $\|aw\|_W=|a|\|w\|_W$ et donc $\|a (v,w)\|_{V\times W}=|a|\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}=|a|\|(v,w)\|_{V\times W}$.
		\item Soient $(v_1,w_1)$ et $(v_2,w_2)$ dans $V\times W$. 
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\|(v_1,w_1)+(v_2,w_2)\|_{V\times W}&=\max\{\|v_1+v_2\|_{V},\|w_1+w_2\|_W\}\leq\\
				&\leq \max\{\|v_1\|_V+\|v_2\|_{V},\|w_1\|_W+\|w_2\|_W\}\leq\\
				&\leq\max\{\|v_1\|_V,\|w_1\|_W\}+ \max\{\|v_2\|_{V},\|w_2\|_W\}=\\
				&=\|(v_1,w_1)\|_{V\times W}+\|(v_2,w_2)\|_{V\times W}.
			\end{aligned}
		\end{equation}
	\end{itemize} 
\end{proof}
On remarque tout de suite que la norme $\|\cdot\|_\infty$ sur $\eR^2$ est la norme de l'espace produit $\eR\times\eR$. En outre cette définition nous permet de trouver plusieurs nouvelles normes dans les espaces $\eR^p$. Par exemple, si nous écrivons $\eR^4$ comme $\eR^2\times \eR^2$ on peut munir $\eR^4$ de la norme produit
\[
\|(x_1,x_2,x_3,x_4)\|_{\infty, 2}=\max\{\|(x_1,x_2)\|_\infty, \|(x_3,x_4)\|_2\}. 
\]    
Les applications de projection de l'espace produit $V\times W$ vers les espaces <<facteurs>>, $V$ $W$ sont notées $\pr_V$ et $\pr_W$ et sont définies par
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\pr_V\colon V\times W&\to V \\
		(v,w)&\mapsto v 
	\end{aligned}
\end{equation}
et
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\pr_W\colon V\times W &\to W \\
		(v,w)&\mapsto w. 
	\end{aligned}
\end{equation}
Les inégalités suivantes sont évidentes
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		\|\pr_V(v,w)\|_V&\leq \|(v,w)\|_{V\times W} \\
		\|\pr_W(v,w)\|_W&\leq \|(v,w)\|_{V\times W}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La topologie de l'espace produit est induite par les topologies des espaces <<facteurs>>. La construction est faite en deux passages : d'abord nous disons que une partie $A\times B$ de $V\times W$ est ouverte si $A$ et $B$ sont des parties ouvertes de $V$ et de $W$ respectivement.  Ensuite nous définissons que une partie quelconque de $V\times W$ est ouverte si elle est une intersection finie ou une réunion de parties ouvertes de $V\times W$ de la forme $A\times B$. 

Ce choix de topologie donne deux propriétés utiles de l'espace produit 
\begin{enumerate}
	\item
		Les projections sont des \defe{applications ouvertes}{application!ouverte}. Cela veut dire que l'image par $\pr_V$ (respectivement $\pr_W$) de toute partie ouverte de $V\times W$ est une partie ouverte de $V$ (respectivement $W$). 
	\item 
		Pour toute partir $A$ de $V$ et $B$ de $W$, nous avons $\Int (A\times B)=\Int A\times \Int B$.\label{PgovlABeqbAbB}
\end{enumerate}
Une propriété moins facile a prouver est que pour toute partie $A$ de $V$ et $B$ de $W$ nous avons  $\overline{A\times B}=\bar{A}\times \bar{B}$. Voir le lemme \ref{LemCvVxWcvVW}.
% position 26329
%et l'exercice \ref{exoGeomAnal-0009}.
  
Ce que nous avons dit jusqu'ici est valable pour tout produit d'un nombre fini d'espaces vectoriels normés. En particulier, pour tout $m>0$  l'espace  $\eR^m$ peut être considéré comme le produit de $m$ copies de $\eR$. 

\begin{example}
	Si $V$ et $W$ sont deux espaces vectoriels, nous pouvons considérer le produit $E=V\times W$. Les projections $\pr_V$ et $\pr_W$\nomenclature{$\pr_V$}{projection de $V\times W$ sur $V$}, définies dans la section \ref{sec_prod}, sont des applications linéaires. 

	En effet, la projection $\pr_V\colon V\times W\to V$ est donnée par $\pr_V(v,w)=v$. Alors,
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\pr_V\big( (v,w)+(v',w') \big)&=\pr_V\big( (v+v'),(w+w') \big)\\
			&=v+v'\\
			&=\pr_V(v,w)+\pr_V(v',w'),
		\end{aligned}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\pr_V\big( \lambda(v,w) \big)=\pr_V\big( (\lambda v,\lambda w) \big)=\lambda v=\lambda\pr_V(v,w).
	\end{equation}
	Nous laissons en exercice le soin d'adapter ces calculs pour montrer que $\pr_W$ est également une projection.
\end{example}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Suites}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous allons maintenant parler de suites dans $V\times W$. Nous noterons $(v_n,w_n)$ la suite dans $V\times W$ dont l'élément numéro $n$ est le couple $(v_n,w_n)$ avec $v_n\in V$ et $w_n\in W$. La notions de convergence de suite découle de la définition de la norme via la définition usuelle \ref{DefCvSuiteEGVN}. Il se fait que dans le cas des produits d'espaces, la convergence d'une suite est équivalente à la convergence des composantes. Plus précisément, nous avons le lemme suivant.
\begin{lemma}		\label{LemCvVxWcvVW}
	La suite $(v_n,w_n)$ converge vers $(v,w)$ dans $V\times W$ si et seulement les suites $(v_n)$ et $(w_n)$ convergent séparément vers $v$ et $w$ respectivement dans $V$ et $W$. 
\end{lemma}

\begin{proof}
	Pour le sens direct, nous devons étudier le comportement de la norme de $(v_n,w_n)-(v,w)$ lorsque $n$ devient grand. En vertu de la définition de la norme dans $V\times W$ nous avons
	\begin{equation}
		\Big\| (v_n,w_n)-(v,w) \Big\|_{V\times W}=\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}.
	\end{equation}
	Soit $\varepsilon>0$. Par définition de la convergence de la suite $(v_n,w_n)$, il existe un $N\in\eN$ tel que $n>N$ implique
	\begin{equation}
		\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}<\varepsilon,
	\end{equation}
	et donc en particulier les deux inéquations
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\| v_n-v \|&<\varepsilon\\
			\| w_n-w \|&<\varepsilon.
		\end{align}
	\end{subequations}
	De la première, il ressort que $(v_n)\to v$, et de la seconde que $(w_n)\to w$.

	Pour le sens inverse, nous avons pour tout $\varepsilon$ un $N_1$ tel que $\| v_n-v \|_V\leq\varepsilon$ pour tout $n>N_1$ et un $N_2$ tel que $\| w_n-w \|_W\leq\varepsilon$ pour tout $n>N_2$. Si nous posons $N=\max\{ N_1,N_2 \}$ nous avons les deux inégalités simultanément, et donc
	\begin{equation}
		\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}<\varepsilon,
	\end{equation}
	ce qui signifie que la suite $(v_n,w_n)$ converge vers $(v,w)$ dans $V\times W$.
\end{proof}

\begin{remark}		\label{RemTopoProdPasRm}
	Il faut remarquer que la norme \eqref{EqNormeVxWmax} est une norme \emph{par défaut}. C'est la norme qu'on met quand on ne sait pas quoi mettre. Or il y a au moins un cas d'espace produit dans lequel on sait très bien quelle norme prendre : les espaces $\eR^m$. La norme qu'on met sur $\eR^2$ est
	\begin{equation}
		\| (x,y) \|=\sqrt{x^2+y^2},
	\end{equation}
	et non la norme «par défaut» de $\eR^2=\eR\times\eR$ qui serait
	\begin{equation}
		\| (x,y) \|=\max\{ | x |,| y | \}.
	\end{equation}
	Les théorèmes que nous avons donc démontré à propos de $V\times W$ ne sont donc pas immédiatement applicables au cas de $\eR^2$.

	Cette remarque est valables pour tous les espaces $\eR^m$. À moins de mention contraire explicite, nous ne considérons jamais la norme par défaut \eqref{EqNormeVxWmax} sur un espace $\eR^m$.
\end{remark}

Étant donné la remarque \ref{RemTopoProdPasRm}, nous ne savons pas comment calculer par exemple la fermeture du produit d'intervalle $\mathopen] 0,1 ,  \mathclose[\times\mathopen[ 4 , 5 [$. Il se fait que, dans $\eR^m$, les fermetures de produits sont quand même les produits de fermetures.

\begin{proposition}		\label{PropovlAxBbarAbraB}
	Soit $A\subset\eR^m$ et $B\subset\eR^m$. Alors dans $\eR^{m+n}$ nous avons $\overline{ A\times B }=\bar A\times \bar B$.
\end{proposition}

La démonstration risque d'être longue; nous ne la faisons pas ici.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Équivalence des normes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{normes_equiv}

Au premier coup d'œil, les notions dont nous parlons dans ce chapitre ont l'air très générales. Nous prenons en effet n'importe quel espace vectoriel $V$ de dimension finie, et nous le munissons de n'importe quelle norme (rien que dans $\eR^m$ nous en avons définis une infinité par l'équation \eqref{EqDeformeLp}). À partir de ces données, nous définissons les boules, la topologie, l'adhérence, etc.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{En dimension finie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Dans $\eR^n$, les normes $\| . \|_{L^1}$, $\| . \|_{L^2}$ et $\| . \|_{\infty}$ ne sont pas égales. Cependant elles ne sont pas complètement indépendante au sens où l'on sent bien que si un vecteur sera grand pour une norme, il sera également grand pour les autres normes; les normes «vont dans le même sens». Cette notion est précisée par le concept de norme équivalente. 

\begin{definition}		\label{DefEquivNorm}
    Deux normes $N_1$ et $N_2$ sur $\eR^m$ sont \defe{\wikipedia{fr}{Norme_équivalente}{équivalentes}}{equivalence@équivalence!norme}\index{norme!équivalence} si il existe deux nombres réels strictement positifs $k_1$ et $k_2$ tels que
	\begin{equation}
		k_1N_1(x)\leq N_2(x)\leq k_2 N_1(x),
	\end{equation}
	pour tout $x$ dans $\eR^m$. Dans ce cas nous écrivons que $N_1\sim N_2$.
\end{definition}
Il est possible de démontrer que cette notion est une relation d'équivalence (définition \ref{DefHoJzMp}) sur l'ensemble des normes existantes sur $\eR^m$.

\begin{proposition}
    Nous avons les équivalences de normes $\| . \|_{L^1}\sim\| . \|_{L^2}$, $\| . \|_{L^1}\sim\| . \|_{\infty}$ et $\| . \|_{L^2}\sim\| . \|_{\infty}$. Plus précisément nous avons les inégalités
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \| x \|_2&\leq \| x \|_1\leq\sqrt{n}\| x \|_2,  \label{EqEquivdui}\\
            \| x \|_{\infty}&\leq \| x \|_1\leq n \| x \|_{\infty},\\
            \| x \|_{\infty}&\leq \| x \|_2\leq \sqrt{n}\| x \|_{\infty}.\label{EqEquivduiii}
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proposition}

\begin{proof}
    En mettant au carré la première inégalité \eqref{EqEquivdui}, nous voyons que nous devons vérifier l'inégalité
    \begin{equation}
        | x_1 |^2+\ldots+| x_n |^2\leq\big( | x_1 |+\ldots+| x_n | \big)^2
    \end{equation}
    qui est vraie parce que le membre de droite est égal au carré de chaque terme plus les double produits. La seconde inégalité \eqref{EqEquivdui} provient de l'inégalité de Cauchy-Schwarz (théorème \ref{ThoAYfEHG}) sur les vecteurs
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            v&=\begin{pmatrix}
                1/n    \\ 
                \vdots    \\ 
                1/n    
            \end{pmatrix},
            &w&=\begin{pmatrix}
                | x_1 |    \\ 
                \vdots    \\ 
                | x_n |    
            \end{pmatrix}.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Nous trouvons 
    \begin{equation}
        \frac{1}{ n }\sum_i| x_i |\leq\sqrt{b\cdot\frac{1}{ n }}\sqrt{\sum_i| x_i |^2},
    \end{equation}
    et par conséquent
    \begin{equation}
        \sum_i| x_i |\leq\sqrt{n}\| x \|_2.
    \end{equation}
    
    La première inégalité \eqref{EqEquivduiii} se démontre en remarquant que si \( a\) et \( b\) sont positifs, \( a\leq\sqrt{a^2+b}\). En appliquant cela à \( a=\max_i| x_i |\), nous avons
    \begin{equation}
        \max_i| x_i |\leq\sqrt{ | x_1 |^2+\ldots+| x_n |^2  }
    \end{equation}
    parce que \( \max_i| x_i |\) est évidemment un des termes de la somme. Pour la seconde inégalité \eqref{EqEquivduiii}, nous avons
    \begin{equation}
        \sqrt{\sum_k| x_k |^2}\leq\left( \sum_k\max_i| x_i |^2 \right)^{1/2}=\sqrt{n}\| x \|_{\infty}.
    \end{equation}
    Pour obtenir cette inégalité, nous avons remplacé tous les termes \( | x_k |\) par le maximum.
\end{proof}

En réalité, toutes les normes \( \| . \|_{L^p}\) et \( \| . \|_{\infty}\) sont équivalentes et, plus généralement, nous avons le résultat suivant, très étonnant à première vue, et en réalité assez difficile à prouver :
\begin{theorem}[\cite{TrenchRealAnalisys}]		\label{ThoNormesEquiv}
	Sur un espace vectoriel de dimension finie, toutes les normes (pas seulement les normes $L^p$ que nous avons définies sur $\eR^m$) sont équivalentes.
\end{theorem}
% TODO : la preuve est à la page 583 de Trench.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Contre-exemple en dimension infinie}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SubSecPOlynomesCE}

Lorsque nous considérons des espaces vectoriels de dimension infinie, les choses ne sons plus aussi simples. Nous voyons ici sur l'exemple de l'espace des polynômes que le théorème \ref{ThoNormesEquiv} n'est plus valable si on enlève l'hypothèse de dimension finie.

On considère l'ensemble des fonctions polynômiales à coefficients réels sur  l'intervalle $[0,1]$.
\begin{equation}
\mathcal{P}_\eR([0,1])=\{p:[0,1]\to \eR\,|\, p : x\mapsto a_0+a_1 x +a_2 x^2 + \ldots, \, a_i\in\eR,\,\forall i\in \eN\}.
\end{equation}
Cet ensemble, muni des opérations usuelles de somme entre polynômes et multiplications par les scalaires, est un espace vectoriel.  

Sur $\mathcal{P}(\eR)$ on définit les normes suivantes 
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p\|_\infty=\sup_{x\in[0,1]}\{p(x)\},\\
&\|p\|_1 =\int_0^1|p(x)|\, dx,\\
&\|p\|_2 =\left(\int_0^1|p(x)|^2\, dx\right)^{1/2}.\\
\end{aligned}
\end{equation}
Les inégalités suivantes sont  immédiates
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p\|_1 =\int_0^1|p(x)|\, dx\leq \|p\|_\infty,\\
&\|p\|_2 =\left(\int_0^1|p(x)|^2\, dx\right)^{1/2}\leq \|p\|_\infty,\\
\end{aligned}
\end{equation}
mais la norme $\|\cdot\|_\infty$ n'est  équivalente ni à $\|\cdot\|_1$, ni à $\|\cdot\|_2$. Soit $p_k(x)= x^k$. Alors
\begin{equation}
\begin{aligned}
&\|p_k\|_\infty=1,\\
&\|p_k\|_1 =\int_0^1x^k\, dx=  \frac{1}{k+1},\\
&\|p_k\|_2 =\left(\int_0^1x^{2k}\, dx\right)^{1/2}=\sqrt{\frac{1}{2k+1}}.
\end{aligned}
\end{equation}
Pour $k\to \infty$ les normes $\|p_k\|_1$, $\|p_k\|_2$ tendent vers zéro, alors que la norme $\|p_k\|_\infty$ est constante, donc les normes ne sont pas équivalentes parce que il n'existe pas un nombre positif $m$ tel que 
\begin{equation}
\begin{aligned}
& m \|p_k\|_\infty\leq \|p_k\|_1 ,\\
& m \|p_k\|_\infty\leq \|p_k\|_2 ,\\
\end{aligned}
\end{equation}
uniformément pour tout $k$ dans $\eN$.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Norme opérateur}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SeckwyQjK}


Soit \( E\) un espace vectoriel (pas spécialement de dimension finie). Une  \defe{norme}{norme} sur $E$ est une application $\| . \|\colon E\to \eR$ telle que
\begin{enumerate}
		\label{PgDefNorme}
	\item
		$\| v \|=0$ seulement si $A=0$,
	\item
		$\| \lambda v \|=| \lambda |\cdot\| v \|$,
	\item
		$\| v+w \|\leq\| v \|+\| w \|$

\end{enumerate}
pour tout $v,w\in E$ et pour tout $\lambda\in\eR$.

\begin{definition}
	Soit $A$ une application linéaire entre espaces vectoriels réels normés. On définit sa \defe{\wikipedia{fr}{Norme_d'opérateur}{norme opérateur}}{norme!opérateur} comme le nombre
	\begin{equation}\label{EqThUCEJ}
		|A|_{\mbox{op}}:=\sup_{|x|=1}\{|\alpha(x)|\}.
	\end{equation}
\end{definition}
où dans le membre de droite, la norme est celle choisie sur \( E\). On l'écrit aussi souvent \( \| A \|_{\infty}\) parce que cette norme donne lieu à la \defe{topologie forte}{topologie!forte} sur l'espace des opérateurs.

La proposition suivante est valable également en dimension infinie. C'est elle qui montre que le produit scalaire est continu dans un espace de Hilbert par exemple.
\begin{proposition}     \label{PropmEJjLE}
    Soient \( V\) et \( W\) deux espaces vectoriels et \( T\colon V\to W\) une application linéaire bornée. Alors elle est continue.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Pour tout \( x,y\in V\) nous avons
    \begin{equation}
        \| T(x)-T(y) \|=\| T(x-y) \|\leq \| T \|\| x-y \|.
    \end{equation}
    En particulier si \( x_n\) est une suite qui converge vers \( x\) alors
    \begin{equation}
        0\leq \| T(x_n)-T(x) \|\leq \{ T \}\| x-x_n \|\to 0
    \end{equation}
    et \( T\) est continue.
\end{proof}

La topologie forte n'est pas la seule possible. Il existe aussi par exemple la \defe{topologie faible}{topologie!faible} donnée par la notion de convergence \( A_i\to A\) si et seulement si \( A_ix\to Ax\) pour tout \( x\in E\).Il faut noter que la topologie faible n'est pas une topologie métrique. Cela même si la condition \( A_ix\to Ax\), elle, est métrique vu qu'elle est écrite dans \( E\).

et que dans le cas où \( E\) est de dimension infinie, elle est réellement différente de la topologie forte. Nous verrons à la sous-section \ref{subsecaeSywF} que dans le cas des projections sur un espaces de Hilbert, l'égalité
\begin{equation}
    \sum_{i=1}^{\infty}\pr_{u_i}=\id
\end{equation}
est vraie pour la topologie faible, mais pas pour la topologie forte.

\begin{definition}
    Une \defe{norme matricielle}{norme!matricielle} est une norme sur \( \eM(n,\eC)\) telle que pour toute matrice \( A\) et \( B\), 
    \begin{equation}
        \| AB \|\leq \| A \|\| B \|.
    \end{equation}
\end{definition}
La norme opérateur est une norme matricielle.

\begin{proposition}
    Pour tout norme matricielle, le rayon spectral d'une matrice sur \( \eC\) est toujours plus petit que sa norme. C'est à dire que nous avons toujours \( \rho(A)\leq \| A \|\) pour toute norme matricielle \( \| . \|\).
\end{proposition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Normes de matrices}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
De bonnes choses peuvent être lues dans \cite{BrunelleMatricielle}.

L'ensemble de toutes les matrices de taille \( n\times n\) est un espace vectoriel de dimension \( n^2\) (voir exercice \ref{exoEspVectoNorme0009}). Nous pouvons donc y appliquer toute la théorie que nous venons de développer. Plusieurs normes sont envisageables.

\begin{definition}
    Soient $A,B\in \eM_n(\eR)$. On dit qu'une application $\| . \|: \eM_n(\eR)\to\eR$ est une \defe{norme matricielle}{norme!matricielle} si
\begin{enumerate}
\item $\| A \|\geq 0\ \forall A\in \eM_n(\eR)$ et $\| A \|=0$ si et seulement si $A=0$
\item $\| \beta A\|=| \beta |\|B\|$ pour tous $\beta\in\eR$ et \( A\in\eM(\eR)\)
\item $\|A+B\|\leq\|A\|+\|B\|$ pour tous $A,B\in \eM_n(\eR)$
\item $\|AB\|\leq\|A\|\, \|B\|$ pour tous $A,B\in \eM_n(\eR)$
\end{enumerate}
\end{definition}

Remarquons que par rapport à la définition \ref{DefNorme}, nous ajoutons la condition que \( \| AB \|\leq \| A \|\| B \|\). Comme vous le verrez (ou pas) dans les années à venir, cela correspond à une condition pour obtenir une algèbre de Banach.

\begin{example}     \label{ExemdefnormpMrt}
    Pour chaque norme sur \( \eR^n\), nous pouvons définir une norme correspondante sur \( \eM_n(\eR)\), appelée \defe{norme opérateur}{norme!opérateur}. Si \( \| . \|\) est une norme sur \( \eR^n\), nous définissons \( \| A \|\) par
    \begin{equation}
        \|A\|=\sup_{\|x\|\neq 0}\frac{\|Ax\|}{\|x\|}
    \end{equation}
    En particulier, cela donne lieu à toutes les normes \( \| A \|_p\) qui correspondent aux normes \( \| . \|_p\) sur \( \eR^n\).
\end{example}

\begin{lemma}
    Cette norme peut aussi être écrite sous la forme
    \begin{equation}
        \| A \|_p=\sup_{\|x\|_p=1}\|Ax\|_p.
    \end{equation}
\end{lemma}

La preuve est l'exercice \ref{exoGeomAnal-0040}.


\begin{definition}
    Le \defe{\wikipedia{en}{Spectral_radius}{rayon spectral}}{rayon spectral} d'une matrice carrée $A$, noté $\rho(A)$, est défini de la manière suivante :
    \begin{equation}
        \rho(A)=\max_i|\lambda_i|
    \end{equation}
    où les $\lambda_i$ sont les valeurs propres de $A$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    La norme $2$ d'une matrice peut se calculer de la manière suivante $$\|A\|_2=\sqrt{\rho(A{^t}A)}$$
\end{theorem}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Norme d'une application linéaire}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{subsecNomrApplLin}

Nous pouvons munir $\aL(\eR^m, \eR^n)$ d'une structure d'espace vectoriel sur $\eR$ en définissant la somme et le produit par un scalaire de la façon suivante. Si $T$ et $U$ sont des élément de $\aL(\eR^m,\eR^m)$ et si $\lambda$ est un réel, nous définissons les éléments $T+U$ et $\lambda T$ par
\begin{enumerate}
	\item
		$(T+U)(x)=T(x)+U(x)$;
	\item
		$(\lambda T)(x)=\lambda T(x)$
\end{enumerate}
pour tout $x$ in $\eR^m$. Nous définissons exactement de la même manière la structure d'espace vectoriel sur $\aL(V,W)$ lorsque $V$ et $W$ sont deux espaces vectoriels.

Nous pouvons de plus définir une norme (au sens de la définition \ref{DefNorme}) sur $\aL(\eR^m,\eR^n)$ afin d'obtenir un espace vectoriel normé.
\begin{definition}		\label{DefNormeAppLineaire}
	Le nombre
	\begin{equation}
		\|T\|_{\mathcal{L}}=\sup_{x\in\eR^m}\frac{\|T(x)\|_{\eR^n}}{\|x\|_{\eR^m}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T(x)\|_{\eR^n}
	\end{equation}
	est la \defe{norme}{norme!d'application linéaire} de $T$. De la même manière, si $T\in\aL(V,W)$ nous définissons
	\begin{equation}
		\| T \|_{\aL}=\sup_{v\in V}\frac{ \| T(v) \|_W }{ \| V \|_V }.
	\end{equation}
\end{definition}

Nous vérifions que l'application $\| . \|$ de $\aL(\eR^m,\eR^n)$ dans $\eR$ ainsi définie est effectivement une norme.
\begin{enumerate}
\item $\|T\|_{\mathcal{L}}=0$ signifie que $\|T(x)\|_{\eR^n}=0$ pour tout $x$ dans $\eR^m$. Comme  $\|\cdot\|_{\eR^n}$ est une norme on conclut que $T(x)=0_{n}$ pour tout $x$ dans $\eR^m$, donc $T$ est l'application nulle. 
\item Pour tout $a$ dans $\eR$ et tout  $T$ dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^n)$ on a 
\[
\|aT\|_{\mathcal{L}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|aT(x)\|_{\eR^n}=|a|\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T(x)\|_{\eR^n}=|a|\|T\|_{\mathcal{L}}.
\]
\item Pour tous $T_1$ et $T_2$ dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^n)$ on a 
  \begin{equation}\nonumber
    \begin{aligned}
       \|T_1+ T_2\|_{\mathcal{L}}&=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T_1(x)+T_2(x)\|_{\eR^n}\leq\\
 &\leq\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T_1(x)\|_{\eR^n} +\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|T_2(x)\|_{\eR^n}\\
 &=\|T_1\|_{\mathcal{L}}+\|T_2\|_{\mathcal{L}}.
    \end{aligned}
  \end{equation}
\end{enumerate}
\emph{Mutatis mutandis} la même preuve tient pour $\aL(V,W)$.

Le fait que la norme d'une application linéaire est toujours finie est une conséquence du corollaire \ref{CorFnContinueCompactBorne} et du fait que l'ensemble $\{ \| x \|\leq 1 \}$ est compact. Par conséquent la fonction
\begin{equation}
	x\mapsto \frac{ \| T(x) \|_{\eR^n} }{ \| x \|_{\eR^m} }
\end{equation}
est une fonction continue et est donc bornée sur le compact donné par la condition $\| x \|\leq 1$. Le supremum est donc un nombre réel fini.

\begin{example}
	Soit $m=n$, un point $\lambda$ dans $\eR$ et $T_{\lambda}$ l'application linéaire définie par $T_{\lambda}(x)=\lambda x$. La norme de $T_{\lambda}$ est alors
\[
\|T_{\lambda}\|_{\mathcal{L}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|\lambda x\|_{\eR^n}= |\lambda|.
\]
Notez que $T_{\lambda}$ n'est rien d'autre que l'homothétie de rapport $\lambda$ dans $\eR^m$.
\end{example}

\begin{example}
	Considérons la rotation $T_{\alpha}$ d'angle $\alpha$ dans $\eR^2$. Elle est donnée par l'équation matricielle
	\begin{equation}
		T_{\alpha}\begin{pmatrix}
			x	\\ 
			y	
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			\cos\alpha	&	\sin\alpha	\\ 
			-\sin\alpha	&	\cos\alpha	
		\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
			x	\\ 
			y	
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			\cos(\alpha)x+\sin(\alpha)y	\\ 
			-\sin(\alpha)x+\cos(\alpha)y	
		\end{pmatrix}
	\end{equation}
	Étant donné que cela est une rotation, c'est une isométrie : $\| T_{\alpha}x \|=\| x \|$. En ce qui concerne la norme de $T_{\alpha}$ nous avons
	\begin{equation}
		\| T_{\alpha} \|=\sup_{x\in\eR^2}\frac{ \| T_{\alpha}(x) \| }{ \| x \| }=\sup_{x\in\eR^2}\frac{ \| x \| }{ \| x \| }=1.
	\end{equation}
	Toutes les rotations dans le plan ont donc une norme $1$. La même preuve tient pour toutes les rotations en dimension quelconque. 
\end{example}

\begin{example}
  Soit $m=n$, un point $b$ dans $\eR^m$ et $T_b$ l'application linéaire définie par $T_b(x)=b\cdot x$ (petit exercice : vérifiez qu'il s'agit vraiment d'une application linéaire).  La norme de $T_b$ satisfait les inégalités suivantes 
 \[
\|T_b\|_{\mathcal{L}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|b\cdot x\|_{\eR^n}\leq \sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|b \|_{\eR^n}\|x\cdot x\|_{\eR^n}\leq\|b \|_{\eR^n},
\]
\[
\|T_b\|_{\mathcal{L}}=\sup_{\|x\|_{\eR^m}\leq 1}\|b\cdot x\|_{\eR^n}\geq \left\|b\cdot \frac{b}{\|b \|_{\eR^n}}\right\|_{\eR^n}=\|b \|_{\eR^n},
\]
donc $\|T_b\|_{\mathcal{L}}=\|b \|_{\eR^n}$.
\end{example}

Une inégalité que nous utiliserons quelque fois dans la suite, y compris dans la proposition qui suit.
\begin{lemma}		\label{LemAvmajAfoisv}
	Soit $T$ une application linéaire de $\eR^m$ vers $\eR^n$. Alors
	\begin{equation}
		\| Av \|_n\leq \| A \|_{\aL}\| v \|_m.
	\end{equation}
	pour tout $v\in\eR^m$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Étant donné que le supremum d'un ensemble est plus grand ou égal à tous les éléments qui le compose,
	\begin{equation}
		\| A \|_{\aL(\eR^m,\eR^n)}=\sup_{x\in\eR^m}\frac{ \| Ax \| }{ \| x \| }\geq\frac{ \| Av \| }{ \| v \| },
	\end{equation}
	d'où le résultat.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Toute application linéaire $T$ de $\eR^m$ dans $\eR^n$ est continue. 
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $x$ un point dans $\eR^m$. Nous devons vérifier l'égalité
\[
\lim_{h\to 0_m}T(x+h)=T(x).
\]
Cela revient à prouver que $\lim_{h\to 0_m}T(h)=0$, parce que $T(x+h)=T(x)+T(h)$. Nous pouvons toujours majorer $\|T(h)\|_n$ par $\|T\|_{\mathcal{L}(\eR^m,\eR^n)}\| h \|_{\eR^m}$ (lemme \ref{LemAvmajAfoisv}). Quand $h$ s'approche de $ 0_m $ sa norme $\|h\|_m$ tend vers $0$, ce que nous permet de conclure parce que nous savons que de toutes façons, $\| T \|_{\aL}$ est fini.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soit $T_1$ dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^n)$ et $T_2$ dans $\mathcal{L}(\eR^n, \eR^p)$ . Alors l'application composée $T_2\circ T_1 $ est dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^p)$ et sa norme satisfait
  \begin{equation}  \label{EqFwTvwI}
\|T_2\circ T_1 \|_{\mathcal{L}}\leq\|T_1\|_{\mathcal{L}} \|T_2\|_{\mathcal{L}}.
  \end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
  \item $T_2\circ T_1 $ est dans $\mathcal{L}(\eR^m, \eR^p)$ : soient $x,\, y$ dans $\eR^m$ et $a,\, b$ dans $\eR$ . 
    \begin{equation}\nonumber
      \begin{aligned}
       T_2&\circ T_1 (ax+by)= T_2\left(T_1(ax+by)\right)=T_2(aT_1(x)+bT_1(y))=\\
&= aT_2\left(T_1(x)\right)+ bT_2\left(T_1(y)\right) = aT_2\circ T_1(x)+ bT_2\circ T_1(y). 
      \end{aligned}
    \end{equation}  
\item
	On veut une estimation de la norme de $T_2\circ T_1 $ :
\[
\|T_2\circ T_1 \|_{\mathcal{L}}= \sup_{x\in\eR^m}\frac{\left\|T_2\left(T_1(x)\right)\right\|_{\eR^p}}{\|x\|_{\eR^m}}\leq  \sup_{x\in\eR^m}\frac{\|T_2\|_{\mathcal{L}}\left\|\left(T_1(x)\right)\right\|_{\eR^p}}{\|x\|_{\eR^m}} =\|T_1\|_{\mathcal{L}} \|T_2\|_{\mathcal{L}}.
\]
  \end{itemize}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exponentielle de matrices}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

L'exponentielle d'une matrice est la limite
\begin{equation}
    \exp(A)=\mtu+A+\frac{ A^2 }{ 2 }+\frac{ A^3 }{ 3 }+\ldots =\sum_{k=1}^{\infty}\frac{ A^k }{ k! }.
\end{equation}
Étant donné que c'est une limite, il y a une question de convergence et donc de topologie. C'est pour cela que nous ne pouvons pas introduire l'exponentielle de matrice avant d'avoir introduit la norme des matrices. La convergence de la série pour toute matrice sera prouvée au passage dans la proposition \ref{PropFMqsIE}.


L'exponentielle \(  x\mapsto e^{x}\) n'est pas un polynôme en \( x\), mais nous avons les résultat marrant suivant.
\begin{proposition} \label{PropFMqsIE}
    Si \( u\) est un endomorphisme, alors \( \exp(u)\) est un polynôme d'endomorphisme\footnote{Nan, mais j'te jure : \( \exp\) n'est pas une polynôme, mais $\exp(u)$ est un polynôme d'endomorphisme.}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Étant donné que l'image de \( \varphi_u\) est un fermé dans \( \End(E)\), il suffit de montrer que la série
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}\frac{ \varphi_u(X)^k }{ k! }
    \end{equation}
    converge dans \( \End(E)\) pour qu'elle converge dans \( \Image(\varphi_u)\). Pour ce faire nous nous rappelons de la norme opérateur \eqref{ExemdefnormpMrt} et de la propriété fondamentale \( \| A^k \|\leq \| A \|^k\). En notant \( A=\varphi_u(X)\) et en utilisant l'inégalité \eqref{EqFwTvwI},
    \begin{equation}
        \left\| \sum_{k=n}^m\frac{ A^k }{ k! } \right\|\leq \sum_{k=n}^m\frac{ \| A^k \| }{ k! }\leq \sum_{k=n}^m\frac{ \| A \|^k }{ k! },
    \end{equation}
    ce qui est une morceau du développement de \(  e^{\| A \|}\). La limite \( n\to\infty\) est donc zéro par la convergence de l'exponentielle réelle. La suite des sommes partielles de  $e^{A}$ est donc de Cauchy. La série converge donc parce que nous sommes dans un espace vectoriel réel de dimension finie (\( \End(E)\)).
\end{proof}
% TODO : et tant qu'on y est, justifier la convergence de la série de l'exponentielle réelle.

\begin{remark}
    Pourquoi \( \exp(u)\) est-il un polynôme d'endomorphisme alors que \( \exp\) n'est pas un polynôme ? Lorsque nous disons que la fonction \( x\mapsto \exp(x)\) n'est pas un polynôme, nous sommes en train de localiser la fonction \( \exp\) à l'intérieur de l'espace de toutes les fonctions \( \eR\to \eR\), c'est à dire à l'intérieur d'un espace de dimension infinie. Au contraire lorsqu'on parle de \( \exp(u)\) et qu'on le compare aux endomorphismes \( P(u)\), nous sommes en train de repérer \( \exp(u)\) à l'intérieur de l'espace des matrices qui est de dimension finie. Il n'est donc pas étonnant que l'on parvienne moins à faire la distinction.

    Si par contre nous considérons \( \exp\) en tant que application \( \exp\colon \End(E)\to \End(E)\), ce n'est pas dans un polynôme.
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Espaces d'opérateurs}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit \( E\), un espace vectoriel. La \defe{topologie \( *\)-faible}{topologie!$*$-faible} sur l'ensemble des opérateurs \( E\to E\) est la topologie de la convergence \( T_n\to T\) si et seulement si \( T_nv\to Tv\) pour tout \( v\in E\).



%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Espaces de matrices}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Connexité par arcs}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemma}
    Les groupes \( \gU(n)\) et \( \SU(n)\) sont connexes par arcs.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( A\), une matrice unitaire et \( Q\) une matrice unitaire qui diagonalise \( A\). Étant donné que les valeurs propres arrivent par paires complexes conjuguées,
    \begin{equation}
        QAQ^{-1}=\begin{pmatrix}
            e^{i\theta_1}    &       &       &       &   \\  
            &    e^{-i\theta_1}    &       &       &   \\  
            &       &    \ddots    &       &   \\  
            &       &       &    e^{i\theta_r}    &   \\  
            &       &       &       &        e^{-i\theta_r}
        \end{pmatrix}.
    \end{equation}
    Le chemin \( U(t)\) obtenu en remplaçant \( \theta_i\) par \( t\theta_i\) avec \( t\in\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\) joint \( QAQ^{-1}\) à l'identité. Par conséquent \( Q^{-1}U(t)Q\) joint \( A\) à l'unité.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Les matrices \wikipedia{fr}{Endomorphisme_normal}{normales} forment un espace connexe par arc.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( A\) une matrice normale, et \( U\) une matrice unitaire qui diagonalise \( A\). Nous considérons \( U(t)\), un chemin qui joint \( \mtu\) à \( U\) dans \( \gU(n)\). Pour chaque \( t\), la matrice
    \begin{equation}
        A(t)=U(t)^{-1} AU(t)
    \end{equation}
    est normale. Nous avons donc trouvé un chemin dans les matrices normales qui joint \( A\) à une matrice diagonale. Il est à présent facile de la joindre à l'identité.

    Toutes les matrices normales étant connexes à l'identité, l'ensemble des matrices normales est connexe.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Densité}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}     \label{PropDigDensVxzPuo}
    Les matrices diagonalisables sont denses dans \( \eM(n,\eC)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    D'après le lemme de Schur \ref{LemSchurComplHAftTq}, une matrice de \( \eM(n,\eC)\) est de la forme
    \begin{equation}
        A=Q\begin{pmatrix}
            \lambda_1    &   *    &   *    \\
              0  &   \ddots    &   *    \\
            0    &   0    &   \lambda_n
        \end{pmatrix}Q^{-1}.
    \end{equation}
    Les valeurs propres sont sur la diagonale. La matrice est diagonalisable si les éléments de la diagonales sont tous différents. Il suffit maintenant de considérer \( n\) suites \( (\epsilon^{(r)}_k)_{k\in\eN}\) convergentes vers zéro telles que pour chaque \( k\) les nombres \( \lambda_r+\epsilon^{(r)}_k\) soient tous différents. La suite de matrices
    \begin{equation}
        A_k=Q\begin{pmatrix}
            \lambda_1+\epsilon^{(1)}_k    &   *    &   *    \\
              0  &   \ddots    &   *    \\
              0    &   0    &   \lambda_n+\epsilon^{(n)}_k
        \end{pmatrix}Q^{-1}.
    \end{equation}
    est alors diagonalisable pour tout \( k\) et nous avons \( \lim_{k\to \infty} A_k=A\).
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Applications linéaires sur les matrices}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}
    Si \( A\in\eM(n,\eC)\) alors
    \begin{equation}
        e^{\tr(A)}=\det( e^{A}).
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Le résultat est un simple calcul pour les matrices diagonalisable. Si \( A\) n'est pas diagonalisable, nous considérons une suite de matrices diagonalisables \( A_k\) dont la limite est \( A\) (proposition \ref{PropDigDensVxzPuo}). La suite
    \begin{equation}
        a_k= e^{\tr(A_k)}
    \end{equation}
    converge vers \(  e^{\tr(A)}\) tandis que la suite 
    \begin{equation}
        b_k=\det( e^{A_k})
    \end{equation}
    converge vers \( \det( e^{A})\). Mais nous avons \( a_k=b_k\) pour tout \( k\); les limites sont donc égales.
\end{proof}

\begin{lemma}
    Les formes linéaires sur \( \eM(n,\eR)\) sont les applications de la forme
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f_A\colon \eM_n(\eR)&\to \eR \\
            M&\mapsto \tr(AM). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon \eM(n,\eR)&\to \eM(n,\eR)' \\
            A&\mapsto f_A 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    et nous voulons prouver que c'est une bijection. Étant donné que nous sommes en dimension finie, nous avons égalité des dimensions de \( \eM_n(\eR)\) et \( \eM_n(\eR)'\), et il suffit de prouver que \( f\) est injective. Soit donc \( A\) telle que \( f_A=0\). Nous l'appliquons à la matrice \( (E_{ij})_{kl}=\delta_{ik}\delta_{jl}\) :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            0&=f_A(E_{ij})\\
            &=\sum_{k}(AE_{ij})_{kk}\\
            &=\sum_{kl}A_{kl}\delta_{il}\delta_{jk}\\
            &=A_{ij}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Donc \( A=0\).
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Racine carré d'une matrice hermitienne positive}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}     \label{PropVZvCWn}
    Si \( A\in \eM(n,\eC)\) est une matrice hermitienne positive, alors il existe une unique matrice hermitienne positive \( R\) telle que \( A=R^2\). De plus \( R\) est un polynôme (de \( \eR[X]\)) en \( A\).
\end{proposition}
La matrice \( R\) ainsi définie est la \defe{racine carré de}{matrice!racine carré}\index{racine carré de matrice} de \( A\), et est notée \( \sqrt{A}\)\nomenclature[A]{\( \sqrt{A}\)}{racine d'une matrice hermitienne positive}. Une des applications usuelles de cette proposition est la décomposition polaire.
% TODO : faire la décomposition polaire.

\begin{proof}
    \begin{subproof}
    \item[Existence]
        Étant donné que \( A \) est hermitienne, elle est diagonalisable par une unitaire (proposition \ref{ThogammwA}), et ses valeurs propres sont réelles et positives (parce que \( A\) est positive). Soit donc \( P\) une matrice unitaire telle que
        \begin{equation}
            P^*AP=\begin{pmatrix}
                \alpha_1    &       &       \\
                    &   \ddots    &       \\
                    &       &   \alpha_n
            \end{pmatrix}
        \end{equation}
        avec \( \alpha_i>0\). Si on pose
        \begin{equation}
            R=P\begin{pmatrix}
                \sqrt{\alpha_1}    &       &       \\
                    &   \ddots    &       \\
                    &       &   \sqrt{\alpha_n}
            \end{pmatrix}P^*,
        \end{equation}
        alors \( R^2=A\) parce que \( P^*P=\mtu\).
    \item[Hermitienne positive]
        La matrice \( R\) est hermitienne parce que, avec un peu de notation raccourcie, \( R=P^*\sqrt{\alpha}P\) et \( R^*=P^*\sqrt{\alpha}P\). D'autre part, elle est positive parce que ses valeurs propres sont les \( \sqrt{\alpha_i}\) qui sont positives.
        
    \item[Polynôme]
        Nous montrons maintenant que la matrice \( R\) est un polynôme en \( A\). Pour cela nous considérons un polynôme \( Q\) tel que \( A(\alpha_i)=\sqrt{\alpha_i}\) pour tout \( i\). Soit \( \{ e_i \}\) une base de diagonalisation de \( A\) : \( Ae_i=\alpha_ie_i\). Alors c'est encore une base de diagonalisation de \( Q(A)\). En effet si \( Q=\sum_ka_kX^k\), alors
        \begin{equation}
            Q(A)e_i=(\sum_ka_kA^k)e_i=(\sum_ka_k\alpha_i^k)e_i=Q(\alpha_i)e_i=\sqrt{\alpha_i}e_i.
        \end{equation}
        Les valeurs propres de \( Q(A)\) sont donc \( \sqrt{\alpha_i}\). Nous savons maintenant que \( Q(A)\) a la même base de diagonalisation de \( A\) (et donc la même matrice unitaire \( P\) qui diagonalise), c'est à dire que
        \begin{equation}
            Q(A)=P^*\begin{pmatrix}
                \sqrt{\alpha_1}    &       &       \\
                    &   \ddots    &       \\
                    &       &   \sqrt{\alpha_n}
            \end{pmatrix}=R.
        \end{equation}
        Donc oui, \( R\) est un polynôme en \( A\).

        Notons que ce \( Q\) n'est pas du tout unique; il existe une infinité de polynômes qui envoient \( n\) nombres donnés sur \( n\) nombres donnés.

    \item[Unicité]
        Soit \( S\) une matrice hermitienne positive telle que \( R^2=S^2=A\). D'abord \( S\) commute avec \( A\) parce que
        \begin{equation}
            SA=S^3=S^2S=AS.
        \end{equation}
        Donc \( S\) commute aussi avec \( Q(A)=R\). Étant donné que \( S\) et \( R\) commutent et sont diagonalisables, ils sont simultanément diagonalisables par le corollaire \ref{CorQeVqsS}. Soient \( D_R=PRP^*\) et \( D_S=PSP^*\) les formes diagonales de \( R\) et \( S\) dans une base de simultanée diagonalisation. Les carrés des valeurs propres de \( R\) et \( S\) étant identiques (ce sont les valeurs propres de \( A\)) et les valeurs propres de \( R\) et \( S\) étant positives, nous déduisons que \( D_R=D_S\) et donc que \( R=P^*D_RP=P^*D_SP=S\).
    \end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Enveloppe convexe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}
    L'enveloppe convexe de \( O(n)\) dans \( \eM_n(\eR)\) est la boule unité pour la norme induite de \( \| . \|_2\) sur \( \eR^n\).
\end{theorem}
% TODO : une preuve.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Sous espaces caractéristiques}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Sources : \cite{MneimneReduct} et \wikipedia{fr}{Décomposition_de_Dunford}{divers articles sur wikipédia}.

Lorsqu'un opérateur n'est pas diagonalisable, les valeurs propres jouent quand même un rôle important.

Soit \( E\) un \( \eK\)-espace vectoriel et \( f\in\End(E)\). Pour \( \lambda\in \eK\) nous définissons
\begin{equation}
    F_{\lambda}(f)=\{ v\in E\tq (f-\lambda\mtu)^nv=0, n\in\eN \}.
\end{equation}
C'est l'ensemble de nilpotence de l'opérateur \( f-\lambda\mtu\).

\begin{lemma}
    L'ensemble \( F_{\lambda}(f)\) est non vide si et seulement si \( \lambda\) est une valeur propre de \( f\). L'espace \( F_{\lambda}(f)\) est invariant sous \( f\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si \( F_{\lambda}(f)\) est non vide, nous considérons \( v\in F_{\lambda}(f)\) et \( n\) le plus petit entier non nul tel que \( (f-\lambda)^nv=0\). Alors \( (f-\lambda)^{n-1}v\) est un vecteur propre de \( f\) pour la valeur propre \( \lambda\). Inversement si \( v\) est une valeur propre de \( f\) pour la valeur propre \( \lambda\), alors \( v\in F_{\lambda}(f)\).

    En ce qui concerne l'invariance, remarquons que \( f\) commute avec \( f-\lambda\mtu\). Si \( x\in F_{\lambda}(f)\) il existe \( n\) tel que \( (f-\lambda\mtu)^nx=0\). Nous avons aussi
    \begin{equation}
        (f-\lambda\mtu)^nf(x)=f\big( (f-\lambda\mtu)^nx \big)=0,
    \end{equation}
    par conséquent \( f(x)\in F_{\lambda}(f)\).
\end{proof}

\begin{remark}
    Toute matrice sur \( \eC\) n'est pas diagonalisable. Considérons en effet l'endomorphisme \( f\) donné par la matrice
    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
            a&    \alpha    &   \beta    \\
            0    &   a    &   \gamma    \\
            0    &   0    &   b
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    où \( a\neq b\), \( \alpha\neq 0\), \( \beta\) et \( \gamma\) sont des nombres complexes quelconques.
    Son polynôme caractéristique est 
    \begin{equation}
        \chi_f(\lambda)=(a-\lambda)^2(b-\lambda)
    \end{equation}
    de telle façon à ce que les valeurs propres soient \( a\) et \( b\). Nous trouvons les vecteurs propres pour la valeur \( a\) en résolvant
    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
            a    &   \alpha    &   \beta    \\
            0    &   a    &   \gamma    \\
            0    &   0    &   b
        \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
            x    \\ 
            y    \\ 
            z    
        \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
            ax    \\ 
            ay    \\ 
            az    
        \end{pmatrix}.
    \end{equation}
    L'espace propre \( E_a(f)\) est réduit à une seule dimension générée par \( (1,0,0)\). De la même façon l'espace propre correspondant à la valeur propre \( b\) est donné par 
    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
            \frac{1}{ b-a }\left( \beta+\frac{ \alpha\gamma }{ b-a } \right)    \\ 
            \frac{ \gamma }{ b-a }    \\ 
            1    
        \end{pmatrix}.
    \end{equation}
    Il n'y a donc pas trois vecteurs propres linéairement indépendants, et l'opérateur \( f\) n'est pas diagonalisable.

    Par contre nous pouvons voir que
    \begin{equation}
        (f-\alpha\mtu)^2\begin{pmatrix}
             0   \\ 
            1    \\ 
            0    
        \end{pmatrix}=
        \begin{pmatrix}
            a    &   \alpha    &   \beta    \\
            0    &   a    &   \gamma    \\
            0    &   0    &   b
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            \alpha    \\ 
            0    \\ 
            0    
        \end{pmatrix}-\begin{pmatrix}
            a\alpha    \\ 
            0    \\ 
            0    
        \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
            0    \\ 
            0    \\ 
            0    
        \end{pmatrix},
    \end{equation}
    de telle sorte que le vecteur \( (0,1,0)\) soit également dans l'espace caractéristique \( F_a(f)\).

    Dans cet exemple, la multiplicité algébrique de la racine \( a\) du polynôme caractéristique vaut \( 2\) tandis que sa multiplicité géométrique vaut seulement \( 1\).
\end{remark}

Le théorème suivant est aussi appelé le théorème de \defe{décomposition primaire}{décomposition!primaire}.


\begin{theorem}[Théorème spectral, décomposition primaire]\index{théorème!spectral}     \label{ThoSpectraluRMLok}
    Soit \( E\) espace vectoriel de dimension finie sur le corps algébriquement clos \( \eK\) et \( f\in\End(E)\). Alors
    \begin{equation}
        E=F_{\lambda_1}(f)\oplus\ldots\oplus F_{\lambda_k}(f)
    \end{equation}
    où la somme est sur les valeurs propres distinctes de \( f\).

    Les projecteurs sur les espaces caractéristique forment un système complet et orthogonal.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( P\) le polynôme caractéristique de \( u\) et une décomposition
    \begin{equation}
        P=(u-\lambda_1)^{\alpha_1}\ldots(u-\lambda_r)^{\alpha_r}
    \end{equation}
    en facteurs irréductibles. La le théorème de noyaux (\ref{ThoDecompNoyayzzMWod}) nous avons
    \begin{equation}        \label{EqDeFVSaYv}
        E=\ker(u-\lambda_1)^{\alpha_1}\oplus\ldots\oplus\ker(u-\lambda_r)^{\alpha_r}.
    \end{equation}
    Les projecteurs sont des polynômes en \( u\) et forment un système orthogonal. Il nous reste à prouver que \( \ker(u-\lambda_i)^{\alpha_i}=F_{\lambda_i}(u)\). L'inclusion
    \begin{equation}    \label{EqzmNxPi}
        \ker(u-\lambda_i)^{\alpha_i}\subset F_{\lambda_i}(u)
    \end{equation}
    est évidente. Nous devons montrer l'inclusion inverse. Prouvons que la somme des \( F_{\lambda_i}(u)\) est directe. Si \( v\in F_{\lambda_i}(u)\cap F_{\lambda_j}(u)\), alors il existe \( v_1=(u-\lambda_i)^nv\neq 0\) avec \( (u-\lambda_i)v_1=0\). Étant donné que \( (u-\lambda_i)\) commute avec \( (u-\lambda_j)\), ce \( v_1\) est encore dans \( F_{\lambda_j}(u)\) et par conséquent il existe \( w=(u-\lambda_j)^mv_1\) non nul tel que 
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            (u-\lambda_i)w=0\\
            (u-\lambda_j)w=0.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Ce \( w\) serait donc un vecteur propre simultané pour les valeurs propres \( \lambda_i\) et \( \lambda_j\), ce qui est impossible parce que les espaces propres sont linéairement indépendants. Les espaces \( F_{\lambda_i}\) sont donc en somme directe et
    \begin{equation}
        \sum_i\dim F_{\lambda_i}(u)\leq \dim E.
    \end{equation}
    En tenant compte de l'inclusion \eqref{EqzmNxPi} nous avons même
    \begin{equation}
        \dim E=\sum_i\dim\ker(u-\lambda_i)^{\alpha_i}\leq\sum_i F_{\lambda_i}(u)\leq \dim E.
    \end{equation}
    Par conséquent nous avons \( \dim\ker(u-\lambda_i)^{\alpha_i}=\dim F_{\lambda_i}(u)\) et l'égalité des deux espaces.
    
\end{proof}

Le théorème suivant généralise le théorème de diagonalisabilité \ref{ThoDigLEQEXR} au cas où le polynôme minimum est seulement scindé.

\begin{probleme}
    \begin{enumerate}
\item 
    Dans le cas où le corps n'est pas algébriquement clos, il paraît qu'il faut remplacer «diagonalisable» par «semi-simple».
    \end{enumerate}
\end{probleme}

\begin{definition}
    Un endomorphisme d'un espace vectoriel est \defe{semi-simple}{semi-simple!endomorphisme} si tout sous-espace stable par \( u\) possède un supplémentaire stable.
\end{definition}
Si l'espace vectoriel est sur un corps algébriquement clos, alors les endomorphismes semi-simples sont les endomorphismes diagonaux.


\begin{theorem}[Décomposition de Dunford]\index{décomposition!Dunford}\index{Dunford!décomposition} \label{ThoRURcpW}
    Soit \( E\) un espace vectoriel sur le corps algébriquement clos \( \eK\) et \( u\in\End(E)\) un endomorphisme de \( E\). Alors \( u\) se décompose de façon unique sous la forme
    \begin{equation}
        u=s+n
    \end{equation}
    où \( s\) est diagonalisable, \( n\) est nilpotent et \( [s,n]=0\).

    De plus \( s\) et \( n\) sont des polynômes en \( u\) et commutent avec \( u\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Le théorème spectral \ref{ThoSpectraluRMLok} nous indique que
    \begin{equation}
        E=\bigoplus_iF_{\lambda_i}(f).
    \end{equation}
    Nous considérons l'endomorphisme \( s\) de \( E\) qui consiste à dilater d'un facteur \( \lambda\) l'espace caractéristique \( F_{\lambda}(f)\) :
    \begin{equation}
        s=\sum_i\lambda_ip_i
    \end{equation}
    où \( p_i\colon E\to F_{\lambda_i}(u)\) est la projection de \( E\) sur \( F_{\lambda_i}(u)\).

    Nous allons prouver que \( [s,f]=0\) et \( n=f-s\) est nilpotent. Cela impliquera que \( [s,n]=0\).

    Si \( x\in F_{\lambda}(f)\), alors nous avons \( sf(x)=\lambda f(x)\) parce que \( f(x)\in F_{\lambda}(f)\) tandis que \( fs(x)=f(\lambda x)=\lambda f(x)\). Par conséquent \( f\) commute avec \( s\).

    Pour montrer que \( f-s\) est nilpotent, nous en considérons la restriction
    \begin{equation}
        f-s\colon F_{\lambda}(f)\to F_{\lambda}(f).
    \end{equation}
    Cet opérateur est égal à \( f-\lambda\mtu\) et est par conséquent nilpotent.

    Prouvons à présent l'unicité. Soit \( u=s'+n'\) une autre décomposition qui satisfait aux conditions : \( s'\) est diagonalisable, \( n'\) est nilpotent et \( [n',s']=0\). Commençons par prouver que \( s'\) et \( n'\) commutent avec \( u\). En multipliant \( u=s'+n'\) par \( s'\) nous avons
    \begin{equation}
        s'u=s'^2+s'n'=s'^2+n's'=(s'+n')s'=us',
    \end{equation}
    par conséquent \( [u,s']=0\). Nous faisons la même chose avec \( n'\) pour trouver \( [u,n']=0\). Notons que pour obtenir ce résultat nous avons utilisé le fait que \( n'\) et \( s'\) commutent, mais pas leur propriétés de nilpotence et de diagonalisibilité.
    
    
    Si \( s'+n'=s+n\) est une autre décomposition, \( s'\) et \( n'\) commutent avec \( u\), et par conséquent avec tous les polynômes en \( u\). Ils commutent en particulier avec \( n\) et \( s\). Les endomorphismes \( s\) et \( s'\) sont alors deux endomorphismes diagonalisables qui commutent. Par la proposition \ref{PropGqhAMei}, ils sont simultanément diagonalisables. Dans la base de simultanée diagonalisation, la matrice de l'opérateur \( s'-s=n-n'\) est donc diagonale. Mais \( n-n'\) est également nilpotent, en effet si \( A\) et \( B\) sont deux opérateurs nilpotents,
    \begin{equation}
        (A+B)^n=\sum_{k=0}^n\binom{k}{n}A^kB^{n-k}.
    \end{equation}
    Si \( n\) est assez grand, au moins un parmi \( A^k\) ou \( B^{n-k}\) est nul.

    Maintenant que \( n-n'\) est diagonal et nilpotent, il est nul et \( n=n'\). Nous avons alors immédiatement aussi \( s=s'\).
\end{proof}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Calcul de l'exponentielle d'une matrice}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous reprenons l'exemple de \cite{MneimneReduct}. Soit \( A\) une matrice dont le polynôme minimum s'écrit
\begin{equation}
    P(X)=(X-1)^2(X-2).
\end{equation}
Par le théorème \ref{ThoDecompNoyayzzMWod} de décomposition des noyaux nous avons
\begin{equation}
    E=\ker(A-1)^2\oplus\ker(A-2).
\end{equation}
En suivant les notations de ce théorème nous avons \( P_1(X)=(X-1)^2\), \( P_2(X)=X-2\) et
\begin{subequations}
    \begin{align}
        Q_1(X)&=X-2\\
        Q_2(X)&=(X-1)^2.
    \end{align}
\end{subequations}
Les polynômes \( R_i\) dont l'existence est assurée par le théorème de Bézout sont
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        R_1(X)&=-X\\
        R_2(X)&=1.
    \end{aligned}
\end{equation}
Nous avons
\begin{equation}
    R_1Q_1+R_2Q_2=1.
\end{equation}
Le projecteur \( p_i\) sur \( \ker P_i\) est \( R_iQ_i\) :
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        p_1&=-A(A-2)=\pr_{\ker(u-1)^2}\\
        p_2&=(A-1)^2=\pr_{\ker(u-2)}.
    \end{aligned}
\end{equation}
Passons maintenant au calcul de l'exponentielle. Nous avons évidemment
\begin{equation}
    e^A=e^Ap_1+e^Ap_2.
\end{equation}
Étant donné que \( p_1\) est le projecteur sur le noyau de \( (A-1)^2\), nous avons
\begin{equation}
    e^Ap_1=ee^{A-1}p_1=ep_1+e(u-1)1=ep_1=-Ae(A-2).
\end{equation}
En effet \( e^{A-1}p_1=\sum_{k=0}^{\infty}(A-1)^k\circ p_1\). De la même façon nous avons
\begin{equation}
    e^Ap_2=e^2e^{A-2}p_2=e^2p_2=e^2(A-1)^2.
\end{equation}
Au final,
\begin{equation}
    e^A=-Ae(A-2)+e^2(A-1)^2.
\end{equation}

\begin{theorem}
    Soit une matrice \( A\in \eM(n,\eC)\). On a que la suite \( (A^kx)\) tends vers zéro pour tout \( x\) si et seulement si \( \rho(A)<1\) où \( \rho(A)\)\index{rayon!spectral} est le rayon spectral de $A$
\end{theorem}

\begin{proof}
    Dans le sens direct, il suffit de prendre comme \( x\), un vecteur propre de \( A\). Dans ce cas nous avons \( A^kx=\lambda^kx\). Mais \( \lambda^kx\) ne tend vers zéro que si \( \lambda<1\). Donc toute les valeurs propres de \( A\) doivent être plus petite que \( 1\) et \( \rho(A)<1\).

    Pour l'autre sens nous utilisons la décomposition de Dunford (théorème \ref{ThoRURcpW}) : il existe une matrice inversible \( P\) telle que
    \begin{equation}
        A=P^{-1}(D+N)P
    \end{equation}
    où \( D\) est diagonale, \( N\) est nilpotente et \( [D,N]=0\). Étant donné que \( D+N\) est triangulaire, son polynôme caractéristique que
    \begin{equation}
        \chi_{D+N}(\lambda)=\prod_i D_{ii}-\lambda.
    \end{equation}
    Par similitude, c'est le même polynôme caractéristique que celui de \( A\) et nous savons alors que la diagonale de \( D\) contient les valeurs propres de \( A\).

    Par ailleurs nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            A^k&=P^{-1}(D+N)^kP\\
            &=P^{-1}\sum_{j=0}^k{j\choose k}D^{j-k}N^jP\\
            &==P^{-1}\sum_{j=0}^{n-1}{j\choose k}D^{j-k}N^jP
        \end{align}
    \end{subequations}
    où nous avons utilité le fait que \( D\) et \( N\) commutent ainsi que \( N^{n-1}=0\) parce que \( N\) est nilpotente. Nous utilisons la norme matricielle usuelle, pour laquelle \( \| D \|=\rho(D)=\rho(A)\). Nous avons alors
    \begin{equation}
        \| (D+N)^k \|\leq \sum_{j=0}^k{j\choose k}\rho(D)^{k-j}\| N \|^j.
    \end{equation}
    Du coup si \( \rho(D)<1\) alors \( \| (D+N)^k \|\to 0\) (et c'est même un si et seulement si).
\end{proof}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Valeurs singulières}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Soit \( M\) une matrice \( m\times n\) sur \( \eK\) (\( \eK\) est \( \eR\) ou \( \eC\)). Un nombre réel \( \sigma\) est une \defe{valeur singulière}{valeur!singulière} de \( M\) si il existent des vecteurs unitaires \( u\in \eK^m\), \( v\in \eK^n\) tels que
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            Mv&=\sigma u\\
            M^*u&=\sigma v.
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{definition}

\begin{theorem}[Décomposition en valeurs singulières]
    Soit \( M\in \eM(m\times n,\eK)\) où \( \eK=\eR,\eC\). Alors \( M\) se décompose en
    \begin{equation}
        M=ADB
    \end{equation}
    où
    il existe deux matrices unitaires \( A\in \gU(m\times m)\), \( B\in \gU(n\times n)\) et une matrice (pseudo)diagonale \( D\in \eM(m\times n)\) tels que
    \begin{enumerate}
        \item 
            \( A\in\gU(m\times m)\), \( B\in\gU(n\times n)\) sont deux matrices unitaires;,
        \item
            \( D\) est (pseudo)diagonale,
        \item
            les éléments diagonaux de \( D\) sont les valeurs singulières de \( M\),
        \item
            le nombre d'éléments non nuls sur la diagonale de \( D\) est le rang de \( M\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Soit \( M\in \eM(n,\eC)\). Il existe un isomorphisme \( f\colon \eC^n\to \eC^n\) tel que \( fM\) soit autoadjoint.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Si \( M=ADB\) est la décomposition de \( M\) en valeurs singulières, alors nous pouvons prendre \( f=\overline{ B }^tA^{-1}\) qui est une matrice inversible. Pour la vérification que ce \( f\) répond bien à la question, ne pas oublier que \( D\) est réelle, même si \( M\) ne l'est pas.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Matrice compagnon et endomorphismes cycliques}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Matrice compagnon}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit le polynôme \( P=X^n-a_{n-1}X^{n-1}-\ldots-a_1X-a_0\) dans \( \eK[X]\). La \defe{matrice compagnon}{matrice!compagnon} de \( P\) est la matrice\nomenclature[A]{\( C(P)\)}{matrice compagnon} donnée par
\begin{equation}
    C(P)=\begin{pmatrix}
        0    &   \cdots    &   \cdots    &   0    &   a_0\\  
        1    &   0    &       &   \vdots    &   a_1\\  
        0    &   \ddots    &   \ddots    &   \vdots    &   \vdots\\  
        \vdots    &   \ddots    &   \ddots    &   0    &   a_{n-2}\\  
        0    &   \cdots    &   0    &   1    &   a_{n-1}    
    \end{pmatrix}
\end{equation}
si \( n\geq 2\) et par \( (a_0)\) si \( n=1\). Si \( f\) est l'endomorphisme associé à la matrice \( C(P)\) nous avons
\begin{equation}
    f(e_i)=\begin{cases}
        e_{i+1}    &   \text{si \( i<n\)}\\
        (a_0,\ldots, a_{n-1})    &    \text{si \( i=n\)}.
    \end{cases}
\end{equation}
Cet endomorphisme est conçu pour vérifier \( P(f)e_1=0\).

\begin{lemma}[\cite{RapportArgreg2011}] \label{LemkVNisk}
    Soit \( P\), un polynôme sur un corps commutatif \( \eK\). Si \( f\) est l'endomorphisme associé à la matrice compagnon de \( P\), alors \( P\) est la polynôme caractéristique de \( f\). En d'autres termes, \( P=\chi_f\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    La propriété \( P(f)e_1=0\) nous indique que le polynôme minimal ponctuel de \( f\) en \( e_1\) divise \( P\). L'ensemble des puissances de \( f\) appliquées à \( e_1\), \( \big( f^i(e_1) \big)_{i=1,\ldots, n-1}\) est libre, donc le polynôme minimal ponctuel en \( e_1\) est de degré \( n\) au minimum. En reprenant les notations du théorème \ref{ThoCCHkoU}, nous avons \( I_{e_1}=(P)\) parce que \( P\) est de degré minimum dans \( I_{e_1}\) et \( \chi_f\in I_{e_1}\).

    Donc \( P\) divise \( \chi_f\) et est de degré égal à celui de \( \chi_f\). Étant donné qu'ils sont tous deux unitaires, ils sont égaux.
\end{proof}

\begin{remark}  \label{RemmQjZOA}
    Les matrices compagnons ne sont pas les seules dont le polynôme caractéristique est égal au polynôme minimal. En fait les matrices sont le polynôme caractéristique est égale au polynôme minimal sont denses dans les matrices. En effet une matrice dont le polynôme minimal n'est pas égal au polynôme caractéristique a un polynôme caractéristique avec une racine double. Il est possible, en modifiant arbitrairement peu la matrice de séparer la racine double en deux racines distinctes.
\end{remark}

\begin{definition}[Matrices, endomorphismes et vecteurs cycliques]
    Une matrice est \defe{cyclique}{cyclique!matrice}\index{matrice!cyclique} si elle est semblable à une matrice compagnon. Un endomorphisme \( f\colon E\to E\) est \defe{cyclique}{cyclique!endomorphisme}\index{endomorphisme!cyclique} si il existe un vecteur \( x\in E\) tel que \( \{ f^k(x)\tq k=1,\ldots, n-1 \}\) est une base de \( E\). Un vecteur ayant cette propriété est un \defe{vecteur cyclique}{vecteur!cyclique} pour \( f\).
\end{definition}

\begin{lemma}
    Un endomorphisme est cyclique si et seulement si sa matrice associée est cyclique.
\end{lemma}

\begin{lemma}   \label{LemSGmdnE}
    Une matrice est cyclique si et seulement si ses polynômes minimal et caractéristiques coïncident.
\end{lemma}

\begin{lemma}   \label{LemAGZNNa}
    Si \( f\colon E\to E\) est un endomorphisme cyclique et si \( y\) est un vecteur cyclique de \( f\), alors le polynôme minimal de \( f\) est égal au polynôme minimal de \( f\) au point \( y\) : \( \mu_{f}=\mu_{f,y}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Montrons que \( \mu_{f,y}\) est un polynôme annulateur de \( f\), ce qui prouvera que \( \mu(f)\) divise \( \mu_{f,y}\). Étant donné que \( y\) est cyclique, tout élément de \( E\) s'écrit sous la forme \( x=Q(f)y\). Prenons un polynôme \( P\) annulateur de \( f\) en \( y\) : \( P(f)y=0\). Nous montrons que \( P\) est alors un polynôme annulateur de \( f\). En effet, nous avons
    \begin{equation}
        P(f)x=\big( P(f)\circ Q(f) \big)y=\big( Q(f)\circ P(f) \big)y=0
    \end{equation}
    où nous avons utilisé le lemme \ref{LemQWvhYb}.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Réduction de Frobenius}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Réduction de Frobenius \cite{AutourFrobCompa,Vialivs}]      \index{réduction!Frobénius}\index{Frobénius!réduction}
    Soit \( E\), un \( \eK\)-espace vectoriel où \( \eK\) est \( \eR\) ou \( \eC\), et \( f\in \End(E)\). Alors il existe une suite de sous-espaces \( E_1,\ldots, E_r\) stables par \( f\) tels que
    \begin{enumerate}
        \item   \label{ItemmpwjnSs}
            \( E=\bigoplus_{i=1}^rE_i\);
        \item
            pour chaque \( E_i\), l'endomorphisme restreint \( f_i=f|_{E_i}\) est cyclique;
        \item
            si \( \mu_i\) est le polynôme minimal de \( f_i\) alors \( \mu_{i+1}\) divise \( \mu_i\);
    \end{enumerate}
    Une telle décomposition vérifie automatiquement \( \mu_1=\mu_f\) et \( \mu_1\cdots \mu_r=\chi_f\), et la suite \( (\mu_i)_{i=1,\ldots, r}\) ne dépend que de \( f\) et non du choix de la décomposition du point \ref{ItemmpwjnSs}.
\end{theorem}

Les polynômes \( \mu_i\) sont les \defe{invariants de similitude}{invariant!de similitude} de l'endomorphisme \( f\).

\begin{proof}
    Nous commençons par montrer que si une telle décomposition existe, alors
    \begin{subequations}    \label{subEqzcGouz}
        \begin{align}
            \chi_f=\prod_{i=1}^r\mu_i  \label{EqTaxsvb}\\
            \mu_f=\mu_1
        \end{align}
    \end{subequations}
    où \( \chi_f\) est le polynôme caractéristique de \( f\) et \( \mu_f\) est le polynôme minimal\footnote{Cette partie de la preuve provient de \cite{MoncetIVS}.}. D'abord le polynôme caractéristique de \( f\) devra être égal au produit des polynômes caractéristique des \( f|_{E_i}\), mais ces derniers endomorphismes étant cycliques, leurs polynôme caractéristiques sont égaux à leurs polynômes minimaux (lemme \ref{LemSGmdnE}). Cela prouve l'égalité \eqref{EqTaxsvb}. Ensuite tous les \( \mu_i\) doivent diviser le polynôme minimal, donc \( \ppcm(\mu_1,\ldots, \mu_r)\) divise \(\mu_f\). Cependant le polynôme minimal ne doit contenir une et une seule fois chacun des facteurs irréductibles du polynôme caractéristique, et chacun de ces facteurs sont dans les polynômes \( \mu_i\). Par conséquent \( \ppcm(\mu_1,\ldots, \mu_r)=\mu_f\). Mais par ailleurs \( \mu_1=\ppcm(\mu_1,\ldots, \mu_r)\), donc \( \mu_1=\mu_f\).
    
    Mais le produit des \( \mu_i\) est le polynôme caractéristique, donc tous les facteurs irréductibles du polynôme minimal sont dans les \( \mu_i\); cela signifie que \( \mu_f=\ppcm(\mu_1,\ldots, \mu_r)\).

    Soit \( d\), le degré du polynôme minimal de \( f\) et \( y\in E\) tel que \( \mu_f=\mu_{f,y}\) (voir lemme \ref{LemSYsJJj}). Le plus petit espace stable sous \( f\) contenant \( y\) est
    \begin{equation}
        E_y=\Span\{ y,f(y),\ldots, f^{d-1}(y) \}.
    \end{equation}
    Nous notons \( e_i=f^{i-1}(y)\). Notons que les vecteurs donnés forment bien une base de \( E_y\) parce que si les \( e_i\) n'était pas linéairement indépendants, alors soit \( \sum_ka_ke_k=0\). Donc ce cas nous aurions
    \begin{equation}
        \big( \sum_ka_kX^k \big)(f)y=0,
    \end{equation}
    ce qui contredirait la minimalité de \( \mu_{f,y}\).

    La difficulté du théorème est de trouver un complément de \( E_y\) qui soit également stable sous \( f\). Nous commençons par étendre\footnote{Pour autant que j'aie compris, cette extension manque dans \cite{AutourFrobCompa}. Corrigez moi si je me trompe.} \( \{ e_1,\ldots, e_d \}\) en une base \( \{ e_1,\ldots, e_n \}\) de \( E\). Ensuite nous allons montrer que
    \begin{equation}
        E=E_y\oplus F
    \end{equation}
    avec
    \begin{equation}
        F=\{ x\in E\tq  e^*_d\big( f^k(x) \big)=0\forall k\in \eN \}.
    \end{equation}
    Par construction, \( F\) est invariant sous \( f\). Montrons pour commencer que \( E_y\cap F=\{ 0 \}\). Un élément de \( E_y\) s'écrit
    \begin{equation}
        z=a_1e_1+\ldots +a_ke_k
    \end{equation}
    avec \( k\leq d\). Étant donné que \( f\) décale les vecteurs de base, nous avons \( e^*_d\big( f^{d-k}(z) \big)=a_k\). Du coup \( z\in F\) si et seulement si \( a_1=\ldots=a_d=0\), c'est à dire que \( E_y\cap F=\{ 0 \}\).

    Nous montrons maintenant que \( \dim F=n-d\). Pour cela nous considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            T\colon \eK[F]&\to E^* \\
            g&\mapsto e^*_d\circ g. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Cette application est injective. En effet un élément général de \( \eK[f]\) est
    \begin{equation}
        g=a_1\id+a_2f+\ldots +a_pf^{p-1}
    \end{equation}
    avec \( p\leq d\). Si \( T(g)=0\), alors nous avons en particulier
    \begin{equation}
        0=T(g)e_{_d-p+1}=e^*_d(a_1e_{d-p+1}+a_2e_{d-p+2}+\ldots +a_pe_d)=a_p.
    \end{equation}
    Donc \( a_p=0\) et en appliquant maintenant \( T(g)\) à \( e_{d-p}\) nous obtenons \( a_{p-1}=0\). Au final nous trouvons que \( g=0\) et donc que \( T\) est injective.

    Étant donné que \( \dim\eK[f]=d\) et que \( T\) est injective, \( \dim\Image(T)=d\). Nous regardons l'orthogonal de l'image :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (\Image(T))^{\perp}&=\{ x\in E\tq T(g)x=0\forall g\in\eK[f] \}\\
            &=\{ x\in E\tq e^*_d\big( g(x) \big)=0\forall g\in \eK[f] \}\\
            &=F.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Par conséquent \( F^{\perp}=\Image(T)\). Vu que \( \dim\Image(T)=d\), nous avons donc \( \dim F=n-d\) et il est établi que \( E=E_y\oplus F\). 

    Nous avons donc trouvé \( F\), stable par \( f\) et tel que \( E=E_y\oplus F\). Nous devons maintenant nous assurer que cette décomposition tombe bien pour les polynômes minimaux. Si \( P_1\) est le polynôme minimal de \( f|_{E_yj}\), alors par le lemme \ref{LemAGZNNa} nous avons \( P_1=\mu_{f,y}=\mu_f\) parce que \( f|_{E_y}\) est cyclique sur \( E_y\). Mettons \( P_2\), le polynôme minimal de \( f|_F\). Étant attendu que \( F\) est stable par \( f\), le polynôme \( P_2\) divise \( P_1\). En recommençant la construction sur \( F\), nous construisons un nouvel espace \( F'\) stable sous \( F\) et vérifiant \( \mu_{f|_{F'}}=P_2\), etc.

    Nous passons maintenant à la partie unicité du théorème. Soient deux suites \( F_1,\ldots, F_r\) et \( G_1,\ldots, G_s\) de sous-espaces stables par \( f\) et vérifiant
    \begin{enumerate}
        \item
            \( E=\bigoplus_{i=1}^rF_i\),
        \item
            \( f|_{F_i}\) est cyclique,
        \item
            \( \mu_{f|_{F_{i+1}}}\) divise \( \mu_{f|_{F_i}}\),
    \end{enumerate}
    et, \emph{mutatis mutandis}, les mêmes conditions pour la famille \( \{ G_i \}\). Nous posons \( P_i=\mu_{f_{F_i}}\) et \( Q_i=\mu_{f|_{G_i}}\). Nous allons montrer par récurrence que \( P_i=Q_i\) et \( \dim F_i=\dim G_i\). Il ne sera cependant pas garanti que \( F_i=G_i\). D'abord, \( P_1=Q_1\) parce qu'ils sont tous deux égaux à \( \mu_f\) par les relations \eqref{subEqzcGouz}. Nous supposons que \( P_i=Q_i\) pour \( i\leq 1\leq j-1\) et nous tentons de montrer que \( P_j=Q_j\).

    Nous avons 
    \begin{equation}    \label{EqMrCtZO}
        P_j(f)=P_j(f)|_{F_1}\oplus\ldots\oplus P_j(f)|_{F_{j-1}}.
    \end{equation}
    En effet étant donné que \( P_{j+k}\) divise \( P_j\), nous avons\footnote{En vertu du lemme \ref{LemQWvhYb}.} \( P_{j}(f)=A(f)\circ P_{j+k}(f)\), mais \( P_{j+k}(f)F_{j+k}=0\), donc \( P_j(f)F_{j+k}=0\). Les espaces \( G_i\) n'ayant a priori aucun rapport avec les polynômes \( P_i\), nous écrivons
    \begin{equation}    \label{EqJreLiO}
        P_j(f)=P_j(f)|_{G_1}\oplus\ldots\oplus P_j(f)|_{G_{j-1}}\oplus P_j(f)|_{G_j}\oplus\ldots\oplus P_j(f)|_{G_s}.
    \end{equation}
    Pour \( 1\leq i\leq j-1\), nous avons supposé \( P_i=Q_i\). Étant donné que \( f|_{F_i}\) est semblable à \( C_{_i}\) et \( f|_{G_i}\) est semblable à \( C_{Q_i}\), la matrice de \( f|_{E_i}\) est semblable à la matrice de \( f|_{G_i}\). En particulier,
    \begin{equation}
        \dim P_j(f)F_i=\dim P_j(f)G_i.
    \end{equation}
    En prenant les dimensions des images dans les égalités \eqref{EqMrCtZO} et \eqref{EqJreLiO}, nous trouvons que
    \begin{equation}
        P_j(f)|_{G_j}=\ldots=P_j(f)|_{G_s}=0.
    \end{equation}
    Par conséquent \( P_j\in I_{f|G_j}\) et donc \( P_j\) divise \( Q_j\), qui est générateur de \( I_{f|_{G_j}}\). La situation étant symétrique entre \( P\) et \( Q\), nous montrons de même que \( Q_j\) divise \( P_j\) et donc que \( P_j=Q_j\).

    Ceci achève la démonstration du théorème de réduction de Frobenius.

\end{proof}


Sous forme matricielle, ce théorème dit que toute matrice est semblable à une matrice de la forme bloc-diagonale
\begin{equation}
    f=\begin{pmatrix}
        C_{\mu_1}    &       &       \\
            &   \ddots    &       \\
            &       &   C_{\mu_r}
    \end{pmatrix}
\end{equation}

\begin{remark}
    Si nous travaillons sur \( \eR\), la réduite de Frobenius restera une matrice réelle, même si les valeurs propres sont complexes. En effet le procédé de Frobenius ne regarde absolument pas les valeurs propres, mais seulement les facteurs irréductibles du polynôme caractéristique. La réduite de Frobenius ne tente pas de résoudre ces polynômes, mais se contente d'en utiliser les matrices compagnon.

    La situation sera différente dans le cas de la forme normal de Jordan.
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Forme normale de Jordan}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Il existe une preuve directe de la réduction de Jordan ne nécessitant pas la réduction de Frobenius\cite{LecLinAlgAllen}. Cette dernière passe par les espaces caractéristiques\footnote{Aussi appelés «espaces propres généralisés».} et est à mon avis plus compliquée que la démonstration de Frobenius elle-même. Nous allons donc nous contenter de donner la réduction de Jordan comme un cas particulier de Frobenius.

\begin{theorem}[Réduction de Jordan]\index{réduction!Jordan}\index{Jordan!réduction}
    Soit \( E\) un espace vectoriel sur \( \eK\), et \( f\in\End(E)\) un endomorphisme dont le polynôme caractéristique \( \chi_f\) est scindé\footnote{C'est pour cette hypothèse que \( \eK=\eR\) n'est pas le bon cadre.}. Il existe une base de \( E\) dans laquelle la matrice de \( f\) s'écrit sous la forme
    \begin{equation}
        M=\begin{pmatrix}
            J_{n_1}(\lambda_1)    &       &       \\
                &   \ddots    &       \\
                &       &   J_{n_k}(\lambda_k)
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    où les \( \lambda_i\) sont les valeurs propres de \( f\) (avec éventuelle répétitions) et \( J_n(\lambda)\) représente le bloc \( n\times n\)
    \begin{equation}
        J_n(\lambda)=\begin{pmatrix}
            \lambda    &   1    &       &       &   \\  
                &   \lambda    &   1    &       &   \\  
                &       &   \lambda    &       &   \\  
                &       &       &   \ddots    &   1\\  
                &       &       &       &   \lambda    
        \end{pmatrix}.
    \end{equation}
    En d'autres termes, \( J_n(\lambda)_{ii}=\lambda\) et \( J_n(\lambda)_{i-1,i}=1\).    
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous commençons par le cas où \( f\) est nilpotente; nous notons \( M\) sa matrice. Dans ce cas la seule valeur propre est zéro et le polynôme caractéristique est \( X^m\) pour un certain \( m\). Nous savons par le lemme \ref{LemkVNisk} que (la matrice de) \( f\) est semblable à sa matrice compagnon. En l'occurrence pour \( f\) nous avons
    \begin{equation}
        C_{X^m}=\begin{pmatrix}
             0   &       &       &  0     \\
             1   &   \ddots    &       &   \vdots    \\
                &   \ddots    &   \ddots    &    \vdots   \\ 
                &       &   1    &   0     
         \end{pmatrix}.
    \end{equation}
    Ensuite le changement de base (qui est une similitude) \( (e_1,\ldots, e_n)\mapsto(e_n,\ldots, e_1)\) montre que \( C_{X^m}\) est semblable à un bloc de Jordan \( J_m(0)\).

    Supposons à présent que \( f\) ne soit pas nilpotente. Par l'hypothèse de polynôme caractéristique scindé, nous supposons que \( f\) a \( m\) valeurs propres distinctes et que son polynôme caractéristique est
    \begin{equation}
        \chi_f=(X-\lambda_1)^{l_1}\ldots (X-\lambda_m)^{l_m}.
    \end{equation}
    Le lemme des noyaux (théorème \ref{ThoDecompNoyayzzMWod}) nous enseigne que
    \begin{equation}
        E=\bigoplus_{i=1}^m\underbrace{\ker(f-\mu_i\mtu)^{l_i}}_{F_i}.
    \end{equation}
    La restriction de \( f-\lambda_i\mtu\) à \( F_i\) est par construction un endomorphisme nilpotent, et donc peut s'écrire comme un bloc de Jordan avec des zéros sur la diagonale. En utilisant la décomposition
    \begin{equation}
        f|_{F_i}=(f-\lambda_i\mtu)|_{F_i}+\lambda_i\mtu_{F_i},
    \end{equation}
    nous voyons que \( f|_{F_i}\) s'écrit comme un bloc de Jordan avec \( \lambda_i\) sur la diagonale.
\end{proof}

\begin{remark}
    Nous pouvons calculer la forme normale de Jordan pour une matrice complexe ou réelle, mais dans les deux cas nous devons nous attendre à obtenir une matrice complexe parce que les valeurs propres d'une matrice réelle peuvent être complexes. Cependant nous demandons que le polynôme caractéristique de \( f\) soit scindé sur \( \eK\). En pratique, la décomposition de Jordan n'est garantie que sur les corps algébriquement clos, c'est à dire sur \( \eC\).

    La suite des invariants de similitude sur laquelle repose Frobenius, elle, est disponible sur tout corps, y compris \( \eR\).
\end{remark}

Une application de la décomposition de Jordan est l'existence d'un logarithme pour les matrices.
\begin{proposition}
    Toute matrice inversible complexe est une exponentielle\index{exponentielle!de matrice}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( A\in \GL(n,\eC)\); nous allons donner une matrice \( B\in \eM(n,\eC)\) telle que \( A=\exp(B)\). D'abord remarquons qu'il suffit de prouver le résultat pour une matrice par classe de similitude. En effet si \( A=\exp(B)\) et si \( M\) est inversible alors 
    \begin{subequations}    \label{EqqACuGK}
        \begin{align}
            \exp(MBM^{-1})&=\sum_k\frac{1}{ k! }(MBM^{-1})^k\\
            &=\sum_k\frac{1}{ k! }MB^kM^{-1}\\
            &=M\exp(B)M^{-1}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Donc \( MAM^{-1}=\exp(MBM^{-1})\). Nous pouvons donc nous contenter de trouver un logarithme pour les blocs de Jordan. Nous supposons donc que \( A=(\mtu+N)\) avec \( N^m=0\). En nous inspirant de \eqref{EqweEZnV}, nous posons
    \begin{equation}
        D(t)=tN-\frac{ t^2 }{ 2 }N^2+\ldots +(-1)^m\frac{ t^{m-1} }{ m-1 }N^{m-1}
    \end{equation}
    et nous allons prouver que \(  e^{D(1)}=\mtu+N\). Notons que \( N\) étant nilpotente, cette somme ainsi que toutes celles qui viennent sont finies. Il n'y a donc pas de problèmes de convergences dans cette preuve (si ce n'est les passages des équations \eqref{EqqACuGK}).

    Nous posons \( S(t)= e^{D(t)}\) (la somme est finie), et nous avons
    \begin{equation}
        S'(t)=D'(t) e^{D(t)}
    \end{equation}
    Afin d'obtenir une expression qui donne \( S'\) en termes de \( S\), nous multiplions par \( (\mtu+tN)\) en remarquant que \( (\mtu+tN)D'(t)=N\) nous avons
    \begin{equation}
        (\mtu+tN)S'(t)=NS(t).
    \end{equation}
    En dérivant à nouveau,
    \begin{equation}    \label{EqKjccqP}
        (\mtu+tN)S''(t)=0.
    \end{equation}
    La matrice \( (\mtu+tN)\) est inversible parce que son noyau est réduit à \( \{ 0 \}\). En effet si \( (\mtu+tN)x=0\), alors \( Nx=-\frac{1}{ t }x\), ce qui est impossible parce que \( N\) est nilpotente. Ce que dit l'équation \eqref{EqKjccqP} est alors que \( S''(t)=0\). Si nous développons \( S(t)\) en puissances de \( t\) nous nous arrêtons au terme d'ordre \( 1\) et nous avons
    \begin{equation}
        S(t)=S(0)+tS'(0)=\mtu+tD'(0)=1+tN.
    \end{equation}
    En \( t=1\) nous trouvons \( S(1)=\mtu+N\). La matrice \( D(1)\) donnée est donc bien un logarithme de $\mtu+N$.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Mini introduction au produit tensoriel}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SeOOpHsn}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Définitions}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit \( E\), un espace vectoriel de dimension finie. Si \( \alpha\) et \( \beta\) sont deux formes linéaires sur un espace vectoriel \( E\), nous définissons \( \alpha\otimes \beta\) comme étant la \( 2\)-forme donnée par
\begin{equation}
    (\alpha\otimes \beta)(u,v)=\alpha(u)\beta(v).
\end{equation}
Si \( a\) et \( b\) sont des vecteurs de \( E\), ils sont vus comme des formes sur \( E\) via le produit scalaire et nous avons
\begin{equation}
    (a\otimes b)(u,v)=(a\cdot u)(b\cdot v).
\end{equation}
Cette dernière équation nous incite à pousser un peu plus loin la définition de \( a\otimes b\) et de simplement voir cela comme la matrice de composantes
\begin{equation}
    (a\otimes b)_{ij}=a_ib_j.
\end{equation}
Cette façon d'écrire a l'avantage de ne pas demander de se souvenir qui est une vecteur ligne, qui est un vecteur colonne et où il faut mettre la transposée. Évidemment \( (a\otimes b)\) est soit \( ab^t\) soit \( a^tb\) suivant que \( a\) et \( b\) soient ligne ou colonne.

\begin{lemma}   \label{LemMyKPzY}
    Soient \( x,y\in E\) et \( A,B\) deux opérateurs linéaires sur \( E\) vus comme matrices. Alors
    \begin{equation}        \label{EqXdxvSu}
        (Ax\otimes By)=A(x\otimes y)B^t.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Calculons la composante \( ij\) de la matrice \( (Ax\otimes By)\). Nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (Ax\otimes By)_{ij}&=(Ax)_i(By)_j\\
            &=\sum_{kl}A_{ik}x_kB_{jl}y_l\\
            &=A_{ik}(x\otimes y)_{kl}B_{jl}\\
            &=\big( A(x\otimes y)B^t \big)_{ij}.
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proof}
