% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2013
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section*{Originalité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Ces notes ne sont pas originales par leur contenu : ce sont toutes des choses qu'on trouve facilement sur internet; je crois que la bibliographie est éloquente à ce sujet. Ce cours se distingue des autres sur trois points.
\begin{description}
    \item[La longueur] J'ai décidé de ne pas me soucier de la taille du fichier. Il fera cinq mille pages si il le faut, mais il restera en un bloc. Étant donné qu'il n'existe qu'une seule mathématique, il ne m'a pas semblé intéressant de produire une division artificielle entre l'analyse, la géométrie ou l'algèbre. Tous le résultats d'une branche peuvent (et sont) être utilisés dans toutes les autres branches.

        Dans cette optique, je me suis évertué à ne créer que des références «vers le haut». À moins d'oubli de ma part\footnote{Par exemple pour les théorèmes pour lesquels je n'ai pas lu ni a fortiori écrit de preuves.}, il n'y a aucun endroit du texte qui dépend d'un lemme démontré plus bas. Le fait qu'un théorème \( B\) soit plus bas qu'un théorème \( A\) signifie qu'on peut démontrer \( A\) sans savoir \( B\).

    \item[La licence] Ce document est publié sous une licence libre. Elle vous donne explicitement le droit de copier, modifier et redistribuer. Je me doute bien que la majorité des professeurs qui mettent leurs notes en ligne ne seront pas fâchés de les voir utilisées. Il n'empèche que, par défaut, la loi dit que l'auteur conserve tous ses droits. De plus vous ne savez pas si l'auteur accepterait de voir le pdf sur votre site, de voir du copier-coller vers un autre document, \ldots bref un document laissé sans licence c'est moralement pas clair; et c'est légalement parfaitement clair : vous ne pouvez rien n'en faire. 

        Ici pas de problèmes : la licence vous dit tout ce que vous pouvez faire et pas faire, sous quelles conditions. En respectant les termes de la licence, vous avez à la fois la sécurité juridique et l'assurance morale de ne pas abuser.
    \item[L'ISBN] Une fois par an, une version de ce document sera affublée d'un ISBN. Pourquoi ? Parce qu'en avoir un est le sésame qui permet d'entrer dans la bibliothèque de l'agrégation\footnote{\url{http://agreg.org/Pratique/bibliotheque.html}}. Quatre exemplaires de la version 2012\footnote{\url{http://student.ulb.ac.be/~lclaesse/mes_notes-2012.pdf}} sont disponibles dans la bibliothèque de l'agrégation à Paris.

        Si vous passez l'agrégation en 2015 ou plus tard, vérifiez si une nouvelle version ne serait pas disponible.
        
\end{description}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Propagande : utilisez un ordinateur !}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Si vous faites des exercices supplémentaires et que vous voulez des corrections, n'oubliez pas que vous avez un ordinateur à disposition. De nos jours, les ordinateurs sont capables de calculer à peu près tout ce qui se trouve dans vos cours de math\footnote{Avec une notable exception pour les limites à deux variables.}.

D'ailleurs, nous sommes est déjà largement dans le vingt et unième siècle et que si vous vous lancez dans carrière professionnelle dans laquelle il y aura des calculs à faire, il est temps d'être capable de les faire faire par un ordinateur.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Lancez-vous dans Sage}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Le logiciel que je vous propose est \href{http://www.sagemath.org}{Sage}. C'est depuis 2012 un logiciel disponible pour l'épreuve de modélisation de l'agrégation en mathématique. Pour l'utiliser, il n'est même pas nécessaire de l'installer sur votre ordinateur~: il tourne en ligne, directement dans votre navigateur.

\begin{enumerate}

	\item
		Aller sur \href{http://www.sagenb.org}{http://www.sagenb.org}
	\item
		Créer un compte
	\item
		Créer des feuilles de calcul et amusez-vous !!

\end{enumerate}

Il y a beaucoup de \href{http://lmgtfy.com/?q=sage+documentation}{documentation} sur le \href{http://www.sagemath.org}{site officiel}\footnote{\href{http://www.sagemath.org}{http://www.sagemath.org}}.

Si vous comptez utiliser régulièrement ce logiciel, je vous recommande \emph{chaudement} de \href{http://mirror.switch.ch/mirror/sagemath/index.html}{l'installer} sur votre ordinateur.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exemples de ce que Sage peut faire pour vous}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Voici une liste absolument pas exhaustive de ce que Sage peut faire pour vous, avec des exemples. 
\begin{enumerate}

	\item
        Calculer des limites de fonctions, exemple \ref{ExBCRXooDVUdcf}.
	\item
		D'autres limites et tracer des fonctions, voir l'exercice \ref{exoINGE11140031}.
	\item
		Calculer des dérivées, voir exercice \ref{exo0013}.
	\item
		Calculer des dérivées partielles de fonctions à plusieurs variables, voir exercice \ref{exoFoncDeuxVar0002}.
	\item
		Calculer des primitives, voir certains exercices \ref{exo0017}
	\item
		Résoudre des systèmes d'équations linéaires. %Lire \href{http://www.sagemath.org/doc/constructions/linear_algebra.html#solving-systems-of-linear-equations}{la documentation} est ce qui fait la différence entre l'être humain et le non scientifique.
        Voir les exercices  \ref{exoINGE1121La0016} et \ref{exoINGE1121La0010}.
	\item
		Tout savoir d'une forme quadratique, voir exercice \ref{exoINGE1121La0018}.
	\item
		Calculer la matrice Hessienne de fonctions à deux variables, déterminer les points critiques, déterminer le genre de la matrice Hessienne aux points critiques et écrire extrema de la fonctions (sous réserve d'être capable de résoudre certaines équations), voir les exercices \ref{exoFoncDeuxVar0029} et \ref{exoFoncDeuxVar0028}.
	\item
		Lorsqu'il y a une infinité de solutions, Sage vous l'indique avec des paramètres, voir l'exercice \ref{exoDerrivePartielle-0007}. Pour les fonctions trigonométriques, 
        \begin{verbatim}
sage: solve(sin(x)/cos(x)==1,x,to_poly_solve=True)                                                         
[x == 1/4*pi + pi*z1]
sage: solve(sin(x)**2==cos(x)**2,x,to_poly_solve=True)
[sin(x) == cos(x), x == -1/4*pi + 2*pi*z86, x == 3/4*pi + 2*pi*z84]
        \end{verbatim}

	\item
		Calculer des dérivées symboliquement, voir exercice \ref{exoDerive-0002}.
	\item
		Calculer des approximations numériques comme dans l'exercice \ref{exoOutilsMath-0028}.
    \item
        Calculer dans un corps de polynômes modulo comme \( \eF_p[X]/P\) où \( P\) est un polynôme à coefficients dans \( \eF_p\). Voir l'exemple \ref{ExemWUdrcs}.
	\item
        Tracer des courbes en trois dimensions, voir exemple \ref{ExempleTroisDxxyyOM}. Notez que pour cela vous devez installer aussi le logiciel Jmol. Pour Ubuntu, c'est dans le paquet \info{icedtea6-plugin}.
\end{enumerate}

Sage peut toutefois vous induire en erreur si vous n'y prenez pas garde parce qu'il sait des choses en mathématique que vous ne savez pas. Par conséquent il peut parfois vous donner des réponses (mathématiquement exactes) auxquelles vous ne vous attendez pas. Voir page \ref{PgpXBuBh}.
