[
    {
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "de ces",
                "family": "lignes",
                "given": "L\u2019auteur"
            }
        ],
        "id": "MonCerveau",
        "note": "Invention personnelle de l\u2019auteur de ces lignes, lire avec prudence et merci de me dire si c\u2019est correct. Attention : je ne pr\u00e9tends pas avoir d\u00e9couvert ce r\u00e9sultat; un r\u00e9sultat qui a cette r\u00e9f\u00e9rence signifie seulement que j\u2019ai r\u00e9-invent\u00e9 une partie de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 ou de la preuve. Je serais \u00e9tonn\u00e9 qu\u2019il y ait ici des r\u00e9sultats vraiment pr\u00e9sents nulle part ailleurs.",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Multi-indice&oldid=155192272",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "BIBooYDMJooGDtdbo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 27-d\u00e9cembre-2018\\]",
        "title": "Multi-indice \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://sagebook.gforge.inria.fr/",
        "author": [
            {
                "family": "Casamayou",
                "given": "A."
            },
            {
                "family": "Cohen",
                "given": "N"
            },
            {
                "family": "Connan",
                "given": "G."
            },
            {
                "family": "Dumont",
                "given": "T."
            },
            {
                "family": "Fousse",
                "given": "L."
            },
            {
                "family": "Maltey",
                "given": "F."
            },
            {
                "family": "Meulien",
                "given": "M."
            },
            {
                "family": "Mezzarobba",
                "given": "M."
            },
            {
                "family": "Pernet",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Thi\u00e9ry",
                "given": "M. N."
            },
            {
                "family": "P.",
                "given": "Zimmermann"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "ooBLMMooWTPsQy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "title": "Calcul math\u00e9matique avec Sage",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Axiome_du_choix&oldid=116151439",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "ooKLIXooHbpufL",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 9-septembre-2015\\]",
        "title": "Axiome du choix \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Relation_binaire&oldid=183967099",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooMYZQooPqLtKR",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 20-juin-2021\\]",
        "title": "Relation binaire \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=%C3%89l%C3%A9ment_maximal&oldid=180618994",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooROFNooTKJKxG",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 6-mars-2021\\]",
        "title": "\u00c9l\u00e9ment maximal \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Axiome_du_choix&oldid=178683927",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooTQMWooFFAQQZ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 11-janvier-2021\\]",
        "title": "Axiome du choix \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Teytaud",
                "given": "O."
            },
            {
                "family": "Antonini",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Bardet",
                "given": "J.-B."
            },
            {
                "family": "Quint",
                "given": "J.-F."
            },
            {
                "family": "De Crisenoy",
                "given": "M."
            },
            {
                "family": "Borgnat",
                "given": "P."
            },
            {
                "family": "B\u00e9rard",
                "given": "J."
            },
            {
                "family": "Lebeau",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Souche",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Chateau",
                "given": "A."
            }
        ],
        "date": "21 mai 2002",
        "id": "MathAgreg",
        "note": "\\\n<http://les.mathematiques.free.fr/pdf/agreg.zip>",
        "title": "Les math\u00e9matiques pour l\u2019Agr\u00e9gation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Lemme_de_Zorn&oldid=164572297",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooYDIJooWCVynX",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 16-novembre-2019\\]",
        "title": "Lemme de Zorn \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Goyer",
                "given": "Patrice"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooZFPUooIiywbk",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "Communication personnelle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://forums.futura-sciences.com/mathematiques-superieur/101396-exo-associativite-de-difference-symetrique.html",
        "author": [
            {
                "family": "ChromoMaxwell"
            }
        ],
        "date": "2006",
        "id": "BIBooRFFSooROjnXs",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2006
                ]
            ]
        },
        "title": "Re : \\[Exo\\] Associativit\u00e9 de la diff\u00e9rence sym\u00e9trique",
        "title-short": "Re",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "ISBN": "2-10-005490-3",
        "author": [
            {
                "family": "Tauvel",
                "given": "Patrice"
            }
        ],
        "id": "Tauvel",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1999
                ]
            ]
        },
        "publisher": "Dunod",
        "title": "Cours d\u2019alg\u00e8bre",
        "type": "book"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Morphisme_d%27anneaux&oldid=129892066",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooZRUJooXyxPqQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 23-septembre-2016\\]",
        "title": "Morphisme d\u2019anneaux \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://ljk.imag.fr/membres/Bernard.Ycart/mel/ax/ax.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Laurent-Thi\u00e9baut",
                "given": "Christine"
            }
        ],
        "id": "RWWJooJdjxEK",
        "title": "Axiomatique des nombres",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Schwartz",
                "given": "Laurent"
            }
        ],
        "id": "BIBooMSSFooOOeRKE",
        "title": "Analyse I",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Loi_de_composition_interne&oldid=174035538",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooYNNEooAunyKF",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 22-ao\u00fbt-2020\\]",
        "title": "Loi de composition interne \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=%C3%89quipotence&oldid=157942537",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooAKHUooProFGE",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-mars-2019\\]",
        "title": "\u00c9quipotence \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://vonbuhren.free.fr/Prepa/Problemes/Cardinal_ensemble_theoreme_Cantor_Bernstein.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Von Buhren",
                "given": "J\u00e9r\u00f4me"
            }
        ],
        "id": "BIBooWNKRooETlebF",
        "title": "Cardinal d\u2019un ensemble et th\u00e9or\u00e8me de Cantor-Bernstein",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Ensemble_infini&oldid=182905419",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooJYONooLCnCtQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 14-mai-2021\\]",
        "title": "Ensemble infini \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Infinite_set&oldid=1018913868",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooPARTooZDteDq",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 2-August-2021\\]",
        "title": "Infinite set \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Axiome_du_choix_d%C3%A9nombrable&oldid=165350212",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooSPDRooHTpBqh",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 12-d\u00e9cembre-2019\\]",
        "title": "Axiome du choix d\u00e9nombrable \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.miami.edu/~igrigore/teaching/mth533/lecture4_mth433.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Grigorescu",
                "given": "Ilie"
            }
        ],
        "id": "ooVAYLooJxVYex",
        "title": "Lecture 4 - finite and infinite sets",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Ensemble_d%C3%A9nombrable&oldid=150759981",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooLMVKooUiQUtb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-juillet-2018\\]",
        "title": "Ensemble d\u00e9nombrable \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.cut-the-knot.org/WhatIs/Infinity/Bernstein.shtml",
        "author": [
            {
                "family": "Bogomolny",
                "given": "Alexander"
            }
        ],
        "id": "BIBooECJMooGPxBem",
        "title": "Cantor-Bernstein-Schroeder theorem",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_comparabilit%C3%A9_cardinale&oldid=158933871",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooTSOKooCWxMwj",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 2-mai-2019\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de comparabilit\u00e9 cardinale \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.logique.jussieu.fr/~sami/Ensembles_L3/5_Cardinaux_non_denombrables.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Labib-Sami",
                "given": "Ramez"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "BIBooZZNRooZytRuC",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "title": "Th\u00e9orie de la cardinalit\u00e9 -2. Ensembles infini non d\u00e9nombrables.",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Cantor&oldid=166939268",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooXHFNooSmqUar",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 31-janvier-2020\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Cantor \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/1041731/prove-that-if-a-is-an-infinite-set-then-a-times-2-is-equipotent-to-a",
        "author": [
            {
                "family": "Tamaroff",
                "given": "Pedro"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "ooFAOQooACUugI",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "title": "Prove that if A is an infinite set then Ax2 is equipotent to A",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://github.com/LaurentClaessens/mazhe/issues/146#issuecomment-588513588",
        "author": [
            {
                "family": "cdrcprds"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooYBGLooUZuTrc",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "title": "Ensembles \u00e9quipotents : ajouter ou soustraire des cardinalit\u00e9s",
        "title-short": "Ensembles \u00e9quipotents",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/1383755/cardinality-of-the-cartesian-product-of-two-equinumerous-infinite-sets",
        "author": [
            {
                "family": "MikeMathMan"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "BIBooDLDFooFwXSGV",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "Cardinality of the Cartesian Product of Two Equinumerous Infinite Sets",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Groupe_sym%C3%A9trique&oldid=146656747",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooJBHPooToyYYI",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 21-mars-2018\\]",
        "title": "Groupe sym\u00e9trique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://delcourt.u-cergy.fr/StrucAlg/chap_5.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Delcourt",
                "given": "Jean"
            }
        ],
        "id": "ooJFLYooKMbycW",
        "title": "Groupes-permutations",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "ISBN": "2-84291-202-0",
        "author": [
            {
                "family": "Combes",
                "given": "Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "id": "Combes",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2003
                ]
            ]
        },
        "publisher": "Br\u00e9al",
        "title": "Alg\u00e8bre et g\u00e9om\u00e9trie",
        "type": "book"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Permutation&oldid=89805226",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "UXMTXxl",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 24-juin-2013\\]",
        "title": "Permutation \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Taquin&oldid=190177267",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2022",
        "id": "BIBooGLIWooAggcqh",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2022
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 24-janvier-2022\\]",
        "title": "Taquin \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.youtube.com/watch?v=YI1WqYKHi78",
        "author": [
            {
                "family": "numberphile"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooCDDXooYWCtNZ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "title": "Why is this 15-Puzzle Impossible?",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Anonyme"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "PDFpersoWanadoo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "note": "Lien original mort :\\\n<http://theoriedesgroupes.perso.sfr.fr/cours/theoriePDF.pdf>\\\nautre lien, qui fonctionne pour l\u2019instant :\\\n<http://ekladata.com/CKoLuTDRT9S2sx5BPX9DkCDAcdo.pdf>\\\net\\\n<https://web.archive.org/web/20150701233527/http://theoriedesgroupes.perso.sfr.fr/cours/theoriePDF.pdf>",
        "title": "Th\u00e9orie des groupes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Diviseur_de_z%C3%A9ro&oldid=143858271",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooTNKJooSCSCZQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-d\u00e9cembre-2017\\]",
        "title": "Diviseur de z\u00e9ro \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Arithm%C3%A9tique/Divisibilit%C3%A9_et_congruences_dans_Z&oldid=650617",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooRBKHooQJqglH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 25-mai-2017\\]",
        "title": "Arithm\u00e9tique/Divisibilit\u00e9 et congruences dans Z \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Amorri",
                "given": "Mongi"
            }
        ],
        "id": "LSAmvR",
        "note": "\\\n<http://lux.lyceefrancais-brasilia.net/documents/cours/ts/bezout_gauss.pdf>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Bezout, th\u00e9or\u00e8me de Gauss",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Corps_commutatif&oldid=152289565",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooLKFGooTUrnhx",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 18-septembre-2018\\]",
        "title": "Corps commutatif \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Primalit%C3%A9_dans_un_anneau&oldid=145407116",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooWBLYooLYwALS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 12-f\u00e9vrier-2018\\]",
        "title": "Primalit\u00e9 dans un anneau \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Lemme_d%27Euclide&oldid=179832418",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "frwiki179832418",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 12-f\u00e9vrier-2021\\]",
        "title": "Lemme d\u2019Euclide \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/~cretin/OralAlgebre/annprincfact.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Cretin",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "id": "ooTGPAooQTbamu",
        "title": "Anneaux principaux et factoriels",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Module_sur_un_anneau&oldid=141582982",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooJGVOooSjQBVh",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 16-octobre-2017\\]",
        "title": "Module sur un anneau \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://webusers.imj-prg.fr/~patrick.polo/M1Galois/ATG07chI-III.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Polo",
                "given": "Patrick"
            }
        ],
        "date": "2007-2008",
        "id": "BIBooSTWWooItiMUp",
        "title": "Alg\u00e8bre et th\u00e9orie de Galois",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.u-psud.fr/~harari/exposes/rings.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Harari",
                "given": "David"
            }
        ],
        "id": "BIBooNKWVooYfrwSd",
        "title": "Alg\u00e8bre 1 - Anneaux et modules",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Alg%C3%A8bre_sur_un_corps&oldid=98992040",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "ZSyHmiy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 6-mars-2014\\]",
        "title": "Alg\u00e8bre sur un corps \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Caract%C3%A9ristique_d%27un_anneau&oldid=136316021",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooIBWOooSjOvXd",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 22-mai-2017\\]",
        "title": "Caract\u00e9ristique d\u2019un anneau \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Polyn%C3%B4me_formel&oldid=185737458",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooZDRQooLrUVrb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 23-ao\u00fbt-2021\\]",
        "title": "Polyn\u00f4me formel \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://webusers.imj-prg.fr/~patrick.polo/M1Galois/ATG07chIXcorr.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Polo",
                "given": "Patrick"
            }
        ],
        "id": "BIBooFDZDooJQLjlB",
        "title": "Groupes et polyn\u00f4mes sym\u00e9triques, r\u00e9solution d\u2019\u00e9quations",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Corps_des_fractions&oldid=130674526",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooGSDHooLgtHCb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 14-octobre-2016\\]",
        "title": "Corps des fractions \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Corps_ordonn%C3%A9&oldid=125185412",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooTKEHooQuaFuD",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 22-mai-2017\\]",
        "title": "Corps ordonn\u00e9 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "BIBooMPXEooQLKhku",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 31-January-2019\\]",
        "publisher": "<https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Nth_root_algorithm&oldid=873962836>",
        "title": "Nth root algorithm \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=M%C3%A9thode_de_H%C3%A9ron&oldid=181923161",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooVCWCooQcolIq",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 15-avril-2021\\]",
        "title": "M\u00e9thode de H\u00e9ron \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Paulin",
                "given": "Fr\u00e9d\u00e9ric"
            }
        ],
        "date": "2008-2009",
        "id": "PaulinTopGmVegN",
        "note": "\\\n<http://www.math-question-center.com/publications-pdf/cours_d'analyse+topologie_et_calcul_differntiel_Frederic_Paulin.pdf>",
        "title": "Topologie, analyse et calcul diff\u00e9rentiel",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Construction_des_nombres_r%C3%A9els&oldid=145402164",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "BIBooPIGUooHzurMI",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 12-f\u00e9vrier-2018\\]",
        "title": "Construction des nombres r\u00e9els \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Nombre_positif&oldid=146043202",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooSBSSooTlnuKi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 3-mars-2018\\]",
        "title": "Nombre positif \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Least-upper-bound_property&oldid=893001075",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooRRUXooKWzcFo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 30-April-2019\\]",
        "title": "Least-upper-bound property \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Valeur_absolue&oldid=181957023",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooVKGHooSPijZp",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 16-avril-2021\\]",
        "title": "Valeur absolue \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Corps_valu%C3%A9&oldid=172545490",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooNRMUooJmwzpn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 2-juillet-2020\\]",
        "title": "Corps valu\u00e9 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Partie_enti%C3%A8re_et_partie_fractionnaire&oldid=181404258",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooSXCNooDUlbEG",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 30-mars-2021\\]",
        "title": "Partie enti\u00e8re et partie fractionnaire \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?11,2093686,2194966#msg-2194966",
        "author": [
            {
                "family": "Foys"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooBSMSooTkhjce",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "title": "Re: Ressources pour la topologie g\u00e9n\u00e9rale",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Kropholler",
                "given": "Peter Hendrikus"
            }
        ],
        "date": "2004-2005",
        "id": "Kropholler",
        "note": "\\\n<http://www.maths.gla.ac.uk/~phk/ulearning.pdf>",
        "title": "GROUPS RINGS AND FIELDS",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Sous-groupe_caract%C3%A9ristique&oldid=178218738",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooOHKHooAcewiw",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 30-d\u00e9cembre-2020\\]",
        "title": "Sous-groupe caract\u00e9ristique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.maths-france.fr/MathSpe/Cours/01-structures.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Rouget",
                "given": "Jean-Louis"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "BIBooERNQooTXQPvD",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "Compl\u00e9ments d\u2019alg\u00e8bre",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion:Groupe_quotient",
        "author": [
            {
                "family": "W",
                "given": "Jean Luc"
            }
        ],
        "date": "2007",
        "id": "ooTVPEooGOLEom",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2007
                ]
            ]
        },
        "title": "groupe-quotient et cr\u00e9ation de nouveaux sous-groupes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Lissy",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "date": "6 avril 2010",
        "id": "NjCCfW",
        "note": "\\\n<http://www.ljll.math.upmc.fr/~lissy/Agreg/developpements/JordanHolder.pdf>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Jordan-H\u00f6lder",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://matthieu.gendulphe.com/Galley.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Galley",
                "given": "Muriel"
            }
        ],
        "date": "24 mai 2012",
        "id": "HQRooKGAfpu",
        "title": "Groupes r\u00e9solubles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Castel",
                "given": "Fabrice"
            }
        ],
        "date": "2009-2012",
        "id": "FabricegPSFinis",
        "note": "\\\n<http://agreg-maths.univ-rennes1.fr/documentation/docs/Groupes_finis.pdf>",
        "title": "Groupes finis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.sciences.univ-nantes.fr/~agreg/DocumentAgreg/L3-GroupeGeometrie.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Gervais",
                "given": "Sylvain"
            },
            {
                "family": "Nicoleau",
                "given": "Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "date": "2015-2016",
        "id": "BIBooTZECooKlUeDT",
        "title": "Feuille 1 : Notions sur les groupes",
        "title-short": "Feuille 1",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://webusers.imj-prg.fr/~patrick.polo/M1Galois/ATG05ch3.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Polo",
                "given": "Patrick"
            }
        ],
        "date": "23 octobre 2005",
        "id": "ooWEUDooQybvIx",
        "title": "Id\u00e9aux premiers et maximaux, localisation, th\u00e9or\u00e8me des z\u00e9ros de Hilbert",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://github.com/LaurentClaessens/mazhe/issues/60",
        "author": [
            {
                "family": "cdrcprds"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooLIOMooBuCPUS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "Questions (9), (15) et (21) d\u2019alg\u00e8bre",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Costantini",
                "given": "Gilles"
            }
        ],
        "id": "BezoutCos",
        "note": "\\\n<http://gilles.costantini.pagesperso-orange.fr/agreg_fichiers/bezout.pdf>",
        "title": "pgcd et ppcm dans $\\eZ$, th\u00e9or\u00e8me de Bezout, applications",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/capes/IMG/pdf/new.congruence.pdf",
        "id": "BIBooFOGTooQgFAbQ",
        "title": "Congrugences dans $\\eZ$, anneaux $\\eZ/n\\eZ$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://kconrad.math.uconn.edu/blurbs/grouptheory/cyclicmodp.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Conrad",
                "given": "Keith"
            }
        ],
        "id": "BIBooYOLUooOAUbYH",
        "title": "Cyclicity of $(Z/(p))^{\\times}$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.youtube.com/watch?v=lvTqbM5Dq4Q",
        "author": [
            {
                "family": "minutephysics"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooBBRQooJxksHX",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "title": "How quantum computing breaks encryption, Shor\u2019s algorithm explained",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Lemme_d%27Euclide&oldid=112046247",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "BTDWooZCyXfb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-juin-2015\\]",
        "title": "Lemme d\u2019Euclide \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_fondamental_de_l%27arithm%C3%A9tique&oldid=110036012",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "RATEooJuqgom",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-juin-2015\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me fondamental de l\u2019arithm\u00e9tique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Cauchy_(groupes)&oldid=140167231",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooTZHGooEPFstf",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 17-septembre-2017 \\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Cauchy (groupes) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Pantchichkine",
                "given": "Alexei"
            }
        ],
        "date": "2004-2005",
        "id": "rqrNyg",
        "note": "\\\n<http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~panchish/05ensl.pdf>",
        "title": "Alg\u00e8bre2",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Borne",
                "given": "Niels"
            }
        ],
        "date": "2009-2012",
        "id": "NielsBMorph",
        "note": "\\\n<http://math.univ-lille1.fr/~borne/Enseignement/TD2_M308.pdf>",
        "title": "Fiche num\u00e9ro 2 : morphismes, sous-groupe distingu\u00e9, quotient",
        "title-short": "Fiche num\u00e9ro 2",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.univ-paris-diderot.fr/\\_media/formations/prepa/agreginterne/polycopiealgebre.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Skandalis",
                "given": "Georges"
            }
        ],
        "date": "6 mars 2015",
        "id": "PAYUooYVuNAB",
        "title": "Alg\u00e8bre g\u00e9n\u00e9rale et alg\u00e8bre lin\u00e9aire",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://perso.univ-rennes1.fr/arnaud.girand/pdf/dvp_agreg/dvp.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Girand",
                "given": "Arnaud"
            }
        ],
        "date": "18 ao\u00fbt 2012",
        "id": "KXjFWKA",
        "title": "D\u00e9veloppements pour l\u2019agr\u00e9gation externe de math\u00e9matiques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Formule_du_bin%C3%B4me_de_Newton&oldid=144161875",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooPTQCooIWykWP",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 4-janvier-2018\\]",
        "title": "Formule du bin\u00f4me de Newton \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Identit%C3%A9_remarquable&oldid=178609166",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooLDPCooFJcgAl",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 9-janvier-2021\\]",
        "title": "Identit\u00e9 remarquable \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Primalit%C3%A9_dans_un_anneau&oldid=127919489",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooWUNIooXKxRya",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 30-mai-2017\\]",
        "title": "Primalit\u00e9 dans un anneau \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Id%C3%A9al_premier&oldid=125964642",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooOYKZooOJBDHS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 7-mai-2016\\]",
        "title": "Id\u00e9al premier \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://webusers.imj-prg.fr/~christian.blanchet/enseignement/2009-10/ch2_anneaux_integres.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Blanchet",
                "given": "Chritian"
            }
        ],
        "id": "BIBooGIDYooKaacXf",
        "title": "Propri\u00e9t\u00e9s arithm\u00e9tiques des anneaux commutatifs int\u00e8gres",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Anonyme"
            }
        ],
        "id": "XPXxPl",
        "note": "\\\n<http://www.ac-grenoble.fr/champo/IMG/arithmetique.pdf>",
        "title": "sans titre",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://ljk.imag.fr/membres/Bernard.Ycart/mel/ar/node6.html",
        "author": [
            {
                "family": "Piau",
                "given": "Didier"
            },
            {
                "family": "Ycart",
                "given": "Bernard"
            }
        ],
        "date": "2011",
        "id": "BIBooEPIDooKerHPs",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2011
                ]
            ]
        },
        "title": "Lemme de Gauss et d\u00e9composition en facteurs premiers",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Id%C3%A9al_premier&oldid=145977206",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooJHFCooSbHtEC",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-mars-2018\\]",
        "title": "Id\u00e9al premier \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Mercier",
                "given": "Danny-Jack"
            }
        ],
        "date": "5 octobre 2003",
        "id": "FSwlnf",
        "note": "\\\n<http://megamaths.perso.neuf.fr/cours/ari/cann0001.pdf>",
        "title": "Anneaux factoriels",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Anneau_euclidien&oldid=126145344",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooELVSooZIZCRn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-juin-2017\\]",
        "title": "Anneau euclidien \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Anneau_(math%C3%A9matiques)/Exercices/Exercices&oldid=676468",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooRQHSooEBZpKe",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 26-octobre-2017\\]",
        "title": "Anneau (math\u00e9matiques)/Exercices/Exercices \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Pellerin",
                "given": "S\u00e9bastien"
            }
        ],
        "id": "fJhCTE",
        "note": "\\\n<http://pellerin.xyz/doc/agreg/algebre.pdf>",
        "title": "D\u00e9veloppements d\u2019alg\u00e8bre pour l\u2019oral de l\u2019agr\u00e9gation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Triplet_pythagoricien&oldid=114628048",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "HARRooBvzbXo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 24-juin-2015\\]",
        "title": "Triplet pythagoricien \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Primalit%C3%A9_dans_un_anneau&oldid=127919489",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooSXFEooEehobn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-juin-2017\\]",
        "title": "Primalit\u00e9 dans un anneau \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Racine_de_l%27unit%C3%A9&oldid=178477716",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "frwiki178477716",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 5-janvier-2021\\]",
        "title": "Racine de l\u2019unit\u00e9 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.ens.fr/~debarre/anneauxcorps.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Debarre",
                "given": "Olivier"
            }
        ],
        "date": "2018-2019",
        "id": "BIBooUMMWooZsakDB",
        "title": "Anneaux et corps, pr\u00e9paration \u00e0 l\u2019agr\u00e9gation externe",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Lemme_de_Gauss_(polyn%C3%B4mes)&oldid=112056131",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "ooCDLEooEQGSvn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-juin-2017\\]",
        "title": "Lemme de Gauss (polyn\u00f4mes) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Vigne",
                "given": "Alain"
            }
        ],
        "id": "BIBooFLIAooJadaMP",
        "note": "Communication personnelle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Espace_vectoriel&oldid=143370323",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooQLVLooEUrNLS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 10-d\u00e9cembre-2017\\]",
        "title": "Espace vectoriel \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/b/e/e/node8.php",
        "id": "ooXEFKooHikcdE",
        "title": "Espaces vectoriels de dimension infinie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Tensor_product&oldid=842778935",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooGNYOooGZKGba",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 18-June-2018\\]",
        "title": "Tensor product \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://perso.univ-rennes1.fr/marie-pierre.lebaud/agint/ecrit/algebre-lineaire/applications-lineaires/V-appli-lin.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Lebaux",
                "given": "Marie-Pierre"
            }
        ],
        "id": "ooZLSSooMYdbEz",
        "title": "Rappels sur les applications lin\u00e9aires",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.maths-france.fr/MathSup/Cours/22-dimensions.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Rouget",
                "given": "Jean-Louis"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooDSTAooKgSyCN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "title": "Dimension d\u2019un espace vectoriel",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://webusers.imj-prg.fr/~daniel.ferrand/ExtCorps.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Ferrand",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "Juillet 2007",
        "id": "ooEPEFooQiPESf",
        "title": "\u00c9tendre le corps",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://ljk.imag.fr/membres/Bernard.Ycart/mel/de/de.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Bernard",
                "given": "Ycart"
            },
            {
                "family": "Rozoy",
                "given": "Luc"
            }
        ],
        "id": "ooKYTYooJlzZMp",
        "title": "D\u00e9terminants",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.tamu.edu/~dallen/m640_03c/lectures/chapter2.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Donald Allen",
                "given": "G."
            }
        ],
        "date": "2004",
        "id": "ooKBOMooSkKHvu",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2004
                ]
            ]
        },
        "title": "Matrices and linear algebra",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Mineur_(alg%C3%A8bre_lin%C3%A9aire)&oldid=133960288",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooLFZTooJWJUed",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 25-janvier-2017\\]",
        "title": "Mineur (alg\u00e8bre lin\u00e9aire) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.iecl.univ-lorraine.fr/~Khalid.Koufany/Alg-Bil/Chap1-Formes-Lineaires.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Koufany",
                "given": "Khalid"
            }
        ],
        "date": "Janvier 2018",
        "id": "BIBooQVDOooFONdrf",
        "title": "Formes lin\u00e9aires et dualit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Direct_sum_of_modules&oldid=835636392",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooXISFooTypogf",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 22-June-2018\\]",
        "title": "Direct sum of modules \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/4034093",
        "author": [
            {
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/294061/laurent-claessens)",
                "given": "Laurent Claessens"
            }
        ],
        "id": "BIBoo4034093",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/4034093 (version: 2021-02-21)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "existence of a real structure on a complex vector space",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Somme_directe&oldid=182206467",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooJADFooBZwsEa",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 23-avril-2021\\]",
        "title": "Somme directe \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://web.math.ucsb.edu/~moore/orthogonalcomplements.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Moore",
                "given": "John Douglas"
            }
        ],
        "date": "2010",
        "id": "BIBooGTTEooGCUNkM",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2010
                ]
            ]
        },
        "title": "Othogonal complement",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "enwiki:990936192",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 21-February-2021\\]",
        "publisher": "<https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Real_structure&oldid=990936192>",
        "title": "Real structure \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Cauchy_(groupes)&oldid=122684298",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooBZOQooUnlnoI",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-ao\u00fbt-2017 \\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Cauchy (groupes) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Groupe_(math%C3%A9matiques)/Exercices/Premiers_r%C3%A9sultats_sur_les_groupes_simples&oldid=597195",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooGQNTooEiWtsy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 31-mai-2017 \\]",
        "title": "Groupe (math\u00e9matiques)/Exercices/Premiers r\u00e9sultats sur les groupes simples \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Groupe_(math%C3%A9matiques)/Automorphismes_d%27un_groupe_cyclique&oldid=595608",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooUDKTooTWYpzN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 3-juin-2017 \\]",
        "title": "Groupe (math\u00e9matiques)/Automorphismes d\u2019un groupe cyclique \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://agregmaths.free.fr/doc/docs_nicolas/developpement Algebre/groupe d'ordre pq.pdf",
        "id": "ooUWQNooKHTzdO",
        "title": "Structure des groupes d\u2019ordre $pq$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.ens.fr/~debarre/TDC4.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Debarre",
                "given": "Olivier"
            }
        ],
        "date": "2015-2016",
        "id": "ooFCRKooQdAaqw",
        "title": "TD4 : produit semi-direct",
        "title-short": "TD4",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Mourougane",
                "given": "Christophe"
            }
        ],
        "date": "2009-2010",
        "id": "LoFdlw",
        "note": "\\\n<http://perso.univ-rennes1.fr/christophe.mourougane/enseignements/2009-10/THGG/poly.groupes.pdf>",
        "title": "Th\u00e9orie des groupes et g\u00e9om\u00e9trie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Emsalem",
                "given": "Michel"
            },
            {
                "family": "D\u00e8bes",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "id": "Exo7Sylow",
        "note": "\\\n<http://exo7.emath.fr/ficpdf/fic00023.pdf>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Sylow",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://amatheux.com/IMG/pdf/groupe_symetrique.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Pagnon",
                "given": "N. G. J."
            }
        ],
        "id": "ooDZHIooQIYqwZ",
        "title": "Le groupe sym\u00e9trique et le groupe altern\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://forums.futura-sciences.com/mathematiques-superieur/261451-automorphisme-de-r-continuite.html",
        "date": "2008",
        "id": "ooEKUSooDDDWuT",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "title": "Automorphisme de R et continuit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Nombre_premier_de_Sophie_Germain&oldid=162746200",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooVLZQooEwgrZJ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 17-septembre-2019\\]",
        "title": "Nombre premier de Sophie Germain \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.agreg-maths.fr/uploads/versions/930/Dev_SophieGermain_BN.pdf",
        "author": [
            {
                "dropping-particle": ":",
                "family": "Th\u00e9or\u00e8me de Sophie Germain",
                "given": "D\u00e9veloppement"
            }
        ],
        "id": "BIBooIXPJooEyrkRc",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.agreg-maths.fr/uploads/versions/2235/abarrier_dev_thm_Sophie_Germain.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Barrier",
                "given": "Antoine"
            }
        ],
        "date": "11 d\u00e9cembre 2017",
        "id": "BIBooDYIOooNtTWFI",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Sophie Germain",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://flemonnier.pagesperso-orange.fr/agregation/developpements/Sophie_Germain.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Lemonnier",
                "given": "Florian"
            }
        ],
        "id": "BIBooQTFDooPOdQhr",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Sophie Germain",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Mono%C3%AFde&oldid=148198215",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooHZAVooDDUQce",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 6-mai-2018\\]",
        "title": "Mono\u00efde \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.les-mathematiques.net/b/a/d/node10.php",
        "author": [
            {
                "family": "Vieillard Baron",
                "given": "Emmanuel"
            }
        ],
        "id": "BIBooBOJCooYaBKmk",
        "title": "Le lemme chinois en termes de congruences",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Duchet",
                "given": "Sylvain"
            }
        ],
        "id": "CongrDuchSyl",
        "note": "\\\n<http://epsilon.2000.free.fr/Csup/congruences.pdf>",
        "title": "Congrugence dans $\\eZ$, Anneaux $\\eZ/n\\eZ$, applications",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Polyn%C3%B4me_irr%C3%A9ductible&oldid=132607764",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooJJSGooBXOPGF",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 12-d\u00e9cembre-2016\\]",
        "title": "Polyn\u00f4me irr\u00e9ductible \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://webusers.imj-prg.fr/~patrick.polo/M1Galois/ATG07chVII.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Polo",
                "given": "Patrick"
            }
        ],
        "date": "2007-2008",
        "id": "ooUHHUooONXDDl",
        "title": "Extension de corps, caract\u00e9ristique, corps de rupture, corps de d\u00e9composition, cl\u00f4tures alg\u00e9briques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/d/a/w/node5.php",
        "author": [
            {
                "family": "Antonini",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Quint",
                "given": "JF."
            },
            {
                "family": "Borgnat",
                "given": "P."
            },
            {
                "family": "B\u00e9rard",
                "given": "J."
            },
            {
                "family": "Lebeau",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Souche",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Chateau",
                "given": "A."
            },
            {
                "family": "Teytaud",
                "given": "O."
            }
        ],
        "id": "SQxrsoL",
        "title": "Le th\u00e9or\u00e8me de Wedderburn",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://github.com/LaurentClaessens/mazhe/issues/52#issuecomment-333251728",
        "author": [
            {
                "family": "cdrcprds"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooSGHGooAJzIjz",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "Lemme 5.43 sur les pgcd de polyn\u00f4mes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Extension_de_corps&oldid=133373097",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooOXISooAFtXsZ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 5-janvier-2017\\]",
        "title": "Extension de corps \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Extension_de_corps&oldid=133373097",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooGIIFooVMVloY",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 5-janvier-2017\\]",
        "title": "Extension de corps \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.u-psud.fr/~harari/exposes/corps.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Harari",
                "given": "David"
            }
        ],
        "id": "ooTGTKooFenWAc",
        "title": "Alg\u00e8bre 1 - notions de th\u00e9orie des corps",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.iecn.u-nancy.fr/~mortajin/chap3-L3-S5.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Abdellatif",
                "given": "Mortajine"
            }
        ],
        "date": "2012-2013",
        "id": "SNDooCQYseS",
        "title": "Les extensions de corps",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Extension_alg%C3%A9brique&oldid=148162879",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "BIBooAOINooYRFZFb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 5-mai-2018\\]",
        "title": "Extension alg\u00e9brique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.ens.fr/~debarre/Algebre2.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Debarre",
                "given": "Olivier"
            }
        ],
        "date": "2012-2013",
        "id": "BIBooYYZPooMgFzkp",
        "title": "Alg\u00e8bre 2",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Cl%C3%B4ture_alg%C3%A9brique&oldid=159475673",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooRTTUooSPwAKJ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 22-mai-2019\\]",
        "title": "Cl\u00f4ture alg\u00e9brique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~eherscov/MAT4111/ThmSteinitz.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Estanislao",
                "given": "Herscovich"
            }
        ],
        "id": "BIBooFQQWooIuoZyf",
        "title": "Existence et \u00abunicit\u00e9\u00bb d\u2019une cl\u00f4ture alg\u00e9brique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Corps_de_d%C3%A9composition&oldid=139881008",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooJTWFooASSMjI",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 19-ao\u00fbt-2017\\]",
        "title": "Corps de d\u00e9composition \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Polo",
                "given": "Patrick"
            }
        ],
        "date": "2007-2008",
        "id": "vgQYwF",
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~polo/M1/ATG07chVIII.pdf>",
        "title": "Extensions normales, s\u00e9parables, galoisiennes. Corps fini.",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Dodane",
                "given": "Olivier"
            }
        ],
        "date": "8 octobre 2007",
        "id": "OorXst",
        "note": "\\\n<http://www.math.ens.fr/~debarre/nullstellensatz.pdf>",
        "title": "Le th\u00e9or\u00e8me de z\u00e9ros de Hilbert",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Polo",
                "given": "Patrick"
            }
        ],
        "date": "13 d\u00e9cembre 2004",
        "id": "PoloPolSym",
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~polo/M1/ATGch9.pdf>",
        "title": "Polyn\u00f4mes sym\u00e9triques et r\u00e9solutions d\u2019\u00e9quations",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://objagr.gforge.inria.fr/documents/files/connexite-polynome.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Beck",
                "given": "Vincent"
            },
            {
                "family": "Malick",
                "given": "J\u00e9r\u00f4me"
            },
            {
                "family": "Peyr\u00e9",
                "given": "Gabriel"
            }
        ],
        "id": "WARooZoFOBn",
        "title": "Sur C tout est connexe !",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Hage",
                "given": "El"
            }
        ],
        "id": "GalIEl",
        "note": "\\\n<http://les.mathematiques.free.fr/pdf/gal10.pdf>",
        "title": "\u00c9quation g\u00e9n\u00e9rale de degr\u00e9 $n$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://matthieu.gendulphe.com/MorelChevillet.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Morel Chevillet",
                "given": "Florian"
            }
        ],
        "date": "31 mai 2012",
        "id": "FWZHooBLvuCJ",
        "title": "R\u00e9solubilit\u00e9 par radicaux des \u00e9quations alg\u00e9briques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Espace_topologique&oldid=164610481",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooAYWDooPwDIOH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 17-novembre-2019\\]",
        "title": "Espace topologique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Base_(topologie)&oldid=177248194",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooUMGRooSwJMRo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 3-d\u00e9cembre-2020\\]",
        "title": "Base (topologie) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Base_(topologie)&oldid=140151583",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooKBUGooWCSiXh",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 29-ao\u00fbt-2017\\]",
        "title": "Base (topologie) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Voisinage_(math%C3%A9matiques)&oldid=171863485",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooMKSNooKCGqnP",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 10-juin-2020\\]",
        "title": "Voisinage (math\u00e9matiques) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://math.unice.fr/~eaubry/Enseignement/L3/rappelstopo.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Aubry",
                "given": "Erwan"
            }
        ],
        "id": "BIBooSLBZooRYtdIi",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Pr%C3%A9base&oldid=162334814",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooTAMKooWwOwAL",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 3-septembre-2019\\]",
        "title": "Pr\u00e9base \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Topologie_induite&oldid=172447185",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooTQXWooMOxuoy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 29-juin-2020\\]",
        "title": "Topologie induite \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Filtration_(mathematics)",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooBFBXooLJWsFq",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 14-October-2018\\]",
        "title": "Filtration (mathematics) \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Espace_s%C3%A9par%C3%A9&oldid=97013072",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "EJVQuas",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 27-septembre-2013\\]",
        "title": "Espace s\u00e9par\u00e9 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=%C3%89quivalent&oldid=149344743",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooZGTXooHrIgMQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 8-juin-2018\\]",
        "title": "\u00c9quivalent \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Connexit%C3%A9_(math%C3%A9matiques)&oldid=164885091",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooCGIFooGvxBWL",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-novembre-2019\\]",
        "title": "Connexit\u00e9 (math\u00e9matiques) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/a/t/c/node5.php",
        "author": [
            {
                "family": "Vieillard Baron",
                "given": "Emmanuel"
            }
        ],
        "date": "2001",
        "id": "SNSposN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2001
                ]
            ]
        },
        "title": "Sous-espaces compacts",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.quora.com/Are-intersections-of-compact-sets-compact?share=1",
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "de",
                "family": "Thanhoffer de Volcsey",
                "given": "Louis"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "BIBooRLJDooKCEKjj",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "title": "Are intersections of compact sets compact?",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Compactifi%C3%A9_d%27Alexandrov&oldid=146811167",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooEDBNooKshWkw",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-mars-2018\\]",
        "title": "Compactifi\u00e9 d\u2019Alexandrov \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Finite_intersection_property&oldid=1076876990",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2022",
        "id": "BIBooXACUooPPyLuN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2022
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 20-March-2022\\]",
        "title": "Finite intersection property \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooPGRGooBrqxAA",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 13-March-2021\\]",
        "publisher": "<https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Limit_of_a_function&oldid=1008940659>",
        "title": "Limit of a function \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Connexit%C3%A9_(math%C3%A9matiques)&oldid=123744973",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooDKEWooFqlDyN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-avril-2016\\]",
        "title": "Connexit\u00e9 (math\u00e9matiques) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/a/a/b/node23.php",
        "author": [
            {
                "family": "Antonini",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Quint",
                "given": "JF."
            },
            {
                "family": "Borgnat",
                "given": "P."
            },
            {
                "family": "B\u00e9rard",
                "given": "J."
            },
            {
                "family": "Lebeau",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Souche",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Chateau",
                "given": "A."
            },
            {
                "family": "Teytaud",
                "given": "O."
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "ooWBUCooAdPjMK",
        "title": "Connexit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Antonini",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Quint",
                "given": "JF."
            },
            {
                "family": "Borgnat",
                "given": "P."
            },
            {
                "family": "B\u00e9rard",
                "given": "J."
            },
            {
                "family": "Lebeau",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Souche",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Chateau",
                "given": "A."
            },
            {
                "family": "Teytaud",
                "given": "O."
            }
        ],
        "id": "AntoniniAndAl-EspacesMetriquesCompacts",
        "note": "\\\n<http://www.les-mathematiques.net/a/a/b/node22.php>",
        "title": "Espaces m\u00e9triques compacts",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://membres-ljk.imag.fr/Bernard.Ycart/mel/ga/node7.html",
        "author": [
            {
                "family": "Decauwert",
                "given": "Jean-Marc"
            }
        ],
        "date": "2011",
        "id": "BIBooFHMTooBpSuHQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2011
                ]
            ]
        },
        "title": "Convexit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Brunelle",
                "given": "\u00c9ric"
            }
        ],
        "id": "BrunelleMatricielle",
        "note": "\\\n<http://www.dms.umontreal.ca/~math1600/6Supplement/Normematricielle-1.pdf>",
        "title": "Norme matricielle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://aurelien.monteillet.com/teaching/TopologieL3/corrige-topo3.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Monteillet",
                "given": "Aurelien"
            }
        ],
        "id": "BIBooXHRKooZrKDcs",
        "title": "Corrig\u00e9s d\u2019exercices pour le TD 3",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.ma.huji.ac.il/~razk/iWeb/My_Site/Teaching_files/TVS.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Kupferman",
                "given": "Raz"
            }
        ],
        "id": "ooMKWJooLSkGfh",
        "title": "Topological vector spaces",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Anneau_topologique&oldid=142162744",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "BIBooIAZDooByMAjy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-novembre-2017\\]",
        "title": "Anneau topologique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.ksu.edu/~nagy/func-an-2007-2008/top-vs-1.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Nagy",
                "given": "Gabriel"
            }
        ],
        "date": "2007-2008",
        "id": "BIBooSHPPooMkbgoC",
        "title": "Topological Vector Spaces I: Basic Theory",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://les.mathematiques.free.fr/a/t/g/node10.html",
        "author": [
            {
                "family": "Vieillard-Baron",
                "given": "Emmanuel"
            }
        ],
        "id": "BIBooDMSUooCZKkdj",
        "title": "Application continue",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.maths.tcd.ie/~dwilkins/Courses/212/212PtIII.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Wilkins",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "1997-2001",
        "id": "ooALKGooMAzKpz",
        "title": "Normed vector spaces and functional analysis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.pitt.edu/~hqjiang/2303/functional.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Jiang",
                "given": "Huiqiang"
            }
        ],
        "id": "ooOFEPooVFgTXm",
        "title": "Functional analysis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://books.google.be/books?id=bQwhdmL6IjUC",
        "author": [
            {
                "family": "Bourbaki",
                "given": "Nicolas"
            }
        ],
        "id": "ooCGEHooVTyTuY",
        "note": "Oui je sais c\u2019est une honte de citer Bourbaki en anglais en pointant vers une version partielle disponible sur Googlebooks. Mais c\u2019est surtout une honte que ce livre ne soit pas disponible gratuitement en version \u00e9lectronique.",
        "title": "General topology 2 chapters 5 - 10",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.ceremade.dauphine.fr/~carlier/poly2010.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Carlier",
                "given": "Guillaume"
            }
        ],
        "date": "2009-20010",
        "id": "TQSWRiz",
        "title": "Analyse fonctionnelle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Alg%C3%A8bre_de_Banach&oldid=181944654",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooIYEEooJLzwjn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 15-avril-2021\\]",
        "title": "Alg\u00e8bre de Banach \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.wustl.edu/~freiwald/ch4.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Freiwald",
                "given": "Ron"
            }
        ],
        "id": "ooSCDYooWutzzr",
        "title": "Chapter IV Completeness and Compactness",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.maths.tcd.ie/~richardt/321/321-ch3.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Timoney",
                "given": "Richard"
            }
        ],
        "date": "2008-2009",
        "id": "BIBooLARIooUopQud",
        "title": "Dual Spaces and the Hahn-Banach Theorem",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Suite_de_Cauchy&oldid=98046451",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "IRWFPQB",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 11-mars-2014\\]",
        "title": "Suite de Cauchy \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/155244",
        "author": [
            {
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/19538/norbert)",
                "given": "Norbert"
            }
        ],
        "id": "BIBooUCGNooFLcCoo",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/155244 (version: 2016-09-21)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "First theorem in Topological vector spaces.",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Continuit%C3%A9&oldid=96548980",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "DHpsZoY",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 17-septembre-2013\\]",
        "title": "Continuit\u00e9 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_des_ferm%C3%A9s_emboit%C3%A9s&oldid=85987870",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "OIywOjl",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-avril-2013\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me des ferm\u00e9s emboit\u00e9s \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.cmls.polytechnique.fr/perso/golse/MAT431-10/POLY431.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Golse",
                "given": "Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "BIBooPITOooZANjFn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "Distributions, analyse de Fourier, \u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?14,1477834,1487858#msg-1487858",
        "author": [
            {
                "family": "Foys"
            }
        ],
        "id": "BIBooKBZDooIBOnLN",
        "title": "D\u00e9duire la connexit\u00e9 par arcs",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/a/a/b/node20.php",
        "author": [
            {
                "family": "Antonini",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Quint",
                "given": "JF."
            },
            {
                "family": "Borgnat",
                "given": "P."
            },
            {
                "family": "B\u00e9rard",
                "given": "J."
            },
            {
                "family": "Lebeau",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Souche",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Chateau",
                "given": "A."
            },
            {
                "family": "Teytaud",
                "given": "O."
            }
        ],
        "id": "AntoniniAndAl-TheoremeTykhonov",
        "title": "Le th\u00e9or\u00e8me de Tykhonov",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Equicontinuity&oldid=1078023606",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2022",
        "id": "BIBooCPBMooLVUNRi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2022
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 20-March-2022\\]",
        "title": "Equicontinuity \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=%C3%89quicontinuit%C3%A9&oldid=137910699",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooYDVWooPWLUGW",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 4-juin-2017\\]",
        "title": "\u00c9quicontinuit\u00e9 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Continuit%C3%A9_uniforme&oldid=138238518",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooDMOSooBYWrkwgTc",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 16-juin-2017\\]",
        "title": "Continuit\u00e9 uniforme \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Ammari",
                "given": "Zied"
            }
        ],
        "id": "BaireZied",
        "note": "\\\n<http://perso.univ-rennes1.fr/zied.ammari/other/pdf/chapitre1.pdf>",
        "title": "Analyse fonctionnelle : Pr\u00e9-requis",
        "title-short": "Analyse fonctionnelle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.jussieu.fr/~raymond/preprints/seminormes.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Saint Raymond",
                "given": "Jean"
            }
        ],
        "id": "DRcmzcB",
        "title": "Semi-normes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.ceremade.dauphine.fr/~mischler/Enseignements/AFAENS/Chap1evtlcs.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Mischler",
                "given": "St\u00e9phane"
            }
        ],
        "date": "F\u00e9vrier 2007",
        "id": "SOdaAdx",
        "title": "Semi-norme et introduction aux evtlcs",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Semi-norme&oldid=89981857",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "MUbDonp",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 22-septembre-2013\\]",
        "title": "Semi-norme \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Norme_(math%C3%A9matiques)&oldid=186698313",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooYNCOooWCsUzj",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-septembre-2021\\]",
        "title": "Norme (math\u00e9matiques) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Baire&oldid=95077621",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "SIdTHwW",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 4-ao\u00fbt-2013\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Baire \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "David",
                "given": "Marie-Claure"
            },
            {
                "family": "Haglund",
                "given": "Fr\u00e9d\u00e9ric"
            },
            {
                "family": "Perrin",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "8 d\u00e9cembre 2003",
        "id": "sZiwBQ",
        "note": "\\\n<http://webens.math.u-psud.fr/~mcld/GAEL/Gael/bar.pdf>",
        "title": "G\u00e9om\u00e9trie affine",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://omphale.math.u-psud.fr/~mcld/GAEL/Gael/bar.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "David",
                "given": "Marie-Claude"
            },
            {
                "family": "Haglund",
                "given": "Fr\u00e9d\u00e9ric"
            },
            {
                "family": "Perrin",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "8 d\u00e9cembre 2003",
        "id": "NOojwDf",
        "title": "G\u00e9ometrie affine. Document de travail pour la pr\u00e9paration au CAPES. Deuxi\u00e8me partit : barycentre",
        "title-short": "G\u00e9ometrie affine. Document de travail pour la pr\u00e9paration au CAPES. Deuxi\u00e8me partit",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://omphale.math.u-psud.fr/~mcld/GAEL/Gael/conv.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "David",
                "given": "Marie-Claude"
            },
            {
                "family": "Haglund",
                "given": "Fr\u00e9d\u00e9ric"
            },
            {
                "family": "Perrin",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "8 d\u00e9cembre 2003",
        "id": "IQeaKlP",
        "title": "G\u00e9ometrie affine. Document de travail pour la pr\u00e9paration au CAPES. Troisi\u00e8me partie : convexit\u00e9",
        "title-short": "G\u00e9ometrie affine. Document de travail pour la pr\u00e9paration au CAPES. Troisi\u00e8me partie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://ljk.imag.fr/membres/Bernard.Ycart/mel/ga/ga.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Decauwert",
                "given": "Jean-Marc"
            }
        ],
        "date": "8 novembre 2011",
        "id": "ooXDCOooDkRJHF",
        "title": "G\u00e9om\u00e9trie affine",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Barycentre/Th%C3%A9or%C3%A8me_de_l%27associativit%C3%A9_du_barycentre&oldid=582092",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooIXMCooHQKnee",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 16-janvier-2017\\]",
        "title": "Barycentre/Th\u00e9or\u00e8me de l\u2019associativit\u00e9 du barycentre \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Vieillard Baron",
                "given": "Emmanuel"
            }
        ],
        "date": "2001",
        "id": "GQolaof",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2001
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.les-mathematiques.net/b/e/d/node5.php>",
        "title": "D\u00e9terminant d\u2019une matrice, d\u2019une application lin\u00e9aire",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Rolland",
                "given": "Robert"
            }
        ],
        "id": "RollandRobertjyYDzY",
        "note": "\\\n<http://megamaths.perso.neuf.fr/rr/fichexo_201.pdf>",
        "title": "Le th\u00e9or\u00e8me de M\u00fcntz-Sz\u00e1sz",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=R%C3%A9sultant&oldid=90109864",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "Mai 2013",
        "id": "QQuRUzA",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 24-mai-2013\\]",
        "title": "R\u00e9sultant \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://pedon.perso.math.cnrs.fr/fichiers/enseignement/CoursGeoLicence.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Pedon",
                "given": "Emmanuel"
            }
        ],
        "date": "23 mars 2015",
        "id": "BIBooEMJPooWLMWSd",
        "title": "Cours de g\u00e9om\u00e9trie affine et euclidienne pour la licence de Math\u00e9matiques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/310122",
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "user642796",
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/8348/user642796)"
            }
        ],
        "id": "BIBooUXEPooVtyJla",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/310122 (version: 2013-02-21)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "Accumulation points of uncountable sets",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Rombaldi",
                "given": "Jean-Etienne"
            }
        ],
        "id": "RombaldiO",
        "note": "\\\n<http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~rombaldi/AgregInterne/Oral1/110.pdf>",
        "title": "Polyn\u00f4mes d\u2019endomorphismes en dimension finie. Applications",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.univ-toulouse.fr/~slamy/teaching/agreg/lecon_122.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Lamy",
                "given": "St\u00e9phane"
            }
        ],
        "id": "BIBooLUNZooKoIbjD",
        "title": "DEUX D\u00c9VELOPPEMENTS POUR LA LE\u00c7ONS 122",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://perso.univ-rennes1.fr/matthieu.romagny/agreg/dvt/endom_cycliques.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Romagny",
                "given": "Matthieu"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "ooRJDSooXpVtMD",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "Endomorphismes cycliques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Polyn%C3%B4me_caract%C3%A9ristique&oldid=188987150",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooYPTLooZlMfAG",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 18-d\u00e9cembre-2021\\]",
        "title": "Polyn\u00f4me caract\u00e9ristique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://math.stackexchange.com/questions/1829332/prove-that-if-v-is-finite-dimensional-then-v-is-even-dimensional",
        "author": [
            {
                "family": "Callus"
            }
        ],
        "id": "ooNGUJooPphdsT",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Application_bilin%C3%A9aire&oldid=144184234",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooUQBZooCAKfrE",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 5-janvier-2018\\]",
        "title": "Application bilin\u00e9aire \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://perso.univ-rennes1.fr/michel.coste/Bil.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Coste",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "id": "BIBooJMSXooYUADgm",
        "title": "Formes bilin\u00e9aires sym\u00e9triques, formes quadratiques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Forme_quadratique&oldid=172697192",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooWVWZooZqliJt",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 6-juillet-2020\\]",
        "title": "Forme quadratique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://perso.univ-rennes1.fr/marie-pierre.lebaud/agint/ecrit/algebre-lineaire/formes-quadratiques/V-formes-quadratiques.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Lebaud",
                "given": "Marie-Pierre"
            }
        ],
        "id": "BIBooUULNooUtlrar",
        "title": "Formes quadratiques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.ilemaths.net/forum-sujet-500814.html",
        "id": "ooQFKAooFnllQU",
        "title": "Transformation laissant invariante une forme quadratique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://perso.univ-rennes1.fr/eric.jourdain/GEEU/Cours/Angles.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Jourdain",
                "given": "\u00c9ric"
            }
        ],
        "id": "ooYPVPooYGSlNU",
        "title": "Angles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Loi_d%27inertie_de_Sylvester&oldid=156712630",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooXOWGooAPWTfT",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 13-f\u00e9vrier-2019\\]",
        "title": "Loi d\u2019inertie de Sylvester \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/b/c/h/node12.php",
        "author": [
            {
                "family": "Baron",
                "given": "Emmanuel Vieillard"
            }
        ],
        "date": "2001",
        "id": "BIBooTGBVooObvIHq",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2001
                ]
            ]
        },
        "title": "Formes quadratiques r\u00e9elles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Hermitien&oldid=124476255",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooJUXBooVrwvfP",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 18-mars-2016\\]",
        "title": "Hermitien \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://gilles.dubois10.free.fr/algebre_lineaire/dualite.html",
        "author": [
            {
                "family": "Dubois",
                "given": "Gilles"
            }
        ],
        "id": "BIBooETROooZIGZkN",
        "title": "Dualit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Sage",
                "given": "Marc"
            }
        ],
        "date": "24 octobre 2005",
        "id": "DualMarcSAge",
        "note": "\\\n<http://www.normalesup.org/~sage/Enseignement/Cours/DualDimFinie.pdf>",
        "title": "Dualit\u00e9 en dimension finie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://tanopah.jo.free.fr/epilogues/reduction.pdf",
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "taverne de",
                "family": "l\u2019Irlandais",
                "given": "La"
            }
        ],
        "date": "2001",
        "id": "SVSFooIOYShq",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2001
                ]
            ]
        },
        "title": "De la r\u00e9duction des endomorphismes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=R%C3%A9duction_de_Gauss&oldid=155723411",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooNUUEooJUjLpy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 11-janvier-2019\\]",
        "title": "R\u00e9duction de Gauss \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://perso.univ-rennes1.fr/matthieu.romagny/agreg/dvt/endom_semi_simples.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Romagny",
                "given": "Matthieu"
            }
        ],
        "id": "BIBooQHLUooQuYEc",
        "title": "Endomorphismes semi-simples",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://robert.rolland.acrypta.com/telechargements/algebre/tensor.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Rollan",
                "given": "Robert"
            }
        ],
        "id": "ooAFBYooYvTCCN",
        "title": "Produit tensorile d\u2019espaces vectoriels",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.normalesup.org/~sage/Cours/ProdTens.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Sage",
                "given": "Marc"
            }
        ],
        "id": "ooYVQCooFBVEXo",
        "title": "Alg\u00e8bre multilin\u00e9aire",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "de l\u2019\u00e9ducation",
                "family": "nationale",
                "given": "Minist\u00e8re"
            }
        ],
        "date": "2011",
        "id": "RapportArgreg2011",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2011
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://agreg.org/Rapports/rapport2011provisoire.pdf>",
        "title": "Rapport de jury de concours \u2013 agr\u00e9gation de math\u00e9matiques, concours externe",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Carrieu",
                "given": "Herv\u00e9"
            },
            {
                "family": "Fadel",
                "given": "Maurice"
            },
            {
                "family": "Fieux",
                "given": "Etienne"
            },
            {
                "family": "Lass\u00e8re",
                "given": "Patrice"
            },
            {
                "family": "Rodriguez",
                "given": "Fr\u00e9d\u00e9ric"
            }
        ],
        "date": "2007",
        "id": "AutourFrobCompa",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2007
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.math.univ-toulouse.fr/~lassere/pdf/vfcomp.pdf>",
        "title": "Autour des matrices de Frobenius ou compagnon",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Vial",
                "given": "Gr\u00e9gory"
            }
        ],
        "date": "Octobre 2005",
        "id": "Vialivs",
        "note": "\\\n<http://w3.bretagne.ens-cachan.fr/math/people/gregory.vial/files/cplts/ivs.pdf>",
        "title": "Autour du th\u00e9or\u00e8me des invariants de similitude",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Moncet",
                "given": "Arnaud"
            }
        ],
        "id": "MoncetIVS",
        "note": "\\\n<http://blogperso.univ-rennes1.fr/arnaud.moncet/public/IVS.pdf>",
        "title": "Invariants de similitude",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Donald Allen",
                "given": "G."
            }
        ],
        "date": "2004",
        "id": "LecLinAlgAllen",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2004
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.math.tamu.edu/~dallen/m640_03c/readings.htm>",
        "title": "Lectures on linear algebras",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://minerve.bretagne.ens-cachan.fr/images/Commutant.pdf",
        "id": "ooKPTNooMmncYA",
        "title": "Commutant d\u2019un endomorphisme",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.mathoman.com/index.php/1538-dimension-du-commutant-d-une-matrice",
        "author": [
            {
                "family": "Alken",
                "given": "Bernard"
            }
        ],
        "date": "2009",
        "id": "ooEFHLooXpAOFz",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2009
                ]
            ]
        },
        "title": "Dans un commentaire de \u00abDimension du commutant d\u2019une matrice\u00bb",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Forme_lin%C3%A9aire&oldid=154647982",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooDYWYooBJkHuh",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 9-d\u00e9cembre-2018\\]",
        "title": "Forme lin\u00e9aire \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Burnside_(probl%C3%A8me_de_1902)&oldid=98510166",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "ooFBZQooXyHIWK",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 2-novembre-2015\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Burnside (probl\u00e8me de 1902) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Borel-Lebesgue&oldid=96560796",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "JUwQXOF",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 11-mars-2014\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Borel-Lebesgue \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_des_suites_adjacentes&oldid=148318442",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooZZNWooSIipwW",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 10-mai-2018\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me des suites adjacentes \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.mathieu-mansuy.fr/pdf/ECS2-compl\u00e9ment1.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Mansuy",
                "given": "Mathieu"
            }
        ],
        "id": "ooXFPIooCLUvzV",
        "title": "Autour des s\u00e9ries altern\u00e9es",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://exo7.emath.fr/ficpdf/fic00037.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Qu\u00e9ffelec",
                "given": "M."
            },
            {
                "family": "Bodin",
                "given": "A."
            }
        ],
        "id": "BIBooVUFIooNEETXD",
        "title": "Topologie g\u00e9n\u00e9rale",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Discussion:Ouvert_(topologie)",
        "author": [
            {
                "family": "Ambigraphe"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "BIBooFEKBooFhPatO",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "title": "Demande de r\u00e9f\u00e9rence",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=%C3%89quation_du_second_degr%C3%A9&oldid=179274356",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooYVBZooOrTJTr",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 27-janvier-2021\\]",
        "title": "\u00c9quation du second degr\u00e9 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://christian-squarcini.pagesperso-orange.fr/AgregInterne/Algebrelineaire/2_2.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Squarcini",
                "given": "Christian"
            }
        ],
        "date": "2005",
        "id": "RTzQrdx",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2005
                ]
            ]
        },
        "title": "D\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://ljk.imag.fr/membres/Bernard.Ycart/mel/ge/node5.html",
        "author": [
            {
                "family": "Decauwert",
                "given": "Jean-Marc"
            }
        ],
        "date": "2011",
        "id": "BIBooFJROooLckBUN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2011
                ]
            ]
        },
        "title": "Orthogonalit\u00e9, bases orthonorm\u00e9es",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "id": "HilbertLi",
        "note": "\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=11183>\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=9387>",
        "title": "Espaces de Hilbert",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/641077/parallelogram-law-in-normed-vector-space-without-an-inner-product",
        "author": [
            {
                "family": "user127.0.0.1"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "BIBooXLLGooAFwpyU",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "title": "Parallelogram law in normed vector space without an inner product.",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.owlnet.rice.edu/~fjones/chap7.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Jones",
                "given": "Frank"
            }
        ],
        "date": "2004",
        "id": "ooHFUZooGakvHi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2004
                ]
            ]
        },
        "title": "Chapter 7: cross product",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://minerve.bretagne.ens-cachan.fr/images/Pseudored.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Pouvreau",
                "given": "Maxime"
            }
        ],
        "date": "2013-2014",
        "id": "JMYQgLO",
        "title": "Pseudo-r\u00e9duction simultan\u00e9e",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://jf.burnol.free.fr/agregnormeslp.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Burnal",
                "given": "Jean-Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "date": "4 mars 2010",
        "id": "BIBooHVNIooHdTaQN",
        "title": "Normes Lp",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Norme_%C3%A9quivalente&oldid=192429578",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2022",
        "id": "BIBooTTHLooHrHjvc",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2022
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 30-mars-2022\\]",
        "title": "Norme \u00e9quivalente \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Trench",
                "given": "William F."
            }
        ],
        "date": "2010",
        "id": "TrenchRealAnalisys",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2010
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://ramanujan.math.trinity.edu/wtrench/texts/TRENCH_REAL_ANALYSIS.PDF>",
        "title": "Introduction to real analysis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Norme_d%27op%C3%A9rateur&oldid=125963366",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooTZRDooWmjBJi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-avril-2017\\]",
        "title": "Norme d\u2019op\u00e9rateur \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Spectral_radius&oldid=758072091",
        "author": [
            {
                "family": "Wikipedia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooYLHAooCzQvoa",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 26-April-2017\\]",
        "title": "Spectral radius \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://christian-squarcini.pagesperso-orange.fr/AgregInterne/Topo/4_3.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Squarcini",
                "given": "Christian"
            }
        ],
        "id": "GKPYTMb",
        "title": "Applications lin\u00e9aires",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://gilles.costantini.pagesperso-orange.fr/agreg_fichiers/evn.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Costantini",
                "given": "Gilles"
            }
        ],
        "id": "GTkeGni",
        "title": "Espaces vectoriels de dimension infinie, normes usuelles, \u00e9quivalence de normes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.ksu.edu/~nagy/real-an/2-07-op-th.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Nagy",
                "given": "Gabriel"
            }
        ],
        "id": "ooCUHNooNYIeGt",
        "title": "Operator theory in Hilbert spaces",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Keisler",
                "given": "H. Jerome"
            }
        ],
        "date": "2010",
        "id": "KeislerElemCalculus",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2010
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.math.wisc.edu/~keisler/keislercalc-810.pdf>",
        "title": "Elementaty calculus, an infinitesimal approach",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Suite_arithm%C3%A9tico-g%C3%A9om%C3%A9trique&oldid=88168841",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "QXuqdoo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 16-juin-2013\\]",
        "title": "Suite arithm\u00e9tico-g\u00e9om\u00e9trique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://proofwiki.org/wiki/Sum_of_Sequence_of_Products_of_Consecutive_Reciprocals",
        "author": [
            {
                "family": "Prime.mover"
            }
        ],
        "id": "BIBooTIZHooGeFZri",
        "title": "Sum of Sequence of Products of Consecutive Reciprocals",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://mysite.science.uottawa.ca/asavag2/mat2762/cardinal.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Daigle",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "id": "KZIoofzFLV",
        "title": "Cardinalit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://arxiv.org/pdf/1005.1585.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Sokal",
                "given": "Alan D."
            }
        ],
        "date": "2010",
        "id": "BIBooZUTUooNMvrdQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2010
                ]
            ]
        },
        "title": "A really simple elementary proof of the uniform boundedness theorem",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Banach-Steinhaus&oldid=92377069",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "VPvwAaQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 31-ao\u00fbt-2013\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Banach-Steinhaus \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Strong_operator_topology&oldid=849989429",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooAGRZooTyUUVy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 16-February-2019\\]",
        "title": "Strong operator topology \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://agreg-maths.fr/uploads/versions/59/thm_app_ouverte_scourte.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Sylvain"
            }
        ],
        "id": "BIBooNJJUooDaGnPZ",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de l\u2019application ouverte",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Banach-Schauder&oldid=179020717",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooYJXXooTvzpDW",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 20-janvier-2021\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Banach-Schauder \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://agregmaths.free.fr/doc/docs_nicolas/developpement Analyse/Theoreme de l'application ouverte et du graphe ferme.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Nicolas"
            }
        ],
        "id": "BIBooMKAVooDLCzUX",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8mes de l\u2019application ouverte et du graphe ferm\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Tensor_product&oldid=846586202",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooWHNKooYVCiYc",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 21-June-2018\\]",
        "title": "Tensor product \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.win.tue.nl/~amc/ow/lba/lba3.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Cohen",
                "given": "Arjeh"
            }
        ],
        "date": "2004",
        "id": "ooNHIGooYlXxMf",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2004
                ]
            ]
        },
        "title": "Tensor product",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/113008",
        "author": [
            {
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/9849/davide-giraudo)",
                "given": "Davide Giraudo"
            }
        ],
        "id": "BIBooUWMLooWEPxcC",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/113008 (version: 2015-03-08)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "Every linear mapping on a finite dimensional space is continuous",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://gilles.dubois10.free.fr/analyse_reelle/seriescomconv.html",
        "author": [
            {
                "family": "Dubois",
                "given": "Gilles"
            }
        ],
        "id": "BIBooAMLZooLamOJO",
        "title": "s\u00e9ries commutativement convergentes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www-gat.univ-lille1.fr/~flaminio/M403/2009-2010/cours_geo_top.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Flaminio",
                "given": "Livio"
            }
        ],
        "date": "29 octobre 2009",
        "id": "ZCKMFRg",
        "title": "\u00c9l\u00e9ments de g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.springer.com/gp/book/9780387967905",
        "author": [
            {
                "family": "Marsden",
                "given": "Jerome E."
            },
            {
                "family": "Ratiu",
                "given": "Tudor S."
            }
        ],
        "date": "2002",
        "id": "SNPdukn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2002
                ]
            ]
        },
        "title": "Manifolds, tensor analysis and applications",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "ISBN": "9782730207249",
        "URL": "http://books.google.fr/books?id=Ws9A7ZoRJNEC",
        "author": [
            {
                "family": "Laudenbach",
                "given": "F."
            }
        ],
        "date": "2000",
        "id": "laudenbach2000calcul",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2000
                ]
            ]
        },
        "publisher": "les \u00c9d. de l\u2019\u00c9cole polytechnique",
        "title": "Calcul diff\u00e9rentiel et int\u00e9gral",
        "type": "book"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Lairez",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "id": "ooCPZDooOqIIEz",
        "note": "Communication personnelle",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de d\u00e9rivation d\u2019une limite",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Espace_topologique&oldid=152161195",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooCNVFooHdbArS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 13-septembre-2018\\]",
        "title": "Espace topologique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.u-psud.fr/~perrin/CAPES/analyse/fonctions/definitiondelimite.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Perrin",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "id": "BIBooDILKooUcmUVD",
        "title": "\u00c0 propos de la d\u00e9finition de la limite d\u2019une fonction en un point",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "beaucoup de",
                "family": "monde"
            }
        ],
        "id": "BIBooKNWHooBRoxme",
        "note": "\\\n<https://linuxfr.org/news/le-frido-livre-collaboratif-de-mathematique-de-niveau-agregation-et-un-peu-plus>",
        "title": "Annonce Frido 2019",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "beaucoup de",
                "family": "monde"
            }
        ],
        "id": "BIBooNUKAooVMqppa",
        "note": "\\\n<https://linuxfr.org/news/le-frido-2018-livre-libre-de-mathematique-pour-l-agregation>",
        "title": "Annonce Frido 2018",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/3364039/usual-limit-from-filter",
        "date": "2019",
        "id": "BIBooJDPPooVONaQV",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "title": "Usual limit from filter",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?18,2195094,2195240",
        "author": [
            {
                "family": "Foys"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooUIAFooHqKjQh",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "title": "Limites \u00e9point\u00e9es",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikisource.org/wiki/L%E2%80%99histoire_de_Juliette/cinqui%C3%A8me_partie",
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "de",
                "family": "Sade",
                "given": "Donatien Alphonse Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "date": "1797",
        "id": "BIBooTOVWooSDsNrc",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1797
                ]
            ]
        },
        "title": "L\u2019histoire de Juliette",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Int%C3%A9grale_de_Kurzweil-Henstock&oldid=178545707",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooLGJXooZhEXJf",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 7-janvier-2021\\]",
        "title": "Int\u00e9grale de Kurzweil-Henstock \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?18,2195094,2255758#msg-2255758",
        "author": [
            {
                "family": "Foys"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooDAGXooRltbgK",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "title": "Re: Limites \u00e9point\u00e9es",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Droite_r%C3%A9elle_achev%C3%A9e&oldid=144800302",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooDZRQooPpOXhY",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 24-janvier-2018\\]",
        "title": "Droite r\u00e9elle achev\u00e9e \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/1418673/limits-of-functions-and-left-hand-right-hand-limit",
        "author": [
            {
                "family": "Ud779"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "ooOMWZooZvUFiG",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "title": "Limits of functions and left hand right hand limit",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Fonction_Cauchy-continue&oldid=157229246",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooOFHOooWZGRPw",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 3-mars-2019\\]",
        "title": "Fonction Cauchy-continue \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://github.com/LaurentClaessens/mazhe/issues/124",
        "author": [
            {
                "family": "Provatiscus"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooUNVDooGfFtGp",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "title": "Uniforme continuit\u00e9 utilisee sans justification page 656",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Topologie_g%C3%A9n%C3%A9rale/Compl%C3%A9tude&oldid=753513",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooERJSooURHjMX",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 24-juillet-2019\\]",
        "title": "Topologie g\u00e9n\u00e9rale/Compl\u00e9tude \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://perso.eleves.bretagne.ens-cachan.fr/~afontain/dvpt thm de sarkowski.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Fontaine",
                "given": "Adrien"
            }
        ],
        "date": "8 octobre 2013",
        "id": "TMCHooOaTrJL",
        "title": "D\u00e9veloppement : th\u00e9or\u00e8me de Sarkiowski",
        "title-short": "D\u00e9veloppement",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://laurent.claessens-donadello.eu/pdf/1-total.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Monmarch\u00e9",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "date": "18 mai 2011",
        "id": "PAXrsMn",
        "title": "D\u00e9veloppements",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Heine&oldid=145940281",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooNDDIooKLdIWH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-f\u00e9vrier-2018\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Heine \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.univ-toulouse.fr/~bauval/Littlewood-95-8.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Littlewoor",
                "given": "J. L."
            }
        ],
        "date": "1941",
        "id": "ooRIPVooMlBiAH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1941
                ]
            ]
        },
        "title": "Every polynomyal has a root",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_fondamental_de_l%27alg%C3%A8bre&oldid=139327371",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooPSLMooAVODjn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 20-ao\u00fbt-2017 \\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me fondamental de l\u2019alg\u00e8bre \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Trigonalisation&oldid=109085753",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "MQMKooPBfnZN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 22-d\u00e9cembre-2014\\]",
        "title": "Trigonalisation \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "King",
                "given": "Henry C."
            }
        ],
        "id": "NormHKNPKRqV",
        "note": "\\\n<http://www-users.math.umd.edu/~hck/Normal.pdf>",
        "title": "Unitary diagonalization of matrices",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Spectral_theorem&oldid=575488135",
        "author": [
            {
                "family": "Wikipedia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "OMzxpxE",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 21-October-2013\\]",
        "title": "Spectral theorem \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://planetmath.org/theoremfornormaltriangularmatrices",
        "id": "HOQzXCw",
        "title": "theorem for normal triangular matrices",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-angers.fr/~granger/ananum/Chapitre_II.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Granget",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "id": "ooLMMRooUXhOdx",
        "title": "Normes matricielles, conditionnement",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://mp.cpgedupuydelome.fr/pdf/R\u00e9duction des endomorphismes - Nilpotence.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Delaunay",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "10 juillet 2014",
        "id": "KDUFooVxwqlC",
        "title": "Nilpotence",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.unice.fr/~jabin/CTD3-8.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Jabin",
                "given": "Pierre-Emmanuel"
            }
        ],
        "date": "2008-2009",
        "id": "ooETMNooSrtWet",
        "title": "Analyse num\u00e9rique, correction du TD 8",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/a/a/b/node4.php",
        "id": "ooAISYooXtUafT",
        "title": "Espaces m\u00e9triques et espaces norm\u00e9s",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.i2m.univ-amu.fr/~gallouet/licence.d/anum.d/anum-tg2.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Gallou\u00ebt!Thierry"
            }
        ],
        "id": "ooBCKVooVunKyT",
        "title": "Norme et conditionnement d\u2019une matrice",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/413375",
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "martini",
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/15379/martini)"
            }
        ],
        "id": "BIBooFRBHooZYBjQD",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/413375 (version: 2013-06-06)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "Why is the operator $2$-norm of a diagonal matrix its largest value?",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Thal%C3%A8s&oldid=188328664",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooJRAPooHayrWy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-novembre-2021\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Thal\u00e8s \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Angle_inscrit_dans_un_demi-cercle&oldid=187962800",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooODOZooLXsOQk",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 13-novembre-2021\\]",
        "title": "Angle inscrit dans un demi-cercle \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.hmc.edu/calculus/tutorials/quotient_rule/proof.pdf",
        "id": "ooRCDWooONrayj",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Fonctions_d%27une_variable_r%C3%A9elle/D%C3%A9rivabilit%C3%A9&oldid=718842",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooVNAOooAuQSse",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 24-mai-2018\\]",
        "title": "Fonctions d\u2019une variable r\u00e9elle/D\u00e9rivabilit\u00e9 \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Fonction_d%C3%A9riv%C3%A9e/D%C3%A9riv%C3%A9e_d%27un_quotient&oldid=675129",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooOGGJooCGQgDO",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 24-mai-2018\\]",
        "title": "Fonction d\u00e9riv\u00e9e/D\u00e9riv\u00e9e d\u2019un quotient \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Op%C3%A9rations_sur_les_d%C3%A9riv%C3%A9es&oldid=99099598",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "XGIooNMtKqx",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-juillet-2014\\]",
        "title": "Op\u00e9rations sur les d\u00e9riv\u00e9es \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Fonctions_d%27une_variable_r%C3%A9elle/D%C3%A9rivabilit%C3%A9&oldid=753518",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooWTHJooTyNuub",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 19-juillet-2019\\]",
        "title": "Fonctions d\u2019une variable r\u00e9elle/D\u00e9rivabilit\u00e9 \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Fonctions_d%27une_variable_r%C3%A9elle/D%C3%A9rivabilit%C3%A9&oldid=819258",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooPWHQooSUmtLC",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 14-novembre-2020\\]",
        "title": "Fonctions d\u2019une variable r\u00e9elle/D\u00e9rivabilit\u00e9 \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Rolle&oldid=132483699",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooNRTLooCpjVdc",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-d\u00e9cembre-2016\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Rolle \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://gconnan.free.fr/les\\%20pdf/Deriv.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Connan",
                "given": "Guillaume"
            }
        ],
        "id": "ooFQESooWuxtpx",
        "title": "D\u00e9rivation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.uconn.edu/~kconrad/blurbs/analysis/TaylorRemainder.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Konrad",
                "given": "Keith"
            }
        ],
        "id": "ooWCFFooRMBEJl",
        "title": "The remainder in Taylor series",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=R%C3%A8gle_de_L%27H%C3%B4pital&oldid=131491717",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooHQARooDfptJC",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 29-d\u00e9cembre-2016\\]",
        "title": "R\u00e8gle de L\u2019H\u00f4pital \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Squeeze_theorem&oldid=903141752",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooNKECooNNYQvB",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 20-July-2019\\]",
        "title": "Squeeze theorem \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.u-bordeaux.fr/~ksantugi/downloads/PolyDeriveesPartielles.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Santugino",
                "given": "K\u00e9vin"
            }
        ],
        "id": "BIBooKWZDooWnWJWO",
        "title": "Comprendre les d\u00e9riv\u00e9es partielles et leurs notations",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Application_multilin%C3%A9aire&oldid=161449382",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooLWVSooOZSJBR",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-ao\u00fbt-2019\\]",
        "title": "Application multilin\u00e9aire \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Convergence_uniforme&oldid=95493463",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "LCbyNWQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 15-octobre-2013\\]",
        "title": "Convergence uniforme \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://blog.psi945.fr/public/maths-psi/cours-psi-suites-series-fonctions.pdf",
        "id": "ooXYZDooWKypYR",
        "title": "Suites et s\u00e9ries de fonctions",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.unice.fr/~rascle/pdffiles/coursanapp/ana-fonc.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Poupaud",
                "given": "F."
            }
        ],
        "id": "JIFGuct",
        "title": "Analyse fonctionnelle pour la licence",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://irma.math.unistra.fr/~bopp/CAPES/cours/equation-felle-exp.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Bopp",
                "given": "Nicole"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "BIBooXUZHooOHWxiF",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "title": "Un compl\u00e9ment \u00e0 la le\u00e7on sur l\u2019\u00e9quation fonctionnelle de la fonction exponentielle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Gechele",
                "given": "Michael"
            }
        ],
        "id": "MGecheleSW",
        "note": "\\\n<http://michael.gechele.perso.neuf.fr/Agregation/Theoreme_Stone_Weierstrass.pdf>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Stone-Weierstrass",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/capes/IMG/pdf/new.primitive.pdf",
        "id": "MQKDooSuEGxk",
        "title": "Primitives et int\u00e9grales",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.ucdavis.edu/~hunter/intro_analysis_pdf/ch13.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Hunter",
                "given": "John K."
            }
        ],
        "id": "BIBooWAUMooIUnSOs",
        "title": "Chapter 13: Metric, normed and topological spaces",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://sites.math.washington.edu/~folland/Math425/taylor.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Folland",
                "given": "G. B."
            }
        ],
        "id": "ooSZKEooLejXAh",
        "title": "Taylor\u2019s formula",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/wiki/D\u00e9veloppement\\_de\\_Taylor",
        "author": [
            {
                "family": "Wikipedia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooCNZAooJEcgHZ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "title": "D\u00e9veloppement de Taylor",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Calcul_diff%C3%A9rentiel/Th%C3%A9or%C3%A8mes_utiles&oldid=657239",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooLZSZooIOILHY",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 10-juillet-2017 \\]",
        "title": "Calcul diff\u00e9rentiel/Th\u00e9or\u00e8mes utiles \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/4183457",
        "author": [
            {
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/155821/jens-wagemaker)",
                "given": "Jens Wagemaker"
            }
        ],
        "id": "BIBooTMGMooRAJMcy",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/4183457 (version: 2021-06-26)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "Let $A \\in SO(3)$ show that $1$ is always an eigenvalue. (Proof check and alternative proof?)",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/~gelineau/devagreg/Generateurs_Groupe_Lineaire.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Gelineau",
                "given": "Yoann"
            }
        ],
        "id": "ooUWTWooPKySTQ",
        "title": "G\u00e9n\u00e9rateurs du groupe lin\u00e9aire",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://sandrine.toonywood.org/pageperso/agreg/geneSL.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Caruso",
                "given": "Sandrine"
            }
        ],
        "id": "ooGKOIooXKUQKk",
        "title": "G\u00e9n\u00e9rateurs de $\\GL_n(K)$ et $\\SL_n(K)$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Cayley-Hamilton&oldid=104470625",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "QATooFIHVMw",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 10-juin-2014\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Cayley-Hamilton \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://david.monniaux.free.fr/dotclear/index.php/post/2014/06/09/M\u00e9moire-\u00e0-effa\u00e7age-rapide",
        "author": [
            {
                "family": "Monniaux",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "9 juin 2014",
        "id": "MOSooRVRrHw",
        "note": "David Monniaux esquisse la preuve dans un commentaire \u00e0 cette note",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.ljll.math.upmc.fr/~lissy/Agreg/developpements/DecPol.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Lissy",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "date": "30 avril 2010",
        "id": "JJdQPyK",
        "title": "D\u00e9composition polaire",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=D%C3%A9composition_polaire&oldid=90240040",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "id": "AABkVai",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 24-avril-2013\\]",
        "title": "D\u00e9composition polaire \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Rombaldi",
                "given": "Jean-Etienne"
            }
        ],
        "id": "WWBTooITOwEn",
        "note": "\\\n<http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~rombaldi/AgregInterne/Oral1/120.pdf>",
        "title": "Endomorphismes sym\u00e9triques d\u2019un espace vectoriel. Applications",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://myismail.net/docs/divers/agreg/Sortie/LessonsAlgLoustau.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Loustau",
                "given": "Brice"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "NHXUsTa",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "title": "D\u00e9veloppements d\u2019alg\u00e8bre pour l\u2019agr\u00e9gation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://agreg-maths.univ-rennes1.fr/documentation/docs/ssgrpecompact.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Coste",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "date": "29 septembre 2006",
        "id": "RXvMqkd",
        "title": "Sous-groupes compacts du groupe lin\u00e9aire",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "id": "ProbaDanielLi",
        "note": "\\\n<http://labomathlens.free.fr/Liens/ProbaM1/PROBA01.pdf>",
        "title": "Notions fondamentales de la th\u00e9orie des probabilit\u00e9s",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.daniel-saada.eu/fichiers/16-Tribus_de_Baire.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Saada",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "2009",
        "id": "SFYoobgQUp",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2009
                ]
            ]
        },
        "title": "Tribu de Borel et tribu de Baire d\u2019un espace topologique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Tribu-trace&oldid=155238311",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "BIBooIDTRooMHRyUm",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-d\u00e9cembre-2018\\]",
        "title": "Tribu-trace \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "28 javier 2008",
        "id": "MesureLebesgueLi",
        "note": "\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=11183>\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=9387>",
        "title": "Construction de la mesure de Lebesgue",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Mesure_(math%C3%A9matiques)&oldid=145203435",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooZFLHooQmmfyS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 5-f\u00e9vrier-2018\\]",
        "title": "Mesure (math\u00e9matiques) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Field_of_sets&oldid=1055198868",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooNBGPooSPkEKX",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 9-May-2022\\]",
        "title": "Field of sets \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.proofwiki.org/w/index.php?title=Outer_Measure_of_Limit_of_Increasing_Sequence_of_Sets&oldid=85952",
        "author": [
            {
                "family": "ProofWiki"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "RArwFWJ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 2-February-2014\\]",
        "title": "Outer Measure of Limit of Increasing Sequence of Sets \u2014 ProofWiki,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/a/i/d/node1.php#T42",
        "author": [
            {
                "family": "Antonini",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Quint",
                "given": "JF."
            },
            {
                "family": "Borgnat",
                "given": "P."
            },
            {
                "family": "B\u00e9rard",
                "given": "J."
            },
            {
                "family": "Lebeau",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Souche",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Chateau",
                "given": "A."
            },
            {
                "family": "Teytaud",
                "given": "O."
            }
        ],
        "id": "PVWUyDH",
        "title": "Quelques r\u00e9sultats d\u2019unicit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "24 mars 2011",
        "id": "TribuLi",
        "note": "\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=11183>\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=9387>",
        "title": "Tribus et mesures",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/a/i/c/node1.php",
        "author": [
            {
                "family": "Antonini",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Quint",
                "given": "JF."
            },
            {
                "family": "Borgnat",
                "given": "P."
            },
            {
                "family": "B\u00e9rard",
                "given": "J."
            },
            {
                "family": "Lebeau",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Souche",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Chateau",
                "given": "A."
            },
            {
                "family": "Teytaud",
                "given": "O."
            }
        ],
        "id": "DXTooFCLru",
        "title": "Ensembles n\u00e9gligeables et compl\u00e9tion de tribus",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Compl%C3%A9tion_d%27une_mesure&oldid=89819650",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "BOQoojbFpP",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 27-mars-2014\\]",
        "title": "Compl\u00e9tion d\u2019une mesure \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.mat.univie.ac.at/~gerald/ftp/book-fa/fa.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Teschl",
                "given": "Gerald"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "NBoIEXO",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "title": "Topics in real and functional analysis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/a/i/b/node1.php",
        "author": [
            {
                "family": "Vieillard Baron",
                "given": "Emmanuel"
            }
        ],
        "date": "2001",
        "id": "ooKKLCooZRxJnn",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2001
                ]
            ]
        },
        "title": "Les fonctions mesurables",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Fonction_%C3%A9tag%C3%A9e&oldid=104836104",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "ooARRSooBLWdam",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 6-septembre-2015\\]",
        "title": "Fonction \u00e9tag\u00e9e \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://webusers.imj-prg.fr/~bernard.maurey/agreg/Textes/Lebesgue.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Mauray",
                "given": "B."
            }
        ],
        "date": "2006",
        "id": "YHRSDGc",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2006
                ]
            ]
        },
        "title": "Int\u00e9gration jusqu\u2019au th\u00e9or\u00e8me de Lebesgue",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.ucdavis.edu/~hunter/measure_theory/measure_notes.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Hunter",
                "given": "John K."
            }
        ],
        "date": "2011",
        "id": "ooRCYWooNAeaTA",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2011
                ]
            ]
        },
        "title": "Measure theory",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "29 mars 2011",
        "id": "KEQWooJsCGiw",
        "note": "\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=11183>\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=9387>",
        "title": "Int\u00e9gration sur un espace produit",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.normalesup.org/~rpeyre/pro/enseignement/td09pbas-e.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Peyre",
                "given": "R\u00e9mi"
            },
            {
                "family": "Simon",
                "given": "Fr\u00e9d\u00e9ric"
            }
        ],
        "date": "2009",
        "id": "XSHoosgoQa",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2009
                ]
            ]
        },
        "title": "Travaux dirig\u00e9s de probabilit\u00e9s",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Ensemble_de_Vitali&oldid=100925109",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "ooIARBooPdOgAQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 9-septembre-2015\\]",
        "title": "Ensemble de Vitali \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?4,608327,608430#msg-608430",
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "christophe",
                "family": "c"
            }
        ],
        "id": "BIBooHPTSooFQrjLy",
        "title": "Re: mesure non nulle et existence d\u2019un ouvert",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Cho\u00ef",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "mathmecaChoi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.meca.unicaen.fr/Enseignement/Document/CoursChoi/mathmeca.pdf>",
        "title": "Math\u00e9matiques pour la m\u00e9canique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://dubois.gilles.pagesperso-orange.fr/analyse_reelle/intlimites.html",
        "author": [
            {
                "family": "Dubois",
                "given": "Gilles"
            }
        ],
        "id": "BJblWiS",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/668958/prove-the-countable-additivity-of-lebesgue-integral",
        "id": "BIBooAWGNooUzLMUB",
        "title": "Prove the Countable additivity of Lebesgue Integral.",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "10 f\u00e9vrier 2011",
        "id": "ooGMNAooSLnIio",
        "note": "\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=11183>\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=9387>",
        "title": "Construction de l\u2019int\u00e9grale de Lebesgue",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.madore.org/~david/weblog/d.2018-10-24.2562.html",
        "author": [
            {
                "family": "Madore",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "24 octobre 2018",
        "id": "ooFSBCooVpuWaV",
        "title": "Sur la r\u00e9daction des maths et la recherche de l\u2019inambigu\u00ef\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Jianfeng",
                "given": "Yao"
            }
        ],
        "date": "2010",
        "id": "PersoFeng",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2010
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://perso.univ-rennes1.fr/jian-feng.yao/pedago/statlog/>",
        "title": "Statistique et logiciels",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "id": "NikoLi",
        "note": "\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=11183>\\\n<http://www.editions-ellipses.fr/product_info.php?products_id=9387>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Radon-Nikod\u00fdm et applications",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.ucsd.edu/~bdriver/240-01-02/Lecture_Notes/anal.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Driver",
                "given": "Bruce"
            }
        ],
        "date": "April 10, 2003",
        "id": "TLRRooOjxpTp",
        "title": "Analysis tools with applications",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Mauray",
                "given": "B."
            }
        ],
        "date": "2011",
        "id": "FubiniBMauray",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2011
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~maurey/agreg/index.html>",
        "title": "Pr\u00e9paration \u00e0 l\u2019agr\u00e9gation, analyse",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Gallou\u00ebt",
                "given": "Thierry"
            },
            {
                "family": "Herbin",
                "given": "Rapha\u00e8le"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "MesIntProbb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.cmi.univ-mrs.fr/~gallouet/licence.d/mes-int-pro.pdf>",
        "title": "Mesure, int\u00e9gration, probabilit\u00e9s",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~demange/integration/2012/integration-chap5.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Demange",
                "given": "Bruno"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "VSMEooLwNLHd",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de changement de variables",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://li.perso.math.cnrs.fr/textes/Integration/change-v.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "8 juin 2010",
        "id": "PMTIooJjAmWR",
        "title": "Changement de variables dans les int\u00e9grales sur un ouvert de ${\\eR}^N$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Int%C3%A9grale_impropre&oldid=103902526",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "DWNooWUZxRP",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 5-ao\u00fbt-2014\\]",
        "title": "Int\u00e9grale impropre \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.rblld.fr/cours/chap6.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Boillaud",
                "given": "Romain"
            }
        ],
        "date": "2010-2011",
        "id": "DHdwZRZ",
        "title": "S\u00e9ries de fonctions",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Rayon_de_convergence&oldid=161945407",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooRVNCooAKQeld",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 19-ao\u00fbt-2019\\]",
        "title": "Rayon de convergence \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://iecl.univ-lorraine.fr/~Gerard.Eguether/zARTICLE/EX.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Eguether",
                "given": "G\u00e9rard"
            }
        ],
        "id": "KOWMooXhcOoy",
        "title": "Ex-s\u00e9ries enti\u00e8res",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Costantini",
                "given": "G."
            }
        ],
        "id": "BIBooEQQXooVcApSf",
        "title": "R\u00c8GLES DE D\u2019ALEMBERT ET DE CAUCHY POUR LES S\u00c9RIES \u00c0 TERMES R\u00c9ELS POSITIFS",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://uel.unisciel.fr/mathematiques/serie/serie_ch01/co/apprendre_10.html",
        "id": "BIBooOMHDooUVsnpw",
        "title": "R\u00e8gles de d\u2019Alembert et de Cauchy",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Cauchy%E2%80%93Hadamard_theorem&oldid=1060324209",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooGAHRooOycmYz",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 28-December-2021\\]",
        "title": "Cauchy\u2013Hadamard theorem \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=S%C3%A9rie_num%C3%A9rique/Produit_de_Cauchy&oldid=788554",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooWNXZooQIdAns",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 13-mars-2021\\]",
        "title": "S\u00e9rie num\u00e9rique/Produit de Cauchy \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Produit_de_Cauchy&oldid=178673280",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooVMCQooIBokOv",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 11-janvier-2021\\]",
        "title": "Produit de Cauchy \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.univ-paris-diderot.fr/\\_media/formations/prepa/agreginterne/polycopieanalyse.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Skandalis",
                "given": "Georges"
            }
        ],
        "date": "6 mars 2015",
        "id": "GYDXooJJusGH",
        "title": "Analyse, r\u00e9sum\u00e9s et exercices",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.columbia.edu/~krishna/08092011.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Krishna",
                "given": "Rahul"
            }
        ],
        "id": "ooNVJGooGKwDWG",
        "title": "Approximations by Taylor polynomials",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.tamu.edu/~tvogel/410/sect74a.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Thomas",
                "given": "Vogel"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "ooSBUJooIuujhF",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "Analytic functions",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://clong.pagesperso-orange.fr/semana/documents/parizet/algA.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Parizet",
                "given": "J."
            }
        ],
        "id": "BIBooYLFXooSFCrlS",
        "title": "Alg\u00e8bre engendr\u00e9e par une matrice carr\u00e9e",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Landsman",
                "given": "N. P."
            }
        ],
        "date": "1998",
        "id": "Landsman",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1998
                ]
            ]
        },
        "note": "math-ph/9807030v1",
        "title": "Lectures notes on ${C}^*$-algabras, Hilbert ${C}^*$-modules, and quantum mechanics",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://faculty.uml.edu/dklain/exponential.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Klain",
                "given": "Dan"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "BIBooROFBooCcFjms",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "title": "The matrix exponential (with exercices)",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://minerve.bretagne.ens-cachan.fr/images/Lyapunov.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Cachan",
                "given": "ENS"
            }
        ],
        "id": "DOAooAgGKTi",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de stabilit\u00e9 de Lyapunov",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "ISBN": "2-916352-01-5",
        "author": [
            {
                "family": "Mneim\u00e9",
                "given": "Rached"
            }
        ],
        "id": "MneimneReduct",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2006
                ]
            ]
        },
        "publisher": "Calvage et Mounet",
        "title": "R\u00e9duction des endomorphismes",
        "type": "book"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Romagny",
                "given": "Matthieu"
            }
        ],
        "date": "2010-2011",
        "id": "NhCRhg",
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~romagny/agreg/theme/rlgf_paysage.pdf>",
        "title": "Repr\u00e9sentations lin\u00e9aires des groupes finis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Pellerin",
                "given": "S\u00e9bastien"
            }
        ],
        "id": "ytMOpe",
        "note": "\\\n<http://pellerin.xyz/doc/agreg/analyse.pdf>",
        "title": "D\u00e9veloppements d\u2019analyse pour l\u2019oral de l\u2019agr\u00e9gation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Quirin",
                "given": "Kevin"
            }
        ],
        "id": "jqZSyG",
        "note": "\\\n<http://kevin.quirin.free.fr/Trucs/agreg/Dvt_Muntz.pdf>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de M\u00fcntz",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Lissy",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "date": "5 mai 2010",
        "id": "oYGash",
        "note": "\\\n<http://www.ljll.math.upmc.fr/~lissy/Agreg/developpements/CauchyMuntz.pdf>",
        "title": "D\u00e9terminant de Cauchy et application au th\u00e9or\u00e8me de M\u00fcntz",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://benjamin.dadoun.free.fr/muntz.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Dadoun",
                "given": "Benjamin"
            }
        ],
        "id": "ooRIPFooALoEWM",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de M\u00fcntz",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.maths-france.fr/MathSpe/Cours/09-integrales-a-parametres.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Rouget",
                "given": "Jean-Louis"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "BIBooSNRXooSXmdxt",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "Int\u00e9grales d\u00e9pendant d\u2019une param\u00e8tre",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Lemme_de_Hadamard&oldid=90659396",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "MVIooKLsjpa",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 14-juillet-2014\\]",
        "title": "Lemme de Hadamard \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "ISBN": "2.7061.0421.X",
        "author": [
            {
                "family": "Demailly",
                "given": "Jean-Pierre"
            }
        ],
        "date": "1991",
        "id": "DemaillyNum",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1991
                ]
            ]
        },
        "publisher": "Presses universitaires de Grenoble",
        "title": "Analyse num\u00e9rique et \u00e9quations diff\u00e9rentielles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Minazzo",
                "given": "Cl\u00e9mence"
            },
            {
                "family": "Rider",
                "given": "Kelsey"
            }
        ],
        "date": "2006-2007",
        "id": "ClemKetl",
        "note": "\\\n<http://math.unice.fr/~eaubry/Enseignement/M1/memoire.pdf>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8mes du point fixe et applications aux \u00e9quations diff\u00e9rentielles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "ISBN": "2-10-005668-9",
        "author": [
            {
                "family": "Nourdin",
                "given": "Ivan"
            }
        ],
        "date": "2001",
        "id": "NourdinAnal",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2001
                ]
            ]
        },
        "publisher": "Dunod",
        "title": "Le\u00e7ons d\u2019analyse, probabilit\u00e9s alg\u00e8bre et g\u00e9om\u00e9trie",
        "type": "book"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Caruso",
                "given": "Sandrine"
            }
        ],
        "date": "2009",
        "id": "SandrineCL",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2009
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://boumbo.toonywood.org/sandrine/pageperso/agreg/cauchy-lipschitz.pdf>\\\nVoir aussi la page toute pleine de d\u00e9veloppement\\\n<http://boumbo.toonywood.org/sandrine/pageperso/agreg.html>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Cauchy-Lipschitz",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.latp.univ-mrs.fr/~fboyer/Enseignement/Agreg/cours_EDO_Agreg_FBoyer.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Boyer",
                "given": "Franck"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "ZPNooLNyWjX",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "\u00c9quations diff\u00e9rentielles ordinaires",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://perso.eleves.ens-rennes.fr/~tpier758/agreg/dvpt/maths/cauchy_lipschitz.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Pierron",
                "given": "Th\u00e9o"
            }
        ],
        "date": "5 janvier 2014",
        "id": "ooJZJPooAygxpk",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Cauchy-Lipschitz global",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.univenligne.fr/Documents/PolycopiesAgreg/EDO1.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Audibert",
                "given": "Thierry"
            }
        ],
        "id": "ooXVPAooTQUIRw",
        "title": "Le probl\u00e8me de Cauchy, r\u00e9sultats fondamentaux",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.eleves.ens.fr/home/budzinsk/polys/Non olympique/2014_cauchylipschitz.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Budzinski",
                "given": "Thomas"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "ooSBHXooOMnaTC",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Cauchy-Lipschitz",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_d%27inversion_locale&oldid=100975433",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "OWTzoEK",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 19-f\u00e9vrier-2014\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me d\u2019inversion locale \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.u-psud.fr/~chambert/enseignement/2004-05/lie/lie.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Chambert-Loir",
                "given": "Antoine"
            }
        ],
        "date": "2004-2005",
        "id": "ISpsBzT",
        "title": "Introduction aux groupes et alg\u00e8bres de Lie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "van den",
                "family": "Ban",
                "given": "E. P."
            }
        ],
        "date": "2003",
        "id": "Lie_groups",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2003
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.math.uu.nl/people/ban/lecnot.html>",
        "title": "Lie groups",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Extremum&oldid=177462314",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooLXEDooOECIbM",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 10-d\u00e9cembre-2020\\]",
        "title": "Extremum \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://mathaa.epfl.ch/prob/enseignement/analyse2/series/AnalysisE.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Stubbe",
                "given": "Joachim"
            }
        ],
        "id": "ooZSEQooEGRdCK",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.sciences.univ-nantes.fr/~guillope/l3-osc/osc.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Guillop\u00e9",
                "given": "Laurent"
            }
        ],
        "date": "2015-2016",
        "id": "ooOQEZooBaRMjY",
        "title": "Optimisation sous contrainte",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math-info.univ-paris5.fr/~bgalerne/m1_opti_algo/poly_opti_algo.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Galerne",
                "given": "Bruno"
            }
        ],
        "date": "2016-2017",
        "id": "ooLJMHooMSBWki",
        "title": "Optimisation, algorithmique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Fonction_convexe&oldid=157832047",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooRZGXooTAYeTG",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 24-mars-2019\\]",
        "title": "Fonction convexe \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Fonctions_convexes/D%C3%A9finition_et_premi%C3%A8res_propri%C3%A9t%C3%A9s&oldid=381775",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "OJIMBtv",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 9-f\u00e9vrier-2014\\]",
        "title": "Fonctions convexes/D\u00e9finition et premi\u00e8res propri\u00e9t\u00e9s \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Fonctions_convexes/Fonctions_convexes_d%C3%A9rivables&oldid=379779",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "RIKpeIH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 9-f\u00e9vrier-2014\\]",
        "title": "Fonctions convexes/Fonctions convexes d\u00e9rivables \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.stanford.edu/~boyd/cvxbook/bv_cvxbook.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Boyd",
                "given": "Stephen"
            },
            {
                "family": "Vandenberghe",
                "given": "Lieven"
            }
        ],
        "date": "2004",
        "id": "ooGCESooQzZtVC",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2004
                ]
            ]
        },
        "title": "Convex optimization",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/capes/IMG/pdf/new.convexe.pdf",
        "id": "ooKCFNooVrqYhc",
        "title": "Document 33 : fonctions convexes",
        "title-short": "Document 33",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=In%C3%A9galit%C3%A9_arithm%C3%A9tico-g%C3%A9om%C3%A9trique&oldid=99682278",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "CENooZKvihz",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-juillet-2014\\]",
        "title": "In\u00e9galit\u00e9 arithm\u00e9tico-g\u00e9om\u00e9trique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=In%C3%A9galit%C3%A9_de_Kantorovitch&oldid=102417007",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "juillet 2014",
        "id": "EYGooOoQDnt",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-juillet-2014\\]",
        "title": "In\u00e9galit\u00e9 de Kantorovitch \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://jf.burnol.free.fr/agregnormeslp.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Burnol",
                "given": "Jean-Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "id": "BIBooVEXYooXCkRQV",
        "title": "Normes Lp",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://gc83.perso.sfr.fr/Agregation/Lemme de Morse.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Comte",
                "given": "Georges"
            }
        ],
        "date": "2009-2010",
        "id": "VKqpMYL",
        "title": "Lemme de Morse",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Calcul_du_volume_de_l%27hypersph%C3%A8re&oldid=147651804",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooVLVAooXWmUVB",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 18-avril-2018\\]",
        "title": "Calcul du volume de l\u2019hypersph\u00e8re \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://florian.bouguet.free.fr/doc/developpements/john-loewner.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Bouguet",
                "given": "Florian"
            }
        ],
        "id": "ooJWHFooGQQhUW",
        "title": "Ellipso\u00efde de John-Lowner",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.uni-bielefeld.de/documenta/vol-ismp/24_henk-martin.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Henk",
                "given": "Martin"
            }
        ],
        "id": "ooASOAooNwZFKS",
        "title": "L\u00f6ewnr-John ellipsoids",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.isye.umn.edu/courses/ie8534/pdf/Loewner-John_ellipsoid.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Zhang",
                "given": "Shuzhong"
            }
        ],
        "id": "ooWLGRooFScSaM",
        "title": "Supplement: the L\u00f6wner-John ellipsoids",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Mauray",
                "given": "B."
            }
        ],
        "date": "2001--2002",
        "id": "MaurayAnalSpec",
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~maurey/ts012/poly/lths.pdf>",
        "title": "Analyse fonctionnelle et th\u00e9orie spectrale (version longue)",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Rascle",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "id": "RasclAnaFonc",
        "note": "\\\n<http://math.unice.fr/~rascle/pdffiles/coursanapp/ana-fonc.pdf>",
        "title": "Analyse fonctionnelle pour la licence",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Besbes",
                "given": "Mourad"
            }
        ],
        "id": "ZHDEie",
        "note": "\\\n<http://besbes.mourad.free.fr/Enseignement/Topologie/Chapitre5.pdf>",
        "title": "Chapitre 5 : espaces m\u00e9triques complets, espaces de Banach",
        "title-short": "Chapitre 5",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/a/a/b/node26.php",
        "author": [
            {
                "family": "Antonini",
                "given": "C."
            },
            {
                "family": "Quint",
                "given": "JF."
            },
            {
                "family": "Borgnat",
                "given": "P."
            },
            {
                "family": "B\u00e9rard",
                "given": "J."
            },
            {
                "family": "Lebeau",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Souche",
                "given": "E."
            },
            {
                "family": "Chateau",
                "given": "A."
            },
            {
                "family": "Teytaud",
                "given": "O."
            }
        ],
        "id": "JBRzHwn",
        "title": "Compl\u00e9t\u00e9 d\u2019un espace m\u00e9trique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Espace_complet&oldid=91125353",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "DOVXZwP",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-avril-2013\\]",
        "title": "Espace complet \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Maurey",
                "given": "B."
            }
        ],
        "date": "7 f\u00e9vrier 2005",
        "id": "Holomorphieus",
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~maurey/agreg/Textes/Holomorphe045.pdf>",
        "title": "Holomorphie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Boillaud",
                "given": "Romain"
            }
        ],
        "id": "RomainBoilEnt",
        "note": "\\\n<http://www.rblld.fr/cours/chap8.pdf>",
        "title": "S\u00e9ries enti\u00e8res",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://trucsmaths.free.fr/telech/exp_cos_sin.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Picart",
                "given": "Philippe"
            }
        ],
        "id": "ooUMDHooHrJpfV",
        "title": "D\u00e9finition de cos et sin par les s\u00e9ries enti\u00e8res",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://webmath2.unito.it/paginepersonali/sergio.console/CurveSuperfici/",
        "author": [
            {
                "family": "Gray",
                "given": "Alfred"
            }
        ],
        "date": "1998",
        "id": "ooIEJXooIYpBbd",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1998
                ]
            ]
        },
        "title": "Modern differential geometry of curves and surfaces with mathematica",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Pi&oldid=133197907",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooOMUNooGROVUu",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 3-janvier-2017\\]",
        "title": "Pi \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Trigonom%C3%A9trie/Cosinus_et_sinus_dans_le_cercle_trigonom%C3%A9trique&oldid=801599",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooNPBYooDrvLky",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 28-d\u00e9cembre-2020\\]",
        "title": "Trigonom\u00e9trie/Cosinus et sinus dans le cercle trigonom\u00e9trique \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.unige.ch/math/folks/cimasoni/GeometrieI.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Cimasoni",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "Printemps 2014",
        "id": "ooZYLAooXwWjLa",
        "title": "Cours de g\u00e9om\u00e9trie I, semestre de printemps",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://agreg-maths.fr/developpements/147",
        "author": [
            {
                "family": "Sylvain"
            }
        ],
        "id": "ooYVHDooLeexeT",
        "title": "G\u00e9n\u00e9rateurs de $\\Isom(E)$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Mourougane",
                "given": "Christophe"
            }
        ],
        "date": "2008-2009",
        "id": "JGAdTA",
        "note": "\\\n<http://perso.univ-rennes1.fr/christophe.mourougane/enseignements/2008-9/THGG/poly.groupes.pdf>",
        "title": "Th\u00e9orie des groupes et g\u00e9om\u00e9trie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "id": "tzHydF",
        "note": "\\\n<http://theoriedesgroupes.perso.sfr.fr/cours/Diedraux.pdf>",
        "title": "Groupes di\u00e9draux",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.ljll.math.upmc.fr/~lissy/Agreg/developpements/Died.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Lissy",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "date": "6 avril 2010",
        "id": "HRIMAJJ",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Renfer",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "id": "HEBOFl",
        "note": "\\\n<http://les.mathematiques.free.fr/pdf/collier.pdf>",
        "title": "Roulettes et colliers",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.u-psud.fr/~perrin/CAPES/geometrie/isometries11-12.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Perrin",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "id": "ooIIMKooJpdFyk",
        "title": "Isom\u00e9tries du plan",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Angle&oldid=130370952",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooGEXYooMTrOdH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 15-novembre-2016\\]",
        "title": "Angle \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://s999cdfd874dd6835.jimcontent.com/download/version/1427398317/module/5509391568/name/theoreme de l'arc capable.pdf1.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Guesmi",
                "given": "B."
            }
        ],
        "id": "ooRGSCooNgALYH",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de l\u2019angle inscrit",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://irma.math.unistra.fr/~bopp/CAPES/cours/groupe-fini-isometrie.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Bopp",
                "given": "Nicole"
            }
        ],
        "date": "Octobre 2008",
        "id": "BIBooULRWooPsjtBE",
        "title": "Un compl\u00e9ment \u00e0 la le\u00e7on sur les isom\u00e9tries d\u2019un polygone r\u00e9gulier.",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://perso.eleves.ens-rennes.fr/~tpier758/agreg/dvpt/useless/gpe_pavage.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Pierron",
                "given": "Th\u00e9o"
            }
        ],
        "date": "4 juin 2014",
        "id": "BIBooWIEGooJlwsCW",
        "title": "Groupes de pavage du plan",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://webusers.imj-prg.fr/~frederic.helein/cours/euclide.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "H\u00e9lein",
                "given": "Fr\u00e9d\u00e9ric"
            }
        ],
        "date": "2005-2006",
        "id": "ooPWOHooHwgPzO",
        "title": "G\u00e9om\u00e9trie euclidienne",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.cmu.edu/~ldietric/doc/ssgrso3.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Dietrich",
                "given": "Laurent"
            }
        ],
        "date": "16 mai 2011",
        "id": "ooYODPooHeNKiQ",
        "title": "Les sous-groupes finis de SO(3)",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://minerve.bretagne.ens-cachan.fr/images/Sous-groupes_finis_SO3.pdf",
        "date": "2013-2014",
        "id": "ooBWVZooJiWRvf",
        "title": "Sous groupes finis de SO(3,R)",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://allken-bernard.org/pierre/weblog/?p=2061",
        "author": [
            {
                "family": "Bernard",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "date": "7 janvier 2012",
        "id": "UQerHHk",
        "title": "Entiers alg\u00e9briques et racines de l\u2019unit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Sage",
                "given": "Marc"
            }
        ],
        "id": "YDXsAM",
        "note": "\\\n<http://www.normalesup.org/~sage/Musique/Harmonie.pdf>",
        "title": "Sons, fr\u00e9quences, harmoniques, tons : le compromis du piano",
        "title-short": "Sons, fr\u00e9quences, harmoniques, tons",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://cahier-de-prepa.fr/pc-carnot/download?id=2",
        "id": "BIBooOHJHooJHJyyp",
        "title": "D\u00e9composition en \u00e9l\u00e9ments simples. Cas complexe.",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Chiffrement_RSA&oldid=146774926",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooRIFDooNxOehF",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 25-mars-2018\\]",
        "title": "Chiffrement RSA \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.torproject.org/about/torusers.html.en",
        "id": "ooTODUooAhFHQk",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.torproject.org/projects/torbrowser.html.en",
        "id": "ooHBLCooYtBBfx",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Polyn%C3%B4me_cyclotomique&oldid=93751495",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "DVEIity",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 25-juin-2013\\]",
        "title": "Polyn\u00f4me cyclotomique \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Parusinski",
                "given": "Adam"
            }
        ],
        "date": "2010-2011",
        "id": "naKXuR",
        "note": "\\\n<http://math.unice.fr/~parus/AGREG/Dev/dirichlet.pdf>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Dirichlet (version faible)",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Merle",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "date": "2005-2006",
        "id": "MichelMerlecorpsfinis",
        "note": "\\\n<http://www-math.unice.fr/~merle/Complements/corps_finis.pdf>",
        "title": "corps finis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Peyr\u00e9",
                "given": "Gabriel"
            }
        ],
        "date": "2007",
        "id": "GabrielPeyre",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2007
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<https://objectifagregation.github.io/>",
        "title": "Corps finis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Rodier",
                "given": "Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "id": "RodierCorpsFinis",
        "note": "\\\n[http://iml.univ-mrs.fr/\\~rodier/Cours/RappelCorps finis.pdf](http://iml.univ-mrs.fr/~rodier/Cours/RappelCorps finis.pdf)",
        "title": "Corps finis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Vento",
                "given": "Stephane"
            }
        ],
        "date": "2005",
        "id": "RecQuadVento",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2005
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.proba.jussieu.fr/pageperso/nourdin/LeSiteDeLAgregatif/vento2.pdf>",
        "title": "La loi de r\u00e9ciprocit\u00e9 quadratique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Chevalley%E2%80%93Warning_theorem&oldid=792119700",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooHDDGooOhEgma",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 21-May-2018\\]",
        "title": "Chevalley\u2013Warning theorem \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://christian-squarcini.pagesperso-orange.fr/AgregInterne/Anneauxcorps/3_2.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Squarcini",
                "given": "Christian"
            }
        ],
        "id": "OGaUHGn",
        "title": "Anneaux factoriels",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Fonction_de_M%C3%B6bius&oldid=91236321",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "mai 2013",
        "id": "POkXeBE",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-mai-2013\\]",
        "title": "Fonction de M\u00f6bius \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Corps_fini&oldid=92489466",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "ERWMpWo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-mai-2013\\]",
        "title": "Corps fini \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Nombre_constructible&oldid=103130793",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "POUoocLUrO",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 13-mai-2014\\]",
        "title": "Nombre constructible \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://dokeos3.u-cergy.fr/dokeos20/courses/EEMEM2CRPE/scorm/2012_2013SCORMEEMEUE3EC2M2P1_SCORM/page_04.htm",
        "date": "2012-2013",
        "id": "VFWooabXoA",
        "title": "Trac\u00e9s usuels \u00ab\u00e0 la r\u00e8gle et au compas\u00bb",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Wantzel&oldid=103220511",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "HQZoogglNj",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 13-mai-2014\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Wantzel \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Nombre_de_Fermat&oldid=103080861",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "PLQooFQtjyR",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 18-juin-2014\\]",
        "title": "Nombre de Fermat \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Spindel",
                "given": "Philippe"
            }
        ],
        "date": "Novembre 2010",
        "id": "SpindelGeomDoff",
        "note": "\\\n[https://portail.umons.ac.be/EN2/universite/facultes/fs/services/institut\\_physique/mecanique\\_et\\_gravitation/Documents/Textes p\u00e9dagogiques/geodiff.pdf](https://portail.umons.ac.be/EN2/universite/facultes/fs/services/institut_physique/mecanique_et_gravitation/Documents/Textes p\u00e9dagogiques/geodiff.pdf)",
        "title": "\u00c9l\u00e9ments de g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle pour la m\u00e9canique analytique et le gravitation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/1411178",
        "author": [
            {
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/233263/leastsquareswonderer)",
                "given": "LeastSquaresWonderer"
            }
        ],
        "id": "BIBooIDAGooAbmLcf",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/1411178 (version: 2015-08-27)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "Proof of Brouwer fixed point theorem using Stokes\u2019s theorem",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Allard",
                "given": "William K"
            }
        ],
        "date": "2004",
        "id": "AllardBrouwer",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2004
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.math.duke.edu/~wka/math204/fixed.pdf>\\\nsee also <http://www.math.duke.edu/~wka/math204/>",
        "title": "The Brouwer fixed point theorem",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Kuttler",
                "given": "Kenneth"
            }
        ],
        "date": "Janvier 2012",
        "id": "KuttlerTopInAl",
        "note": "\\\n<http://www.math.byu.edu/~klkuttle/SobolevSpacesB.pdf>\\\nJuste un indice : ce document fait 2086 pages \u2026j\u2019y arriverais, courage !",
        "title": "Topics in Analysis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.ljll.math.upmc.fr/~ledret/M2Elliptique/chapitre4.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Le Dret",
                "given": "Herv\u00e9"
            }
        ],
        "date": "4 mars 2010",
        "id": "ooWWBQooKIciWi",
        "title": "Notes de cours M2 \u00c9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles \u00e9lliptiques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Bekka",
                "given": "Bachir"
            }
        ],
        "date": "2005",
        "id": "BeaakPtFix",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2005
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://agreg-maths.univ-rennes1.fr/documentation/docs/PointFixe.pdf>",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me du point fixe de Markov-Kakutani : applications \u00e0 l\u2019existence de mesures de Haar et aux cha\u00eenes de Markov",
        "title-short": "Th\u00e9or\u00e8me du point fixe de Markov-Kakutani",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Force_conservative&oldid=168767525",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooACKCooYGRoEO",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 24-mars-2020\\]",
        "title": "Force conservative \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Travail_d%27une_force&oldid=178096219",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooTQWKooHJKzlk",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 27-d\u00e9cembre-2020\\]",
        "title": "Travail d\u2019une force \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Caster\u00e1",
                "given": "Olivier"
            }
        ],
        "id": "DiffExact",
        "note": "\\\n<http://o.castera.free.fr/pdf/Differentielle_totale_exacte.pdf>",
        "title": "Diff\u00e9rentielles totales exactes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://blascheck.franck.free.fr/IMG/pdf/IntegFracRat.pdf",
        "id": "CPheFRq",
        "title": "Int\u00e9gration de fractions rationnelles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://perso.eleves.bretagne.ens-cachan.fr/~oroub842/dvlpts/Rothstein_Trager.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Rouby",
                "given": "Oph\u00e9lie"
            }
        ],
        "id": "MKucxNb",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Rothstein-Trager",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.enseignement.polytechnique.fr/informatique/profs/Frederic.Chyzak/CF-2004/notes-IntRat.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Chyzak",
                "given": "Fr\u00e9d\u00e9ric"
            }
        ],
        "date": "D\u00e9cembre 2004",
        "id": "LTjwacY",
        "title": "Int\u00e9gration symbolique des fractions rationnelles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://mathaoutils.blogspot.com/2018/11/approximation-de-ln2.html",
        "author": [
            {
                "family": "Gol\u00e9nia",
                "given": "Sylvain"
            }
        ],
        "date": "Novembre 2018",
        "id": "BIBooSJDCooHjuWeU",
        "title": "Approximation de ln(2)",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "De Marco",
                "given": "Giuseppe"
            }
        ],
        "date": "1999",
        "editor": [
            {
                "family": "Zanichelli"
            }
        ],
        "id": "VBYOJrU",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1999
                ]
            ]
        },
        "title": "Analisi due",
        "type": "book"
    },
    {
        "URL": "http://cqfd.epfl.ch/webdav/site/cqfd/shared/projets/igat/Introduction \u00e0 la th\u00e9orie de Morse - Louis Fauchier-Magnan.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Fauchier-Magnan",
                "given": "Louis"
            }
        ],
        "id": "XPautfO",
        "title": "Introduction \u00e0 la th\u00e9orie de Morse",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://proofwiki.org/wiki/Reduction_Formula_for_Integral_of_Power_of_Sine",
        "id": "BIBooBKPHooAHRmLD",
        "title": "Reduction Formula for Integral of Power of Sine",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://michel.stainer.pagesperso-orange.fr/PSIx/Cours/Ch03-ComplSeriesNum.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Stainer",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "id": "BIBooFMRSooRYnhNf",
        "title": "Compl\u00e9ments sur les s\u00e9ries num\u00e9riques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://proofwiki.org/wiki/Wallis%27s_Product",
        "id": "BIBooSZLCooXWYESD",
        "title": "Wallis\u2019s Product",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://cs.pwr.edu.pl/cichon/Math/StirlingApp.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Cicho\u0144",
                "given": "Jacek"
            }
        ],
        "id": "BIBooFRPFooFDvXrp",
        "title": "Stirling approximation formula",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Formule_de_Stirling&oldid=93224272",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "Mai 2013",
        "id": "MEHuVnb",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 20-mai-2013\\]",
        "title": "Formule de Stirling \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.maths-france.fr/MathSpe/GrandsClassiquesDeConcours/SeriesNumeriques/FormuleDeStirling.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Rouget",
                "given": "Jean-Louis"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "BIBooZRVYooGKkFmy",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "title": "Formule de Stirling",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://proofwiki.org/wiki/Stirling%27s_Formula",
        "id": "BIBooEFYIooBvytzQ",
        "title": "Stirling\u2019s Formula",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://kconrad.math.uconn.edu/blurbs/analysis/diffunderint.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Conrad",
                "given": "Keith"
            }
        ],
        "id": "BIBooCFXJooWrArNT",
        "title": "Differentiating under the integral sign",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://c.caignaert.free.fr/chapitre15/node1.html",
        "author": [
            {
                "family": "Caignaert",
                "given": "Christophe"
            }
        ],
        "id": "BIBooUNILooYoKvbg",
        "title": "Courbes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?8,750556,750586",
        "author": [
            {
                "family": "gb"
            }
        ],
        "id": "ooCQFXooOLEkIr",
        "title": "Cercle circonscrit \u00e0 une courbe",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://people.math.gatech.edu/~ghomi/LectureNotes/LectureNotes5U.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Ghomi",
                "given": "Mohammad"
            }
        ],
        "date": "2007",
        "id": "ooHJQTooKVMAdi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2007
                ]
            ]
        },
        "title": "Lecture note on differential geometry",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Convex_curve&oldid=685739052",
        "author": [
            {
                "family": "Wikipedia"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "ooYGXBooTzOAtL",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 13-April-2016\\]",
        "title": "Convex curve \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Jordan&oldid=124990679",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooTXKNooIgJrPw",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 6-avril-2016\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Jordan \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Jordan&oldid=92525205",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "Mai 2013",
        "id": "HDJTbua",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 25-mai-2013\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Jordan \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Rolland",
                "given": "Robert"
            }
        ],
        "id": "ProjRolland",
        "note": "\\\n<http://robert.rolland.acrypta.com/telechargements/geometrie/pr0.pdf>",
        "title": "G\u00e9om\u00e9trie projective",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Bertrand",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "2009-2010",
        "id": "BertrandProj",
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~bertrand/Enseignement/epdf/Algeo09_chap2.pdf>",
        "title": "G\u00e9om\u00e9trie projective",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://njacon.perso.math.cnrs.fr/jacon_Geometrieproj.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Jacon",
                "given": "Nicolas"
            }
        ],
        "id": "ooDTHEooBAnkGP",
        "title": "G\u00e9om\u00e9trie projective",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.unice.fr/~labourie/preprints/pdf/geomproj.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Labourie",
                "given": "Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "date": "9 f\u00e9vrier 2019",
        "id": "ooRARBooTtbPwJ",
        "title": "G\u00e9om\u00e9trie affine et projective",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://perso.univ-rennes1.fr/matthieu.romagny/agreg/droite_projective_Halberstadt.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Romagny",
                "given": "Matthieu"
            }
        ],
        "date": "2005-2006",
        "id": "ooTZWQooBbWWpR",
        "title": "Droites projectives, homographies",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lille1.fr/~bodin/geometrie/ch_inversion.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Bodin",
                "given": "Arnaud"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "ooWNHWooGUnivi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "L\u2019inversion",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.cmu.edu/~ldietric/doc/groupecirc.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Dietrich",
                "given": "Laurent"
            }
        ],
        "date": "21 mai 2011",
        "id": "ooBVODooOTHLEk",
        "title": "Le groupe circulaire",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://florian.bouguet.free.fr/doc/developpements/Groupe_circulaire.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Bouget",
                "given": "Florian"
            }
        ],
        "id": "ooSEHIooEkvXHJ",
        "title": "Le groupe circulaire",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://minerve.bretagne.ens-cachan.fr/images/182_2015-2016.pdf",
        "date": "2015-2016",
        "id": "ooERDDooFeasGD",
        "title": "182 : utilisation des nombres complexes en g\u00e9om\u00e9trie. Homographies",
        "title-short": "182",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Pellerin",
                "given": "S\u00e9bastien"
            }
        ],
        "id": "NsoHIL",
        "note": "\\\n<http://dynamaths.free.fr/docs/lecons/developpement_algebre_6.pdf>",
        "title": "Action du groupe modulaire sur le demi-plan de Poincar\u00e9\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Alessandri",
                "given": "Alexandre"
            }
        ],
        "date": "2011-2012",
        "id": "SjxoHK",
        "note": "\\\n<http://minerve.bretagne.ens-cachan.fr/images/Dvt_psl2.pdf>",
        "title": "Action du groupe modulaire sur le demi-plan de Poincar\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Kurtzmann",
                "given": "Aline"
            }
        ],
        "id": "ProbCOndutetz",
        "note": "\\\n<http://www.iecn.u-nancy.fr/~kurtzman/cours/agreg/esperance-conditionnelle.pdf>",
        "title": "Esp\u00e9rance conditionnelle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_projection_sur_un_convexe_ferm%C3%A9&oldid=90246160",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "JDULLqS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 3-mai-2013\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de projection sur un convexe ferm\u00e9 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www-math.unice.fr/~merle/Algebre_et_geometrie/hilbert.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Merle",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "date": "2004-2005",
        "id": "HPJdGNV",
        "title": "Espaces de Hilbert",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.umn.edu/~arnold/502.s97/functional.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Arnold",
                "given": "Douglas N."
            }
        ],
        "date": "1997",
        "id": "ooTANJooWqWHPb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1997
                ]
            ]
        },
        "title": "Functional analysis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Base_de_Hilbert?oldid=128533376",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "id": "ooLJORooJwbHlx",
        "title": "Base de Hilbert",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Schomblond",
                "given": "Christiane"
            }
        ],
        "id": "SchomblondQEDQCD",
        "note": "Notes de cours, en fran\u00e7ais.\\\n<http://homepages.ulb.ac.be/~cschomb/intfonc+QED+QCD.pdf>",
        "title": "Th\u00e9orie quantique des champs, QED, QCD",
        "type": "book"
    },
    {
        "URL": "http://linuxfr.org/nodes/110155/comments/1675813",
        "author": [
            {
                "family": "Remsirems"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooBBNWooHJPWci",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "title": "Re: R\u00e9ponses \u00e0 quelques questions",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Bain",
                "given": "Jonathan"
            }
        ],
        "date": "2011",
        "id": "BainKochen",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2011
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://faculty.poly.edu/~jbain/philqm/lectureslides/08.KS&Measurement.pdf>",
        "title": "Kochen-Specker and Measurement",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://mms2.ensmp.fr/ef_paris/formulation/polycop/f_coursEF.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Kern",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "date": "2004-2005",
        "id": "ooRIEKooXIQYhE",
        "title": "Introduction \u00e0 la m\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments finie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Bensalah",
                "given": "Antoine"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooIGPSooOIaRWe",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "Communication \u00e9lectronique priv\u00e9e",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=S%C3%A9rie_de_Laurent&oldid=181017723",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooUBUAooHyhrlg",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 19-mars-2021\\]",
        "title": "S\u00e9rie de Laurent \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.jussieu.fr/~dingoyan/lescours/lm367-pageweb/lm367-chapitre5.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Dingoyan",
                "given": "Pascal"
            }
        ],
        "date": "Chapitre 5",
        "id": "ADEyNiz",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Anneau_principal&oldid=141994549",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooACALooBfyhba",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 27-octobre-2017\\]",
        "title": "Anneau principal \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?4,385272,385289",
        "author": [
            {
                "family": "Corentin"
            }
        ],
        "id": "ooKZJHooZhNpkf",
        "title": "Re: formule de Cauchy et d\u00e9rivation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Charpentier",
                "given": "Philippe"
            }
        ],
        "date": "Septembre 2010",
        "id": "NEBgfg",
        "note": "\\\n<http://www.math.u-bordeaux1.fr/~pcharpen/enseignement/fichiers-master1/Analyse_Complexe.pdf>",
        "title": "Analyse complexe",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=P%C3%B4le_(math%C3%A9matiques)&oldid=155205828",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "frwiki155205828",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-d\u00e9cembre-2018\\]",
        "title": "P\u00f4le (math\u00e9matiques) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Singularit%C3%A9_isol%C3%A9e&oldid=155006512",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "BIBooZMRPooRygeHT",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 21-d\u00e9cembre-2018\\]",
        "title": "Singularit\u00e9 isol\u00e9e \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://math.u-bourgogne.fr/IMB/klein/Complement_dAnalyse_files/chap607.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Kkein",
                "given": "Christian"
            }
        ],
        "id": "ooBBIEooFYzkzz",
        "title": "S\u00e9ries de Laurent, r\u00e9sidus",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.agreg-maths.fr/uploads/versions/812/Partition d'un entier en parts fix\u00e9es.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Marie"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "BIBooLIDJooYWosFk",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "Partition d\u2019un entier en parts fix\u00e9es",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.youtube.com/watch?v=P7_OWtw6C-Y",
        "author": [
            {
                "family": "Tremens",
                "given": "Quadriviuum"
            }
        ],
        "date": "15 juin 2021",
        "id": "BIBooOSKTooBuVtBB",
        "title": "Une introduction \u00e0 la Th\u00e9orie Analytique des Nombres - Hors-S\u00e9rie",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Int%C3%A9grale_de_Fresnel&oldid=132170602",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooOXWGooGhLJvX",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-novembre-2016\\]",
        "title": "Int\u00e9grale de Fresnel \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Sirajuddin",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "FresnelDavidS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n[http://itcanbeshown.com/integrals/Fresnel Integrals/fresnel\\_integrals.pdf](http://itcanbeshown.com/integrals/Fresnel Integrals/fresnel_integrals.pdf)",
        "title": "Fresnel integrals",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://ndp.jct.ac.il/tutorials/complex/node26.html",
        "author": [
            {
                "family": "Dana-Picard",
                "given": "Noach"
            }
        ],
        "id": "ooDQKTooXNjklV",
        "title": "The logarithm of a complex number",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.ceremade.dauphine.fr/~carlier/analysecomplexe.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Carlier",
                "given": "Guillaume"
            }
        ],
        "date": "2012-2013",
        "id": "ooXDXQooWXsXlk",
        "title": "Analyse complexe",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://fr.wikiversity.org/w/index.php?title=Fonctions_d%27une_variable_complexe/Le_logarithme_complexe&oldid=617412",
        "author": [
            {
                "family": "Wikiversit\u00e9"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooGUROooApafph",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne ; acc\u00e9d\u00e9 le 16-d\u00e9cembre-2016\\]",
        "title": "Fonctions d\u2019une variable complexe/Le logarithme complexe \u2014 Wikiversit\u00e9,",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Lion",
                "given": "Jean-Marie"
            }
        ],
        "date": "5 mai 2004",
        "id": "uTyBDj",
        "note": "\\\n<http://perso.univ-rennes1.fr/jean-marie.lion/coursholo.pdf>",
        "title": "Fonctions holomorphes d\u2019une variable",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://people.math.harvard.edu/~knill/teaching/severalcomplex_1996/severalcomplex.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Knill",
                "given": "Oliver"
            }
        ],
        "date": "1996",
        "id": "BIBooQYDXooDWJciq",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1996
                ]
            ]
        },
        "title": "A short introduction to several complex variables",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/4345396",
        "author": [
            {
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/294061/laurent-claessens)",
                "given": "Laurent Claessens"
            }
        ],
        "id": "BIBooKWIMooEYRhWj",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/4345396 (version: 2021-12-30)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "local inverse of analytic function",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.univ-toulouse.fr/~fboyer/_media/enseignements/m1af/poly_af_m1.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Boyer",
                "given": "Franck"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "BIBooNHKFooWCtYOv",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "title": "Analyse fonctionnelle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?2,60410,60446",
        "author": [
            {
                "family": "Nikko"
            },
            {
                "family": "Bruno"
            },
            {
                "family": "Steff"
            }
        ],
        "date": "2004",
        "id": "BIBooQRUCooMqayTg",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2004
                ]
            ]
        },
        "title": "l\u2019inverse d\u2019une application lin\u00e9aire continue et bijective est-elle continue ?",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.kit.edu/iana1/lehre/funcana2012w/media/fa-lecturenotes.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Hundertmark",
                "given": "Dirk"
            }
        ],
        "date": "2012-2013",
        "id": "BIBooFDGQooYferue",
        "title": "Lecture notes functional analysis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_d%27Ascoli&oldid=92958118",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "LBLADXV",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 11-mai-2013\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me d\u2019Ascoli \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.uconn.edu/~kconrad/blurbs/analysis/lpspace.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Conrad",
                "given": "Keith"
            }
        ],
        "id": "ooECQXooZUqbSO",
        "title": "$L^p$ spaces for $0<p<1$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Maurey",
                "given": "B."
            }
        ],
        "date": "9 mars 2011",
        "id": "bJOSNQ",
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~maurey/IntegProba/Cours/CoursIP101-14.pdf>",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.bibmath.net/dico/index.php?action=affiche&quoi=./b/bosseglissante.html",
        "id": "BIBooABVJooKBRJG",
        "title": "Bosses glissantes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=In%C3%A9galit%C3%A9_de_Young&oldid=181063084",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooBDWZooTNOtoB",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 20-mars-2021\\]",
        "title": "In\u00e9galit\u00e9 de Young \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/87940",
        "author": [
            {
                "dropping-particle": "t.b.",
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/5363/t-b)"
            }
        ],
        "id": "BIBooAUHHooGDOxIA",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/87940 (version: 2011-12-04)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "On the equality case of the H\u00f6lder and Minkowski inequalities",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://linuxfr.org/nodes/110155/comments/1675589",
        "author": [
            {
                "family": "Danarmk"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooAFCJooXLYoqf",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Mauray",
                "given": "B."
            }
        ],
        "date": "2007",
        "id": "TUEWwUN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2007
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<https://webusers.imj-prg.fr/~bernard.maurey/agreg/Textes/Convolution.pdf>\\\n<https://webusers.imj-prg.fr/~bernard.maurey/agreg/ag045/Convolution045.pdf>",
        "title": "Convolution, in\u00e9galit\u00e9s, approximations et r\u00e9gularisation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.ucsd.edu/~lni/math240/suppl-1.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Schilling"
            }
        ],
        "id": "ooKFDRooNYNKqI",
        "title": "Minkowsky\u2019s inequality for integrals",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Minkowski_inequality&oldid=1015403274",
        "author": [
            {
                "literal": "Wikipedia contributors"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooQYCIooITcxkY",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 1-May-2021\\]",
        "title": "Minkowski inequality \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/q/581305",
        "author": [
            {
                "family": "(https://math.stackexchange.com/users/83702/daniel-fischer)",
                "given": "Daniel Fischer"
            }
        ],
        "id": "BIBooTMMQooTqQouA",
        "note": "URL:https://math.stackexchange.com/q/581305 (version: 2020-04-24)",
        "publisher": "Mathematics Stack Exchange",
        "title": "When does equality hold in the Minkowski\u2019s inequality $\\|f+g\\|_p\\leq\\|f\\|_p+\\|g\\|_p$?",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Suquet",
                "given": "Charles"
            }
        ],
        "date": "2003-2004",
        "id": "SuquetFourierProba",
        "note": "\\\n<http://math.univ-lille1.fr/~suquet/ens/IFP/Cours/cours04/CoursIFP04.html>",
        "title": "Int\u00e9gration, analyse de Fourier,Probabilit\u00e9s",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Riesz-Fischer&oldid=90074115",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "UQSGIUo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 3-mai-2013\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Riesz-Fischer \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://home.ustc.edu.cn/~liweiyu/documents/(Princeton%20Lectures%20in%20Analysis)%20Elias%20M.%20Stein,%20Rami%20Shakarchi-Real%20analysis_%20measure%20theory,%20integration,%20and%20Hilbert%20spaces.%20Vol.3.-Princeton%20University%20Press%20(2005).pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Stein",
                "given": "Elias M."
            },
            {
                "family": "Shakarchi",
                "given": "Rami"
            }
        ],
        "date": "2005",
        "id": "BIBooOKEOooYLVCHb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2005
                ]
            ]
        },
        "title": "Real analysis",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/3017814/lp-space-is-a-hilbert-space-if-and-only-if-p-2",
        "author": [
            {
                "family": "JanTinbergen1991"
            }
        ],
        "date": "Novembre 2018",
        "id": "BIBooVBCVooWNVKZA",
        "title": "Lp -space is a Hilbert space if and only if p=2",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.i2m.univ-amu.fr/perso/thierry.gallouet/licence.d/int/part4.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Gallou\u00ebt",
                "given": "Thierry"
            }
        ],
        "id": "BIBooPRUMooMKIALQ",
        "title": "Les espaces Lp",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.univ-toulouse.fr/~bouclet/Notes-de-cours-exo-exam/Agregation/convolution.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Bouclet",
                "given": "Jean-Marc"
            }
        ],
        "id": "BIBooILUOooWJfTok",
        "title": "Convolution",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://planetmath.org/convolutionassociativityof",
        "date": "2013",
        "id": "BIBooHPBJooQKPdfj",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "title": "convolution, associativity of",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.isima.fr/~leborgne/IsimathDistributions/distrib.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Leborgne",
                "given": "Gilles"
            }
        ],
        "date": "16 mai 2013",
        "id": "CXCQJIt",
        "title": "Introduction \u00e0 la th\u00e9orie des distributions",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://sites.math.washington.edu/~hart/m526/Lecture2.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Smith",
                "given": "Hart"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "ooPIYUooRQCQRz",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "title": "Lecture 2: convolution",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.lmpt.univ-tours.fr/~gallardo/EspHilbert3.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Gallardo",
                "given": "L\u00e9onard"
            }
        ],
        "date": "26 f\u00e9vrier 2008",
        "id": "BIBooZYKMooGGbwyI",
        "title": "Chapitre 3: les s\u00e9ries de Fourier",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lille1.fr/~suquet/ens/IFP/Cours/cours04/Chap7ifp04.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Suquet",
                "given": "Charles"
            }
        ],
        "id": "BIBooQLKHooOlskCs",
        "title": "Espaces de Hilbert et s\u00e9ries de Fourier",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.numdam.org/article/BSMF_1941__69__23_0.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Fortet",
                "given": "R."
            }
        ],
        "date": "1941",
        "id": "BIBooPYEZooTxohAd",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1941
                ]
            ]
        },
        "title": "Remarques sur les espaces uniform\u00e9ment convexes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.cuhk.edu.hk/course_builder/1415/math5011/MATH5011_Chapter_4.2014.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Chou",
                "given": "Kai-Seng"
            },
            {
                "family": "Luo",
                "given": "Tianwen"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "BIBooVHQSooTrLCzQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "title": "Chapter 4: The Lebesgue spaces",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://projecteuclid.org/download/pdf_1/euclid.afm.1485893271.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Hanner",
                "given": "Olof"
            }
        ],
        "date": "1955",
        "id": "ooKGWWooAybolH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1955
                ]
            ]
        },
        "title": "On the uniform convexity of $L^p$ and $l^p$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://web.math.princeton.edu/~naor/homepage files/inequality.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Naor",
                "given": "Assaf"
            }
        ],
        "date": "February 2004",
        "id": "BIBooGPACooYtOhPP",
        "title": "Proof of the uniform convexity lemma",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/95307/showing-left-fracab2-rightp-left-fraca-b2-rightp-leq-frac12/95312#95312",
        "author": [
            {
                "family": "Giraudo",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "2011",
        "id": "BIBooUNSIooQCLkzT",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2011
                ]
            ]
        },
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://math.stackexchange.com/questions/1607683/how-to-prove-clarksons-inequality",
        "author": [
            {
                "family": "gerw"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "BIBooHJQOooJsInho",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "How to prove Clarkson\u2019s inequality?",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.sciencepub.net/researcher/0101/10_0506_UNIFORMLY_CONVEX.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Usman",
                "given": "M .A"
            },
            {
                "family": "Hammed",
                "given": "F. A."
            },
            {
                "family": "Olayiwola",
                "given": "M. O"
            }
        ],
        "date": "2009",
        "id": "BIBooRISHooBcPPKQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2009
                ]
            ]
        },
        "title": "Uniformly convex spaces",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://jf.burnol.free.fr/0506L312annexeDualiteLp.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Burnol",
                "given": "Jean-Fran\u00e7ois"
            }
        ],
        "date": "2006",
        "id": "BIBooRYTOooYjaNkX",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2006
                ]
            ]
        },
        "title": "Le th\u00e9or\u00e8me de dualit\u00e9 des espaces $L^p$",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.unl.edu/~s-bbockel1/928/Hahn_Banach_Theorem.html",
        "author": [
            {
                "family": "Bockelman",
                "given": "Brian"
            }
        ],
        "id": "BIBooFMTKooRcLRXg",
        "title": "Functional analysis notes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "ISBN": "2-225-77198-7",
        "author": [
            {
                "family": "Br\u00e9zis",
                "given": "Ha\u00efm"
            }
        ],
        "id": "brezis",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1983
                ]
            ]
        },
        "note": "Th\u00e9orie et applications",
        "page": "xiv+234",
        "publisher": "Masson",
        "publisher-place": "Paris",
        "title": "Analyse fonctionnelle",
        "type": "book"
    },
    {
        "URL": "https://www.ucl.ac.uk/~ucahad0/3103_handout_6.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Sokal",
                "given": "Alan"
            }
        ],
        "date": "2012-2013",
        "id": "BIBooMXTXooOsgBRx",
        "title": "The Hahn-Banach theorem and duality of Banach spaces",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Espace_Lp&oldid=92618226",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "LRBWftc",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 10-mai-2013\\]",
        "title": "Espace Lp \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.ljll.math.upmc.fr/smets/MM005/MM005_Chapitre_6.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Smets",
                "given": "Didier"
            }
        ],
        "date": "2011-2012",
        "id": "ooHGADooNGZnbt",
        "title": "Base d\u2019analyse fonctionnelle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/~benzoni/Agreg/Topologie.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Benzoni",
                "given": "Sylvie"
            }
        ],
        "id": "BIBooMTUZooVJxnSj",
        "title": "Topologie faible",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/~benzoni/Agreg/Distributions.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Benzoni",
                "given": "Sylvie"
            }
        ],
        "date": "13 novembre 2013",
        "id": "OEVAuEz",
        "title": "Distributions temp\u00e9r\u00e9es",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.stackexchange.com/questions/229751/show-smooth-functions-of-compact-support-are-dense-in-the-schwartz-space",
        "author": [
            {
                "comma-suffix": false,
                "family": "Giraudo",
                "given": "MoebiusCorzer",
                "suffix": "Davide"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "ooIKXSooRlKVJR",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "Show smooth functions of compact support are dense in the Schwartz space",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://megamaths.perso.neuf.fr/rg/fourier.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Gomez",
                "given": "Richard"
            }
        ],
        "date": "10 octobre 2010",
        "id": "NJsYInp",
        "title": "S\u00e9ries de Fourier",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Delaunay",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "8 juin 2012",
        "id": "DupFourEsdgKEI",
        "note": "\\\n[http://mp.cpgedupuydelome.fr/pdf/S\u00e9ries de Fourier.pdf](http://mp.cpgedupuydelome.fr/pdf/S\u00e9ries de Fourier.pdf)",
        "title": "S\u00e9ries de Fourier",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Maurey",
                "given": "B."
            }
        ],
        "date": "2008-2009",
        "id": "MaureyHilbertFourier",
        "note": "\\\n<http://www.math.jussieu.fr/~maurey/FourHilb/PolyFH.pdf>",
        "title": "Notes de cours : analyse hilbertienne et de Fourier",
        "title-short": "Notes de cours",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://lumimath.univ-mrs.fr/infoetudiant/ANALYSEDEFOURIERMASTER2009.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Zekri",
                "given": "Richard"
            }
        ],
        "date": "15 septembre 2009",
        "id": "ooYTNMooJsvznx",
        "title": "Analyse de Fourier",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://perso.univ-rennes1.fr/michel.crouzeix/publis/anep.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Crouzeix",
                "given": "Michel"
            }
        ],
        "id": "ooINHXooZWALhj",
        "title": "Compl\u00e9ments d\u2019analyse",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://agreg-maths.univ-rennes1.fr/documentation/docs/Theoreme-Inversion-Fourier.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Bekka",
                "given": "Bachir"
            }
        ],
        "id": "BMoNzTY",
        "title": "Le th\u00e9or\u00e8me d\u2019inversion de Fourier du point de vue des distributions",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.mathematik.uni-muenchen.de/~lerdos/WS08/QM/four08.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "L\u00e1szl\u00f3",
                "given": "Erd\u0151s"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "ooKDRBooDFsyfV",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "title": "Fourier transform",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.ens.fr/~gallagher/Chapitre B 2017-2018.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Gallagher",
                "given": "Isabelle"
            }
        ],
        "id": "BIBooWINRooQSnfWf",
        "title": "Chapitre B. Distributions",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://labomathlens.free.fr/Liens/AF/distrib.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Li",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "id": "RIOTOaj",
        "title": "Notions sur les distributions",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Zuily",
                "given": "Claude"
            }
        ],
        "date": "2002",
        "id": "GQYneyj",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2002
                ]
            ]
        },
        "publisher": "Dunod",
        "title": "\u00c9l\u00e9ments de distributions et d\u2019\u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles.",
        "type": "book"
    },
    {
        "URL": "http://www.dms.umontreal.ca/~lessards/ProcessusStochastiquesLessard2014.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Lessard",
                "given": "Sabin"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "RGWgOms",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "title": "Cours de processus stochastiques",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Young",
                "given": "Peter"
            }
        ],
        "date": "November, 2009",
        "id": "ooKWQPooPhWNkI",
        "title": "Singular Fourier transforms and the Integral Representation of the Dirac Delta Function",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://meca.unicaen.fr/~choi/pdf/cours-mef.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Cho\u00ef",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "Avril 2010",
        "id": "ooYWZMooXnzOQp",
        "title": "M\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments-finis par l\u2019exemple",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.mat.univie.ac.at/~stein/lehre/SoSem08/sobolev_fourier.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Reiter",
                "given": "Michael"
            },
            {
                "family": "Schuste",
                "given": "Arthur"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "ooUYIYooGJyIPi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "title": "Fourier Transform and Sobolev Spaces",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.ltcc.ac.uk/courses/Applied Computational Methods/ACM2007Chap1.pdf\\\\\n           et autres fichiers de la m\u00eame s\u00e9rie.",
        "author": [
            {
                "family": "Heuer",
                "given": "Norbert"
            }
        ],
        "id": "ooCVEMooUxVWwU",
        "title": "LTCC module computation methods",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.ilemaths.net/sujet-densite-des-fonctions-c-infty-a-support-compact-587937.html",
        "author": [
            {
                "family": "Arkhnor"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "ooBYHTooRZtLLi",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "title": "Densit\u00e9 des fonctions Cinfty \u00e0 support compact",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://ws.isima.fr/~leborgne/IsimathDistributions/sobolev_frac.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Leborgne",
                "given": "Gilles"
            }
        ],
        "date": "2007",
        "id": "ooFGHJooNYYBIp",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2007
                ]
            ]
        },
        "title": "Compl\u00e9ment : espaces de Sobolev fractionnaires",
        "title-short": "Compl\u00e9ment",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://ocw.mit.edu/courses/mathematics/18-155-differential-analysis-fall-2004/lecture-notes/section10.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Melrose",
                "given": "Richard B."
            }
        ],
        "date": "2002",
        "id": "ooFZERooPVhoge",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2002
                ]
            ]
        },
        "title": "Lecture notes for 18.155, Fall 2002",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/~vovelle/2Cours.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Vovelle",
                "given": "Julien"
            }
        ],
        "id": "ooBSUCooIKClhZ",
        "title": "\u00c9quations diff\u00e9rentielles, cours no 2",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.iecn.u-nancy.fr/~munnier/files/cours_edo.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Munnier",
                "given": "A."
            }
        ],
        "date": "2006-2007",
        "id": "WNxwuWc",
        "title": "Th\u00e9orie des \u00e9quations diff\u00e9rentielles ordinaires",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.ens.fr/~debarre/EquaDiff.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Debarre",
                "given": "Olivier"
            }
        ],
        "id": "GPRooZkclFA",
        "title": "\u00c9quations diff\u00e9rentielles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/~benzoni/Ondes.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Benzoni-Gavage",
                "given": "Sylvie"
            }
        ],
        "id": "ooUQOJooSPNjlt",
        "title": "Propagation d\u2019ondes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://perso.ensta-paristech.fr/~fliss/Sonia_Fliss_web_page/Enseignement_files/Amphi3_2014.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Fliss",
                "given": "Sonia"
            }
        ],
        "id": "ooPMPXooEpbDkm",
        "title": "L\u2019\u00e9quation de transport \u00e0 coefficients variables",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/~benzoni/EDO-M1.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Benzoni-Gavage",
                "given": "Sylvie"
            }
        ],
        "date": "11 mai 2007",
        "id": "ooGQTBooJKpoVP",
        "title": "\u00c9quations diff\u00e9rentielles ordinaires",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Flot_(math%C3%A9matiques)&oldid=134130419",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooEGXQooRwPKcC",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-f\u00e9vrier-2017\\]",
        "title": "Flot (math\u00e9matiques) \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.uni-bielefeld.de/~grigor/odelec2009.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Grigor\u2019yan",
                "given": "Alexander"
            }
        ],
        "date": "2009",
        "id": "ooCMJNooHgCXBS",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2009
                ]
            ]
        },
        "title": "Ordinary differential equation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.pitt.edu/~bard/bardware/classes/2920/Grant_4july2007.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Grant",
                "given": "Christopher P."
            }
        ],
        "date": "2007",
        "id": "ooSDCGooACTQQH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2007
                ]
            ]
        },
        "title": "Theory of ordinary differential equation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.stackexchange.com/questions/2126539/picard-lindel\u00f6f-theorem-with-parameter-what-regularity",
        "author": [
            {
                "family": "B.",
                "given": "John"
            }
        ],
        "date": "2017",
        "id": "ooZWJZooBocVPb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2017
                ]
            ]
        },
        "title": "Picard-Lindel\u00f6f theorem with parameter : what regularity?",
        "title-short": "Picard-Lindel\u00f6f theorem with parameter",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://kevin.quirin.free.fr/Trucs/agreg/developpements.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Quirin",
                "given": "Kevin"
            }
        ],
        "date": "2011-2012",
        "id": "MJEooXxBFFY",
        "title": "D\u00e9veloppements",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=%C3%89quations_de_Lotka-Volterra&oldid=113756354",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "QUMHooCSloAC",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 5-juillet-2015\\]",
        "title": "\u00c9quations de Lotka-Volterra \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=%C3%89quation_de_Riccati&oldid=162760831",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2019",
        "id": "BIBooLKCRooZoJskD",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2019
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 17-septembre-2019\\]",
        "title": "\u00c9quation de Riccati \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.cns.gatech.edu/~predrag/courses/PHYS-6124-12/StGoChap6.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Cvitanovi\u0107",
                "given": "Predrag"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "ooEIHMooRXOzwa",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "Partial differential equations",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.univ-metz.fr/~chill/edp.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Chill",
                "given": "Ralph"
            }
        ],
        "date": "2010-2011",
        "id": "ooAUICooVUjyqo",
        "title": "Introduction aux \u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Bontempi",
                "given": "Gianluca"
            }
        ],
        "date": "2009",
        "id": "GianlucaB",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2009
                ]
            ]
        },
        "note": "\\\n<http://www.ulb.ac.be/di/map/gbonte/calcul/>\\\n<https://web.archive.org/web/20090203224115/http://www.ulb.ac.be/di/map/gbonte/calcul/>",
        "title": "Un cours d\u2019analyse num\u00e9rique et de matlab",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Two%27s_complement&oldid=706335033",
        "author": [
            {
                "family": "Wikipedia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooAPFIooUfhqqG",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 6-April-2016\\]",
        "title": "Two\u2019s complement \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://docs.python.org/3/tutorial/floatingpoint.html",
        "author": [
            {
                "family": "Foundation",
                "given": "Python Software"
            }
        ],
        "id": "BIBooFMSZooPmMDKU",
        "title": "Floating Point Arithmetic: Issues and Limitations",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=IEEE_754&oldid=120234746",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2015",
        "id": "ooPOZNooQlGiUN",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2015
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 12-avril-2016\\]",
        "title": "IEEE 754 \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://blog.netinfluence.ch/2009/09/24/comprendre-les-nombres-a-virgule-flottante/",
        "id": "ooMPTNooYbSwJS",
        "title": "Comprendre les nombres \u00e0 virgules flottantes",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.h-schmidt.net/FloatConverter/IEEE754.html",
        "author": [
            {
                "family": "Schmidt",
                "given": "Harald"
            }
        ],
        "id": "ooOSFYooHCgMRL",
        "title": "IEEE754 Converter",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://docs.oracle.com/cd/E19957-01/806-3568/ncg_goldberg.html#11655",
        "author": [
            {
                "family": "Goldberg",
                "given": "David"
            }
        ],
        "date": "1991",
        "id": "ooAGVZooTIcZZb",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1991
                ]
            ]
        },
        "title": "What Every Computer Scientist Should Know About Floating-Point Arithmetic",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://web.univ-ubs.fr/lmam/frenod/IMG/DocEtudiant/MTH1504/calculscientifique.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Fr\u00e9nod",
                "given": "Emmanuel"
            }
        ],
        "date": "2011-2012",
        "id": "ooIZQWooYJmQmW",
        "title": "Calcul scientifique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.univ-toulouse.fr/~fboyer/_media/enseignements/agreg/cours_an_agreg_fboyer_2014.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Boyer",
                "given": "Franck"
            }
        ],
        "date": "14 octobre 2014",
        "id": "ooGYJXooIWExXK",
        "title": "Agr\u00e9gation externe de math\u00e9matiques. Analyse num\u00e9rique",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Chambert-Loir",
                "given": "Antoine"
            }
        ],
        "id": "ChambertNewton",
        "note": "\\\n<http://perso.univ-rennes1.fr/antoine.chambert-loir/2005-06/agreg/newton.pdf>",
        "title": "Autour de la m\u00e9thode de Newton",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Vitesse_de_convergence&oldid=110252913",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "ooZMYRooKsvblD",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 22-mai-2016\\]",
        "title": "Vitesse de convergence \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Pinto Campos",
                "given": "Martin"
            }
        ],
        "date": "21 d\u00e9cembre 2006",
        "id": "ooPTFGooScbUWC",
        "note": "D\u2019apr\u00e8s le cours de Laurence Halpern\\\n<http://documents.lamacs.fr/cours/macs1/cours-macs1-pinto1.pdf>",
        "title": "Approximations polynomiales de fonctions et et des int\u00e9grales",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://users.eecs.northwestern.edu/~mya671/files/Matrix_YM_.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Yang",
                "given": "Ming"
            }
        ],
        "id": "ooPFJDooUQIwHZ",
        "title": "Matrix decomposition",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://lmah.univ-lehavre.fr/~ambrosio/CoursMN/Chapitre3.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Ambrosio",
                "given": "Benjamin"
            }
        ],
        "id": "ooDANFooPSmBfd",
        "title": "Chapitre 3 : M\u00e9thodes directes de r\u00e9solution du syst\u00e8me $Ax=b$",
        "title-short": "Chapitre 3",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://web.univ-ubs.fr/lmam/frenod/IMG/DocEtudiant/MTH1504/methodes-directes.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Fr\u00e9nod",
                "given": "Emmanuel"
            }
        ],
        "id": "ooJZHZooLRqIsV",
        "title": "M\u00e9thodes directes de r\u00e9solution des syst\u00e8mes lin\u00e9aires",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.lama.univ-savoie.fr/~lecot/data/M1_ANM.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "L\u00e9cot",
                "given": "Christian"
            }
        ],
        "date": "2009-2010",
        "id": "ooZGNYooGgPFhl",
        "title": "Analyse num\u00e9rique matricielle",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Matrice_%C3%A0_diagonale_dominante&oldid=132268176",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooFAQUooRcQHZf",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 4-mai-2017\\]",
        "title": "Matrice \u00e0 diagonale dominante \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "https://ori-nuxeo.univ-lille1.fr/nuxeo/site/esupversions/0e05f3d2-fe12-4d67-b74f-f622869539f2",
        "author": [
            {
                "family": "Joulak",
                "given": "Habib"
            }
        ],
        "date": "1974",
        "id": "ooURUTooREoTyo",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    1974
                ]
            ]
        },
        "title": "M\u00e9thodes des diff\u00e9rences finies en \u00e9lasticit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Briand",
                "given": "Philippe"
            }
        ],
        "date": "2005-2006",
        "id": "CourgGudRennes",
        "note": "\\\n<http://www.lama.univ-savoie.fr/~briand/proba/g12_cours.pdf>",
        "title": "Probabilit\u00e9s de base",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Bansaye",
                "given": "Vincent"
            }
        ],
        "id": "VincentBa",
        "note": "\\\n<http://www.cmap.polytechnique.fr/~bansaye/CoursTD2.pdf>",
        "title": "Variables al\u00e9atoires, esp\u00e9rance, ind\u00e9pendance",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Marazzi",
                "given": "Alfio"
            }
        ],
        "id": "Marazzi",
        "note": "There are 22 chapters in 22 files.\\\n<http://www.iumsp.ch/Unites/us/Alfio/polybiostat/ch06.pdf>",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://www.math.u-psud.fr/~meliot/agreg/condition.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "M\u00e9liot",
                "given": "Pierre-Lo\u00efc"
            }
        ],
        "id": "BIBooUYJDooRdHHpe",
        "title": "Notion de conditionnement",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://github.com/LaurentClaessens/mazhe/issues/16#issue-180279120",
        "author": [
            {
                "family": "Boutillier",
                "given": "C\u00e9dric"
            }
        ],
        "date": "2016",
        "id": "ooPVYRooKqZQZd",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2016
                ]
            ]
        },
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://automaths.blog/2018/08/25/paradoxe-des-deux-enfants-episode-2/",
        "author": [
            {
                "family": "Automaths"
            }
        ],
        "date": "25 ao\u00fbt 2018",
        "id": "BIBooBXKDooOTEkjy",
        "title": "Paradoxe des deux enfants \u2013 Episode 2 !",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=In%C3%A9galit%C3%A9_de_Jensen&oldid=90235295",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "ao\u00fbt 2013",
        "id": "YMmJevi",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 9-ao\u00fbt-2013\\]",
        "title": "In\u00e9galit\u00e9 de Jensen \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Letac",
                "given": "G\u00e9rard"
            }
        ],
        "date": "juin 2001",
        "id": "LetacGen",
        "note": "\\\n<http://les.mathematiques.free.fr/pdf/proba.zip>",
        "title": "Calcul des probabilit\u00e9s, Deug 2i\u00e8me ann\u00e9e",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Saada",
                "given": "Daniel"
            }
        ],
        "date": "18 octobre 2012",
        "id": "ThjoTrnSaada",
        "note": "\\\n<http://www.les-mathematiques.net/phorum/file.php?12,file=17435,filename=th_du_tranfert.pdf>",
        "title": "Note sur le th\u00e9or\u00e8me de transfert pour les variables al\u00e9atoires r\u00e9elles",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://math.univ-lyon1.fr/~sabot/Convergence.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Sabot",
                "given": "Christophe"
            }
        ],
        "id": "ooUEDUooVTNhus",
        "title": "Diff\u00e9rents types de convergence de suites de v.a.",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Mac\u00e9",
                "given": "Antonin"
            },
            {
                "family": "Pradeau",
                "given": "Thomas"
            }
        ],
        "date": "2007",
        "id": "MPSmaitrise",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2007
                ]
            ]
        },
        "note": "Encadr\u00e9 par Gilles Stoltz.\\\n<http://www.eleves.ens.fr/home/amace/travaux/exposemaitrise.pdf>",
        "title": "Expos\u00e9 de ma\u00eetrise. Estimations de densit\u00e9s de probabilit\u00e9",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Continuous_mapping_theorem&oldid=545523937",
        "author": [
            {
                "family": "Wikipedia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "JPzkRmm",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 15-June-2013\\]",
        "title": "Continuous mapping theorem \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=In%C3%A9galit%C3%A9_de_Markov&oldid=100208179",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2014",
        "id": "SGpYnKH",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2014
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 11-f\u00e9vrier-2014\\]",
        "title": "In\u00e9galit\u00e9 de Markov \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Suquet",
                "given": "Charles"
            }
        ],
        "id": "Suquet",
        "note": "\\\n<http://math.univ-lille1.fr/~suquet/ens/Agr/simul06.pdf>",
        "title": "Simulation",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Gelineau",
                "given": "Yoann"
            }
        ],
        "id": "GaussienYoann",
        "note": "\\\n<http://math.univ-lyon1.fr/~gelineau/files/vecteurs_gaussiens.pdf>",
        "title": "Vecteurs gaussiens",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "https://help.scilab.org/docs/5.4.0/fr_FR/rand.html",
        "author": [
            {
                "family": "Scilab"
            }
        ],
        "date": "2012",
        "id": "BIBooMXHQooDAXmCz",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2012
                ]
            ]
        },
        "title": "rand",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Nombre_normal&oldid=89848922",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "avril 2013",
        "id": "IMQidDv",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 28-avril-2013\\]",
        "title": "Nombre normal \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Glivenko-Cantelli&oldid=90841113",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "id": "NXxxAgN",
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 15-juin-2013\\]",
        "title": "Th\u00e9or\u00e8me de Glivenko-Cantelli \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.math.ens.fr/statenaction/PDF/Densite-Principal.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Rivoirard",
                "given": "Vincent"
            },
            {
                "family": "Stoltz",
                "given": "Gilles"
            }
        ],
        "id": "ABrKyxY",
        "title": "Estimation de densit\u00e9 de probabilit\u00e9s",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://www.univ-orleans.fr/mapmo/membres/berglund/markov.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Berglund",
                "given": "Nils"
            }
        ],
        "date": "D\u00e9cembre 2007",
        "id": "GMbugcT",
        "title": "Cha\u00eenes de Markov",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Guyader",
                "given": "Arnaud"
            }
        ],
        "date": "200-2008",
        "id": "MarkGuy",
        "note": "\\\n<http://www.sites.univ-rennes2.fr/laboratoire-statistique/AGUYADER/doc/proba/poly.pdf>\\\n<https://perso.univ-rennes2.fr/system/files/users/jegou_n/EsperanceConditionnelle.pdf>",
        "title": "Esp\u00e9rance conditionnelle et chaines de Markov",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Gubinelli",
                "given": "Massimiliano"
            }
        ],
        "date": "2011-2012",
        "id": "GubinelliMartin",
        "note": "\\\n<http://www.ceremade.dauphine.fr/~mgubi/e1112/pd3.pdf>",
        "title": "Comportement asymptotique des martingales",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "author": [
            {
                "family": "Lacroix",
                "given": "Jean"
            },
            {
                "family": "Priouret",
                "given": "Pierre"
            }
        ],
        "date": "2005-2006",
        "id": "PMCmartinLP",
        "note": "\\\n<http://www.proba.jussieu.fr/cours/processus.pdf>",
        "title": "Probabilit\u00e9s approfondies",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Optional_stopping_theorem&oldid=547547174",
        "author": [
            {
                "family": "Wikipedia"
            }
        ],
        "date": "2013",
        "id": "FUFFxBX",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2013
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[Online; accessed 14-August-2013\\]",
        "title": "Optional stopping theorem \u2014 Wikipedia, The Free Encyclopedia",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.cmap.polytechnique.fr/~touzi/MAP432-Poly.pdf",
        "author": [
            {
                "family": "Touzi",
                "given": "Nizar"
            }
        ],
        "date": "Septembre 2009",
        "id": "HPVCqkr",
        "title": "Martingales en temps discret et chaine de Markov",
        "type": "article-journal"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=%C3%89toile_de_Kleene&oldid=149113546",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2018",
        "id": "ooJDSSooDpVbZa",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2018
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 1-juin-2018\\]",
        "title": "\u00c9toile de Kleene \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Onde_gravitationnelle&oldid=185499357",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2021",
        "id": "BIBooAZZPooQvHWLV",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2021
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 14-ao\u00fbt-2021\\]",
        "title": "Onde gravitationnelle \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Exp%C3%A9rience_de_Michelson_et_Morley&oldid=176995513",
        "author": [
            {
                "family": "Wikip\u00e9dia"
            }
        ],
        "date": "2020",
        "id": "BIBooJSDSooIUhMQQ",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2020
                ]
            ]
        },
        "note": "\\[En ligne; Page disponible le 26-novembre-2020\\]",
        "title": "Exp\u00e9rience de Michelson et Morley \u2014 Wikip\u00e9dia, l\u2019encyclop\u00e9die libre",
        "type": "no-type"
    },
    {
        "URL": "http://www.smbc-comics.com/comic/2008-02-21",
        "author": [
            {
                "family": "Weinersmith",
                "given": "Zach"
            }
        ],
        "date": "2008",
        "id": "ooPXYXooTZrfAG",
        "issued": {
            "date-parts": [
                [
                    2008
                ]
            ]
        },
        "type": "article-journal"
    }
]
