% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2012
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Séries entières}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Source : \cite{RomainBoilEnt}. 

Dans cette section nous allons parler de séries complexes autant que de séries réelles. L'étude des propriétés à proprement parler complexes des séries entières (holomorphie) sera effectuée dans le chapitre dédié, à la section \ref{SecoLNvnO}.

Une \defe{série de puissance}{Série!de puissance} est une série de la forme
\begin{equation}		\label{eqseriepuissance}
	\sum_{k=0}^{\infty}c_k(z-z_0)^k
\end{equation}
où $z_0\in \eC$ est fixé, $(c_k)$ est une suite complexe fixée, et $z$ est un paramètre complexe. Nous disons que cette série est \emph{centrée} en $z_0$.

\begin{definition}
    Une \defe{série entière}{série!entière} est une somme de la forme
    \begin{equation}
        \sum_{n=0}^{\infty}a_nz^n
    \end{equation}
    avec \( a_n,z\in\eC\).    
\end{definition}
Une série entière peut définir une fonction
\begin{equation}
    f(z)=\sum_na_nz^n.
\end{equation}
Le but de cette section est d'étudier des conditions sur la suite \( (a_n)\) qui assurent la continuité de \( f\) ou la possibilité de dériver ou intégrer la série terme à terme.


\begin{lemma}[Critère d'Abel]\index{critère!Abel}   \label{LemmbWnFI}
    Soit \( (a_n)\) une suite dans \( \eC\) et \( r>0\). Si la suite \( (a_nr^n)\) est bornée alors pour tout \( z\in B(0,r)\) la série \( \sum a_nz^n\) converge absolument.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( M\in \eR\) tel que \( | a_n |r^n\leq M\) pour tout \( n\). Alors nous avons
    \begin{equation}
        | a_nz^n |=| a_n |r^n\big( \frac{ | z | }{ r } \big)^n\leq M\left( \frac{ | z | }{ r } \right)^n
    \end{equation}
    Si \( | z |<r\) alors nous tombons sur la série géométrique qui converge. Par le critère de comparaison la série \( \sum_{n=0}^{\infty}| a_nz^n |\) converge.
\end{proof}

\begin{definition}
    Soit \( \sum_{n\in \eN}a_nz^n\) une série entière. Le \defe{rayon de convergence}{rayon!de convergence} de cette série est le nombre
    \begin{equation}
        R=\sup\{ r\in \eR^+\tq \text{la suite \((a_nr^n)\) est bornée} \}\in\mathopen[ 0 , \infty \mathclose].
    \end{equation}
\end{definition}
Le rayon de convergence d'une série ne dépend que des réels \( | a_n |\), même si à la base \( a_n\in \eC\).

\begin{theorem}
    Soit \( R>0\) le rayon de convergence de la somme \( \sum_na_nz^n\) et \( z\in \eC\).
    \begin{enumerate}
        \item
            Si \( | z |<R\) alors la série converge absolument.
        \item
            Si \( R<\infty\) et si \( | z |>R\) alors la suite \( (a_nz^n)\) n'est pas bornée et la série diverge.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item
            Étant donné que \( | z |<R\), il existe \( r>0\) tel que \( | z |<r<R\). On a que \( (a_nr^n)\) est borné (parce que \( R\) est le supremum) et donc \( (a_n| z_n |)\) est bornée. Le critère d'Abel conclu.
        \item
            Par hypothèse la suite \( (a_n| z |^n)\) n'est pas bornée. La suite \( (a_nz^n)\) n'est donc pas bornée non plus et la série ne peut pas converger.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[Formule de Hadamard]\index{formule!Hadamard}\index{Hadamard!formule}		\label{ThoSerPuissRap}
Le rayon de convergence de la série entière \( \sum_n c_n z^n\) est donné par une des deux formules
\begin{equation}		\label{EqRayCOnvSer}
	\frac{1}{ R } =\limsup\sqrt[k]{| a_k |}
\end{equation}
ou
\begin{equation}		\label{EqAlphaSerPuissAtern}
	\frac{1}{ R }=\limite k \infty \abs{\frac{a_{k+1}}{a_k}}
\end{equation}
lorsque $a_k$ est non nul à partir d'un certain $k$.
\end{theorem}

Le disque $| z-z_0 |\leq R$ est le \defe{disque de convergence}{Disque de convergence} de la série \( \sum_n a_n(z-z_0)^n\). Notons que le critère d'Abel ne dit rien pour les points tels que $| z-z_0 |=R$. Il faut traiter ces points au cas par cas. Et le pire, c'est qu'une série donnée peut converger pour certain des points sur le bord du disque, et diverger en d'autres. Le théorème d'Abel radial (théorème \ref{ThoLUXVjs})

%Il y a un dessin à la figure \ref{LabelFigDisqueConv}.
%\newcommand{\CaptionFigDisqueConv}{À l'intérieur du disque de convergence, la convergence est absolue. En dehors, la série diverge. Sur le cercle proprement dit, tout peut arriver.}
%\input{Fig_DisqueConv.pstricks}

Il y a un dessin à la figure \ref{LabelFigDisqueConv}.
\newcommand{\CaptionFigDisqueConv}{À l'intérieur du disque de convergence, la convergence est absolue. En dehors, la série diverge. Sur le cercle proprement dit, tout peut arriver.}
\input{Fig_DisqueConv.pstricks}


Si les suites \( a_n\) et \( b_n\) sont équivalentes, alors les séries correspondantes auront le même rayon de convergence. Cela ne signifie pas que sur le bord du disque de convergence, elles aient même comportement. Par exemple nous avons
\begin{equation}
    \frac{1}{ \sqrt{n} }\sim \frac{1}{ \sqrt{n} }+\frac{ (-1)^n }{ n }.
\end{equation}
En même temps, en \( z=-1\) la série 
\begin{equation}
    \sum_{n\geq 1}\frac{ z^n }{ \sqrt{n} }
\end{equation}
converge par le critère des séries alternées (corollaire \ref{CoreMjIfw}). Par contre la série
\begin{equation}
    \sum_{n\geq 1}\left( \frac{1}{ \sqrt{n} }+\frac{ (-1)^n }{ n } \right)z^n
\end{equation}
ne converge pas pour \( z=-1\).

\begin{example}
    Soit \( \alpha\in \eR\) et considérons la série \( \sum_{n\geq 1}a_nz^n\) où \( a_n\) est la \( n\)-ième décimale de \( \alpha\). Si \( \alpha\) est un nombre décimal limité, la suite \( (a_n)\) est finie et le rayon de convergence est infini. Sinon, pour tout \( N\) il existe un \( n>N\) tel que \( a_n\neq 0\) et la suite \( (a_n)\) ne tend pas vers zéro. Par conséquent la série
    \begin{equation}
        \sum_{n}a_nz^n
    \end{equation}
    diverge pour \( z=1\) et le rayon de convergence satisfait \( R\leq 1\). Nous avons aussi \( | a_n |\leq 9\), de telle manière à ce que la série soit bornée et par conséquent majorée en module par \( 9z^n\), ce qui signifie que \( R\geq 1\). 

    Nous déduisons alors \( R=1\).
\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Propriétés de la somme}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}     \label{ThokPTXYC}
    Soient \( \sum_na_nz^n\) et \( \sum b_nz^n\) deux séries de rayon de convergences respectivement \( R_a\) et \( R_b\).
    \begin{enumerate}
        \item   \label{IteWlajij}
            Si \( R_s\) est le rayon de convergence de \( \sum_n(a_n+b_n)z^n\), nous avons
            \begin{equation}
                R_s\geq \min\{ R_a,R_b \}
            \end{equation}
            et nous avons l'égalité si pour tout \( |z |\leq\min\{ R_a,R_b \}\), \( \sum (a_n+b_n)z^n=\sum_n a_nz^n+\sum_nb_nz^n\).
        \item
            Si \( \lambda\neq 0\) la série \( \sum_n(\lambda a_n)z^n\) a le même rayon de convergence que la série \( \sum_na_nz^n\) et si \( | z |<R_a\) nous avons
            \begin{equation}
                \sum_{n=0}^{\infty}(\lambda a_n)z^n=\lambda\sum_{n=0}^{\infty}a_nz^n.
            \end{equation}
        \item
            Le \defe{produit de Cauchy}{Cauchy!produit}\index{produit!de Cauchy} des deux séries est donné par
            \begin{equation}
                \sum_{n=0}^{\infty}\left( \sum_{i+j=n}a_ib_j \right)z^n.
            \end{equation}
            Si \( R_p\) est le rayon de convergence de ce produit nous avons
            \begin{equation}
                R_p\geq \min\{ R_a,R_b \}
            \end{equation}
            et si \( | z |<\min\{ R_a,R_b \}\) alors
            \begin{equation}
                \sum_{n=0}^{\infty}\left( \sum_{i+j=n}a_ib_j \right)z^n=\left( \sum_{n=0}^{\infty}a_nz^n \right)\left( \sum_{n=0}^{\infty}b_nz^n \right).
            \end{equation}
            
    \end{enumerate}
    
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous prouvons la partie sur le produit de Cauchy. En utilisant la propriété du produit de la somme par un scalaire nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \left( \sum_{n=0}^{\infty}a_nz^n \right)\left( \sum_{m=0}^{\infty}b_mz^m \right)&=\sum_{n=0}^{\infty}\left( \sum_{m=0}^{\infty}b_ma_nz^{m+n} \right)\\
            &=\lim_{N\to \infty} \lim_{M\to \infty} \sum_{n=0}^N\sum_{m=0}^Mb_ma_nz^{m+n}\\
            &=\lim_{N\to \infty} \lim_{M\to \infty} \sum_{k=0}^{N+M}\sum_{i+k=k}b_ia_jz^k\\
            &=\lim_{N\to \infty} \sum_{k=0}^{\infty}\sum_{i+k=k}b_ia_jz^k\\
            &=\sum_{k=0}^{\infty}\sum_{i+j=k}b_ia_jz^k.
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proof}

\begin{example}
    Montrons un produit de Cauchy dont le rayon de convergence est strictement plus grand que le minimum. D'abord nous considérons
    \begin{equation}
        A=1-z,
    \end{equation}
    c'est à dire \( a_0=1\), \( a_1=-1\), \( a_{n\geq 2}=0\) avec \( R_a=\infty\). Ensuite nous considérons
    \begin{equation}
        B=\sum_nz^n,
    \end{equation}
    c'est à dire \( B=(1-z)^{-1}\) et \( R_b=1\). Le produit de Cauchy de ces deux séries valant \( 1\), le rayon de convergence est infini.
\end{example}

\Exo{reserve0005}

\begin{theorem}
    Une série entière converge normalement sur tout disque fermé inclus au disque de convergence.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Toute boule fermée inclue à \( B(0,R)\) est inclue à la boule \( \overline{ B(0,r) }\) pour un certain \( r<R\). Nous nous concentrons donc sur une telle boule fermée.

    Pour chaque \( n\) nous posons \( u_n(z)=a_nz^n\) que nous voyons comme une fonction sur \( \overline{ B(0,r) }\). Pour tout \( n\in \eN\) et tout \( z\in\overline{ B(0,r) }\) nous avons 
    \begin{equation}
        \| u_n \|_{\infty}\leq| a_nz^n |\leq | a_n |r^n.
    \end{equation}
    Étant donné que \( r<R\) la série \( \sum_n | a_n |r^n\) converge et la série \( \sum_n\| u_n \|\) est convergente. La série \( \sum_na_nz^n\) est alors normalement convergente.
\end{proof}

\begin{example}
    Encore une fois nous n'avons pas d'informations sur le comportement au bord. Par exemple la série \( \sum_nz^n\) a pour rayon de convergence \( R=1\), mais \( \sup_{z\in B(0,1)}| z^n |=1\) de telle façon à ce que nous n'avons pas de convergence normale sur la boule fermée.
\end{example}
La convergence normale n'est donc pas de mise sur tout l'intérieur du disque de convergence. La continuité, par contre est effective sur la boule. En effet si \( z_0\in B(0,R)\) alors il existe un rayon \( 0<r<R\) tel que \( B(z_0,r)\subset B(0,R)\). Sur \( B(z_0,r)\) nous avons convergence normale et donc continuité en \( z_0\).

La différence est que la continuité est une propriété locale tandis que la convergence normale est une propriété globale.

\begin{proposition}
    Soit \( f(z)=\sum_na_nz^n\) avec un rayon de convergence \( R\). Si \( \sum | a_n |R^n\) converge alors
    \begin{enumerate}
        \item
            la série \( \sum_na_nz^n\) converge normalement sur \( \overline{ B(0,R) }\),
        \item
            \( f\) est continue sur \( \overline{ B(0,R) }\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    La conclusion est claire dans l'intérieur du disque de convergence. En ce qui concerne le bord, chacune des sommes partielles est une fonction continue. De plus nous avons \( \| u_n \|\leq | a_n |R^n\), dont la série converge. Par conséquent nous avons convergence normale sur le disque fermé.
\end{proof}

Le théorème suivant permet de donner, dans le cas de fonctions réelle, des informations sur la convergence en une des deux extrémités de l'intervalle de convergence.
\begin{theorem}[Convergene radiale de Abel]\index{Abel!convergence radiale} \label{ThoLUXVjs}
    Soit \( f(x)=\sum_na_nx^n\) une série réelle de rayon de convergence \( 0<R<\infty\).
    \begin{enumerate}
        \item
            Si \( \sum a_nR^n\) converge, alors \( f\) est continue sur \( \mathopen[ 0 , R \mathclose]\).
        \item
            Si \( \sum_na_n(-R)^n\) converge, alors \( f\) est continue sur \( \mathopen[ -R , 0 \mathclose]\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\Exo{reserve0006}

Le résultat suivant permet d'identifier deux séries complexes lorsque leurs valeurs sur \( \eR\) sont identiques.
\begin{proposition}
    Soient les séries \( f(z)=\sum a_nz^n\) et \( g(z)=\sum b_n z^n\) convergentes dans \( B(0,R)\). Si \( f(x)=g(x)\) pour \( x\in \mathopen[ 0 , R [\) alors \( a_n=b_n\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( n_0\) le plus petit entier tel que \( a_{n_0}\neq b_{n_0}\). Pour tout \( z\in B(0,R)\) nous avons
    \begin{equation}
        f(z)-g(z)=\sum_{n=n_0}^{\infty}(a_n-b_n)z^n=z^{n_0}\varphi(z)
    \end{equation}
    où
    \begin{equation}
        \varphi(z)=\sum_{n\geq 0}(a_{n+n_0}-b_{n+n_0})z^n.
    \end{equation}
    Par le théorème \ref{ThokPTXYC}\ref{IteWlajij} le rayon de convergence de \( \varphi\) est plus grand que \( R\) et la fonction \( \varphi\) est continue en \( 0\). Étant donné que \( \varphi(0)=a_{n_0}-b_{n_0}\neq 0\) et que \( \varphi\) est continue nous avons un \( \rho\) tel que \( \varphi\neq 0\) sur \( B(0,\rho)\). Or cela n'est pas possible parce que au moins sur la partie réelle de cette dernière boule, \( \varphi\) doit être nulle.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LemFVMaSD}
    Soit une série entière \( \sum a_nz^n\) de rayon de convergence \( R\). Les séries
    \begin{equation}
        \sum \frac{ a_n }{ n+1 }z^{n+1}
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        \sum_{n\geq 1}na_nz^{n-1}
    \end{equation}
    ont même rayon de convergence \( R\).
\end{lemma}

Notons toutefois que nonobstant ce lemme, les séries dont il est question peuvent se comporter différemment sur le bord du disque de convergence. En effet la série
\begin{equation}
    \sum \frac{1}{ n }z^n
\end{equation}
diverge pour \( z=1\) alors que 
\begin{equation}
    \sum\frac{1}{ n(n+1) }z^{n+1}
\end{equation}
converge pour \( z=1\).

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Dérivation, intégration}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Les théorèmes de dérivation et d'intégration de séries de fonctions (théorèmes \ref{ThoCciOlZ} et \ref{ThoCSGaPY}) fonctionnent bien dans le cas des séries entières.

\begin{proposition}
    Soit la série entière $\sum a_nx^n$ de rayon de convergence \( R\). Pour tout segment \( \mathopen[ a , b \mathclose]\subset\mathopen] -R , R \mathclose[\) nous pouvons intégrer terme à terme :
    \begin{equation}
        \int_a^b\sum_{n=0}^{\infty}a_nx^ndt=\sum_{n=0}^{\infty}a_n\int_a^bt^ndt.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Ceci est un cas particulier du théorème général \ref{ThoCciOlZ}. Notons que par le lemme \ref{LemFVMaSD}, la série entière qui intègre la série de \( f\) terme à terme a le même rayon de convergence que celui de \( f\).
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{ProptzOIuG}
    Soit la série entière
    \begin{equation}
        f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_n x^n
    \end{equation}
    de rayon de convergence \( R\). Alors la fonction \( f\) est \( C^1\) sur \( \mathopen] -R , R \mathclose[\) et se dérive terme à terme :
    \begin{equation}
        f'(x)=\sum_{n=1}^{\infty}na_nx^{n-1}
    \end{equation}
    pour tout \( x\in\mathopen] -R , R \mathclose[\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous savons que la série \( \sum_{n=1}^{\infty}na_nx^{n-1}\) a le même rayon de convergente que celui de la série \( f\). En particulier cette série des dérivées converge normalement sur tout compact dans \( \mathopen] -R , R \mathclose[\) et la somme est continue. Le théorème \ref{ThoCSGaPY} conclu.
\end{proof}

\begin{example}
    Montrons que la fonction
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon \eR_+\setminus\{ 0,1 \}&\to \eR \\
            x&\mapsto \frac{ \ln(x) }{ x-1 } 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    admet un prolongement \( C^{\infty}\) sur \( \eR_+\setminus\{ 0 \}\).

    Nous allons étudier la fonction
    \begin{equation}
        f(x)=\frac{ \ln(1+x) }{ x }
    \end{equation}
    autour de \( x=0\). Le logarithme ne pose pas de problèmes à développer dans un voisinage :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f(x)&=\frac{1}{ x }\sum_{n=1}^{\infty}\frac{ (-1)^{n+1} }{ n }x^n\\
            &=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{ (-1)^{n+1} }{ n }x^{n-1}\\
            &=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ (-1)^k }{ k+1 }x^k.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Cette série a un rayon de convergence égal à \( 1\), et donc définit sans problèmes une fonction \( C^{\infty}\) dans un voisinage de \( x=0\). Notons que par convention \( x^0=1\) même si \( x=0\).
\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Développement en série et Taylor}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}  \label{DefwmRzKh}
    Soit une fonction \( f\colon \eC\to \eC\) et \( z_0\in \eC\). Nous disons que \( f\) est \defe{développable en série entière}{développable!en série entière} dans un voisinage de \( z_0\) si il existe une série \( \sum_n a_nz^n\) de rayon de convergence \( R>0\) et \( r\leq R\) tel que
    \begin{equation}
        f(z)=\sum_{n=0}^{\infty}a_n(z-z_0)^n
    \end{equation}
    pour tout \( z\in B(z_0,r)\).
\end{definition}

\begin{proposition}
    Si \( V\) est un ouvert dans \( \eC\) alors l'ensemble des fonctions \( V\to \eC\) développables en série entière forme une \( \eC\)-algèbre.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Les séries entières passent aux sommes et aux produits en gardant des rayons de convergence non nuls.
\end{proof}

\begin{proposition} \label{ThoTGPtDj}
    Si \( f\) est développable en série entière à l'origine alors elle est \( C^{\infty}\) sur un voisinage de l'origine et le développement est celui de \defe{Taylor}{Taylor!série entière} :
    \begin{equation}
        f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ f^{(n)}(0) }{ n! }x^n
    \end{equation}
    pour tout \( x\) dans un voisinage de \( 0\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si \( f(x)=\sum a_nx^n\), nous savons que \( f\) est \( C^1\) et que nous pouvons dériver terme à terme (au moins dans un voisinage). De plus le fait de dériver ne change pas le domaine. Par récurrence, la fonction est \( C^{\infty}\) sur le voisinage. En dérivant \( k\) fois la série \( \sum a_nx^n\) nous trouvons
    \begin{equation}
        f^{(k)}(x)=\sum_{n=k}^{\infty}n(n-1)\ldots (n-k+1)a_nx^{n-k}.
    \end{equation}
    En calculant en \( x=0\) nous trouvons
    \begin{equation}
        f^{(k)}(0)=k! a_k,
    \end{equation}
    d'où le terme général
    \begin{equation}
        a_k=\frac{ f^{(k)}(0) }{ k! }.
    \end{equation}
\end{proof}

Si \( f\) est une fonction et si la série
\begin{equation}
    T_f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ f^{(n)}(0) }{ n! }x^n
\end{equation}
converge, alors cette série est la \defe{série de Taylor}{série!Taylor} de \( f\).

\begin{remark}
    La série de Taylor d'une fonction n'est pas liée à sa fonction de façon aussi raide qu'on pourrait le croire. Même dans le cas d'une fonction \( C^{\infty}\) il peut arriver que \( T_f(x)\neq f(x)\).
    
    Il peut aussi arriver que \( f\) ne soit pas développable en série entières.
\end{remark}

\begin{example}
    Nous considérons la fonction
    \begin{equation}
        f(x)=\begin{cases}
            e^{-1/x^2}    &   \text{si \( x\neq 0\)}\\
            0    &    \text{si \( x=0\).}
        \end{cases}
    \end{equation}
    Nous avons
    \begin{equation}
        f'(x)=\begin{cases}
            \frac{ 2 }{ x^3 } e^{-1/x^2}    &   \text{si \( x\neq 0\)}\\
            0    &    \text{si \( x=0\)}.
        \end{cases}
    \end{equation}
    Note : pour la seconde ligne nous devons faire explicitement le calcul
    \begin{equation}
        f'(0)=\lim_{t\to 0} \frac{ f(t)-f(0) }{ t }=\lim_{y\to 0} \frac{1}{ t } e^{-1/t^2}=0.
    \end{equation}
    Plus généralement nous avons \( f^{(k)}(0)=0\), et par conséquent la série de Taylor converge (trivialement) vers la fonction identiquement nulle.

    Cette fonction n'est donc pas développable en série entière vu qu'il n'existe aucun voisinage de zéro sur lequel la série de \( f\) coïncide avec \( f\).
\end{example}

\begin{example}     \label{ExwobBAW}
    Développement de \( f(x)=\arctan(x)\). Nous savons que
    \begin{equation}
        f'(x)=\frac{1}{ 1+x^2 },
    \end{equation}
    alors que nous connaissons le développement
    \begin{equation}    \label{EqVmuaqT}
        \frac{1}{ 1-x }=\sum_{n=0}^{\infty}x^n
    \end{equation}
    pour tout \( x\in B(0,1)\). Nous avons donc successivement
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \frac{1}{ 1+x }&=\sum_{n=0}(-x)^n\\
            \frac{ 1 }{ 1+x^2 }&=\sum_{n=0}(-1)^nx^{2n}\\
            \arctan(x)&=\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^n\frac{ x^{2n+1} }{ 2n+1 }+C.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Notons que dans la dernière nous avons évité d'écrire la somme depuis \( n=0\) (qui serait un terme constat) et nous avons écris explicitement «\( +C\)». Étant donné que \( \arctan(0)=0\), nous devons poser \( C=0\) et donc
    \begin{equation}
        \arctan(x)=\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^n\frac{ x^{2n+1} }{ 2n+1 }.
    \end{equation}
\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Resommer une série}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous avons vu comment trouver la série correspondant à une fonction donnée. Un exercice difficile consiste à trouver la fonction qui correspond à une somme donnée. Pour des techniques de calculs de sommes, voir \cite{DAnSerEntiere}.

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Les sommes du type \texorpdfstring{$ \sum_nP(n)x^n$}{P}}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Pour calculer 
\begin{equation}
    \sum_{n=0}^{\infty}P(n)x^n
\end{equation}
où \( P\) est un polynôme de degré \( m\) nous commençons par écrire
\begin{equation}
    P(n)=\alpha_0+\alpha_1(n+1)+\alpha_2(n+1)(n+2)+\ldots +\alpha_m(n+1)\ldots (n+m).
\end{equation}
Nous décomposons alors la somme en \( m\) sommes de la forme
\begin{equation}
    \sum_{n=0}^{\infty}\alpha_k\frac{ (n+k)! }{ n! }x^n=\alpha_k\left( \sum_{n=0}^{\infty}x^{n+k} \right)^{(k)}.
\end{equation}
Effectuons par exemple\footnote{Je crois qu'ici il y a une faute de signe dans \cite{DAnSerEntiere}.}
\begin{equation}
    \sum_{n=0}^{\infty}x^{n+3}=\frac{1}{ 1-x }-1-x-x^2
\end{equation}
Notons que dans un usage pratique, ce terme devra être ensuite dérivé trois fois, de telle manière à ce que les termes «correctifs» n'interviennent pas. Cette méthode ne demande donc que de calculer les dérivées successives de \( 1/(1-x)\).

\begin{example}
    Calculons la fonction
    \begin{equation}
        f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}n^3x^n.
    \end{equation}
    D'abord nous écrivons
    \begin{equation}
        n^3=-1+7(n+1)-6(n+1)(n+2)+(n+1)(n+2)(n+3).
    \end{equation}
    Nous avons 
    \begin{equation}
        \sum_{n=0}^{\infty}(n+1)x^n=\left( \sum_{n=0}^{\infty}x^{n+1} \right)'=\left( \frac{1}{ 1-x }-1 \right)'=\frac{1}{ (x-1)^2 }.
    \end{equation}
    De la même façon,
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \sum_n (n+1)(n+2)x^n&=\left( \sum x^{n+2} \right)''=\frac{ -2 }{ (x-1)^3 }\\
            \sum_n (n+1)(n+2)(n+3)x^n=\frac{ 6 }{ (x-1)^4 }.
        \end{align}
    \end{subequations}
    En remettant tout ensemble nous obtenons
    \begin{equation}
        \sum_{n=0}^{\infty}n^3x^n=-\frac{1}{ 1-x }+\frac{ 7 }{ (x-1)^2 }+\frac{ 12 }{ (x-1)^3 }+\frac{ 6 }{ (x-1)^4 }.
    \end{equation}

    Nous pouvons vérifier ce résultat en traçant les deux courbes et en remarquant qu'elles coïncident.
\begin{verbatim}
----------------------------------------------------------------------
| Sage Version 4.7.1, Release Date: 2011-08-11                       |
| Type notebook() for the GUI, and license() for information.        |
----------------------------------------------------------------------
sage: n=var('n')
sage: S(x)=sum(  [ n**3*x**n for n in range(0,30)  ]   )
sage: f(x)=-1/(1-x)+7/((x-1)**2)+12/((x-1)**3)+6/( (x-1)**4  )
sage: S(0.1)
0.214906264288980
sage: f(0.1)
0.214906264288981
sage: f.plot(-0.5,0.5)+S.plot(-0.5,0.5)
\end{verbatim}

\end{example}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Les sommes du type \texorpdfstring{$ \sum_nx^n/P(n)$}{P}}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Si \( P(n)\) a des racines entières, nous pouvons le décomposer en fractions simples et utiliser la somme
\begin{equation}
    \sum_{n=1}^{\infty}\frac{ x^n }{ n }=-\ln(1-x).
\end{equation}
Nous avons par exemple
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{ n+1 }x^n&=\frac{1}{ x }\sum_{n=0}\frac{ x^{n+1} }{ n+1 }\\
        &=\frac{1}{ x }\sum_{n=1}^{\infty}\frac{ x^n }{ n }=-\frac{ \ln(1-x) }{ x }.
    \end{align}
\end{subequations}
Notez le changement de point de départ de la somme au passage.

Autre exemple :
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \sum_{n=0}^{\infty}\frac{ x^n }{ n+3 }&=\frac{1}{ x^3 }\left( \sum_{n=1}^{\infty}\frac{ x^n }{ n }-x-\frac{ x^2 }{ 2 } \right)\\
        &=-\frac{ \ln(x-1) }{ x^3 }-\frac{1}{ x^2 }-\frac{1}{ 2x }.
    \end{align}
\end{subequations}

Si le polynôme possède des racines non entières, les choses se compliquent. 

\begin{example}
Calculons
\begin{equation}
    \sum_{n=0}^{\infty}\frac{ x^n }{ 2n+1 }.
\end{equation}
Si \( x\geq\), en posant \( t=\sqrt{x}\) nous trouvons
\begin{equation}
    \sum_{n=0}^{\infty}\frac{ x^n }{ 2n+1 }=\frac{1}{ t }\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ t^{2n+1} }{ 2n+1 }.
\end{equation}
Étudions
\begin{equation}
    H(t)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ t^{2n+1} }{ 2n+1 }.
\end{equation}
Nous avons 
\begin{equation}     \label{EqBuPjcM}
    H'(t)=\sum_{n=0}^{\infty}t^{2n}=\sum_{n=0}(t^2)^n=\frac{1}{ 1-t^2 }.
\end{equation}
Une primitive de cette fonction est
\begin{equation}
    \frac{ 1 }{2}\ln\left| \frac{ t+1 }{ t-1 } \right|.
\end{equation}
En \( t=0\), cette fonction vaut \( 0\) qui est la bonne valeur. Donc nous avons bien
\begin{equation}
    H(t)=\frac{ 1 }{2}\ln\left| \frac{ t+1 }{ t-1 } \right|.
\end{equation}

Notons que ce que l'équation \eqref{EqBuPjcM} nous dit est que \( H(t)\) est une primitive de \( 1/(1-t^2)\). Il faut choisir la bonne primitive en fixant une valeur.





Nous avons donc
\begin{equation}
    \sum_{n=0}^{\infty}\frac{ x^n }{ 2n+1 }=\frac{ 1 }{2\sqrt{x}}\ln\left| \frac{ \sqrt{x}+1 }{ \sqrt{x}-1 } \right| 
\end{equation}
pour \( x>0\). Nous devons encore trouver ce que cela vaut pour \( x<0\).

    Nous posons successivement \( X=-x\) puis \( g(X)=f(-X)\). Ce que nous devons calculer est
    \begin{equation}
        g(t)=\frac{1}{ t }\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ (-1)^nt^{2n+1} }{ 2n+1 }.
    \end{equation}
    Si nous posons
    \begin{equation}
        h(t)=\sum \frac{ (-1)^nt^{2n+1} }{ 2n+1 },
    \end{equation}
    alors
    \begin{equation}
        h'(t)=\sum (-1)^nt^{2n}=\sum (-t^2)^n=\frac{1}{ 1+t^2 },
    \end{equation}
    par conséquent \( h(t)=\arctan(t)\) (cela avait déjà été déduit à l'envers dans l'exemple \ref{ExwobBAW}).

    Au final
    \begin{equation}        \label{EqIHlDjG}
        f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ x^n }{ 2n+1 }=\begin{cases}
            \frac{ 1 }{2\sqrt{x}}\ln\left| \frac{ \sqrt{x}+1 }{ \sqrt{x}-1 } \right|     &   \text{si \( x>0\)}\\
            \frac{ \arctan(\sqrt{-x}) }{ \sqrt{-x} }    &    \text{si \( x<0\)}\\
            1   &\text{si \( x=0\)}.
        \end{cases}
    \end{equation}
    Notons qu'elle est continue en zéro à gauche et à droite.

\end{example}

\begin{example}
Nous considérons l'exemple suivant :
\begin{equation}
    f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ x^n }{ 3n+2 }.
\end{equation}
Nous posons \( t=\sqrt[3]{x}\), et nous substituons :
\begin{equation}
    \frac{ x^n }{ 3n+2 }=\frac{ t^{3n} }{ 3n+2 }=\frac{1}{ t^2 }\frac{ t^{3n+2} }{ 3n+2 }.
\end{equation}
Nous devons étudier la fonction
\begin{equation}
    g(t)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{ t^{3n+2} }{ 3n+2 }
\end{equation}
Nous avons
\begin{equation}
    g'(t)=\sum_{n=0}t^{3n+1}=t\sum_{n=0}t^{3n}=\frac{ t }{ 1-t^3 }.
\end{equation}
Notons que \( g(0)=0\). 
\end{example}

\begin{example}
    Calculer le nombre
    \begin{equation}        \label{EqgUyKYe}
        \sum_{n=0}^{\infty}\frac{ (-1)^n }{ 2n+1 }.
    \end{equation}
    Nous aurions envie de dire que cela est \( f(-1)\) pour la fonction \( f\) donnée en \eqref{EqIHlDjG}. Le problème est que le rayon de convergence de \( f\) étant \( 1\), rien n'est garantit quand au fait que la fonction y soit continue en \( x=-1\). En particulier nous devons justifier le fait que
    \begin{equation}
        \lim_{x\to -1} \sum_n\frac{ x^n }{ 2n+1 }=\lim_{x\to -1} \frac{1}{ \sqrt{-x} }\arctan(\sqrt{-x}).
    \end{equation}
    Ce qui nous sauve est le critère d'Abel radial (théorème \ref{ThoLUXVjs}). En effet la série
    \begin{equation}        \label{EqAFrXRB}
        \sum\frac{ r^n }{ 2n+1 }
    \end{equation}
    étant convergente avec \( r=-1\), la série correspondante est continue sur \( \mathopen[ -1 , 0 \mathclose]\). Nous pouvons donc calculer la série \eqref{EqgUyKYe} en posant \( x=-1\) dans \eqref{EqIHlDjG} :
    \begin{equation}       
        \sum_{n=0}^{\infty}\frac{ (-1)^n }{ 2n+1 }=\frac{ \pi }{ 4 }.
    \end{equation}

    Note : la série \eqref{EqAFrXRB} ne converge pas avec \( r=1\). La fonction \( f\) n'est pas continue en \( x=1\).
\end{example}

\begin{example}     \label{ExGxzLlP}
    Nous avons
    \begin{equation}
        \sum_{n=1}^{\infty}nx^{n-1}=\frac{1}{ (1-x)^2 }.
    \end{equation}
    En effet si nous désignons par \( f\) la somme à gauche, nous trouvons que \( f=g'\) avec
    \begin{equation}
        g(x)=\sum_{n=1}^{\infty}x^n.
    \end{equation}
    Nous savons par ailleurs que \( g(x)=1/(1-x)\). Par conséquent
    \begin{equation}
        f(x)=\left( \frac{1}{ 1-x } \right)'=\frac{1}{ (1-x)^2 }.
    \end{equation}
\end{example}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Sage, primitives et logarithme complexe}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\label{PgpXBuBh}

Attention : Sage pourrait nous induire en erreur si nous n'y prenions pas garde. En effet ce que vous ne savez pas mais que Sage sait, c'est que
\begin{equation}
    \ln(-1)=i\pi.
\end{equation}
Par conséquent Sage se permet de donner des primitives sans valeurs absolues dans le logarithme :
\begin{verbatim}
sage: f(x)=1/x
sage: f.integrate(x)
x |--> log(x)
\end{verbatim}
La primitive à laquelle on s'attend d'habitude est \( \ln(| x |)\). Ici la réponse est correcte parce que si \( x\) est négatif nous avons
\begin{equation}
    \ln(x)=\ln\big( (-1)| x | \big)=\ln(-1)+\ln(| x |).
\end{equation}
Cette fonction est donc décalée de la primitive usuelle seulement de la constante \( \ln(-1)\).

Un exemple plus élaboré :
\begin{verbatim}
sage: h(x)=1/(1-x**2)
sage: H=h.integrate(x)
sage: H
x |--> -1/2*log(x - 1) + 1/2*log(x + 1)
sage: H(0)
-1/2*I*pi
\end{verbatim}
    



\begin{example}
Encore une fois il faut faire attention en demandant la primitive à Sage :
\begin{verbatim}
----------------------------------------------------------------------
| Sage Version 4.7.1, Release Date: 2011-08-11                       |
| Type notebook() for the GUI, and license() for information.        |
----------------------------------------------------------------------
sage: f(x)=x/(1-x**3)
sage: F=f.integrate(x)
sage: F(0)
-1/3*I*pi - 1/3*sqrt(3)*arctan(1/3*sqrt(3))
\end{verbatim}
Cette fois la primitive proposée diffère de celle qu'on cherche de la constante complexe
\begin{equation}
    -\frac{ \pi }{ 3 }i.
\end{equation}
Mais il y a pire si nous voulons tracer. Nous voudrions définir la fonction \( F_2(x)=F(x)-F(0)\). Mathématiquement c'est bien de cette fonction que nous parlons, mais :
\begin{verbatim}
sage: F2(x)=F(x)-F(0)
sage: F2(x)
1/3*I*pi - 1/3*sqrt(3)*arctan(1/3*(2*x + 1)*sqrt(3)) + 
    +1/3*sqrt(3)*arctan(1/3*sqrt(3)) - 1/3*log(x - 1) + 1/6*log(x^2 + x + 1)
sage: F2.plot(x,-0.1,0.1)
verbose 0 (4101: plot.py, generate_plot_points) WARNING: When plotting, failed to evaluate function at 200 points.
verbose 0 (4101: plot.py, generate_plot_points) Last error message: 'unable to simplify to float approximation'
\end{verbatim}
Il refuse de tracer. Pourquoi ? La partie complexe de l'expression de \( F_2\) est mathématiquement nulle, mais elle est en deux parties :
\begin{equation}
    \frac{ \pi }{ 3 }+\text{la partie imaginaire de} -\frac{1}{ 3 }\ln(x-1).
\end{equation}
Lorsque Sage tente de tracer, il donne à \( x\) un certain nombre de valeurs et calcule une \emph{valeur approchée} de \( \ln(x-1)\). Cette dernière ne se simplifie pas avec le nombre \emph{exact} \( \pi/3\). Sage reste donc avec une partie imaginaire qu'il ne peut pas tracer.

Notez la nuance :
\begin{verbatim}
sage: ln(-0.1)
-2.30258509299405 + 3.14159265358979*I
sage: ln(-1/10)
I*pi + log(1/10)
\end{verbatim}
Du coup nous avons aussi
\begin{verbatim}
sage: F2(-0.1)
1/3*I*pi - 1/3*sqrt(3)*arctan(0.266666666666667*sqrt(3)) 
    + 1/3*sqrt(3)*arctan(1/3*sqrt(3)) - 0.0474885065133152 - 1.04719755119660*I
\end{verbatim}

\end{example}



%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Théorie de la mesure}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Pour la théorie de la mesure, voir entre autres \cite{FubiniBMauray,ProbaDanielLi}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Espaces mesurables et mesurés}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Si \( \Omega\) est un ensemble, un ensemble \( \tribA\) de sous-ensembles de \( \Omega\) est une \defe{tribu}{tribu} si
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \Omega\in\tribA\);
        \item
            \( \complement A\in A\) pour tout \( A\in\tribA\);
        \item
            si \( (A_i)_{i\in I}\) est un ensemble au plus dénombrable d'éléments de \( \tribA\), alors \( \sup_{n\geq 1}A_n=\bigcup_{i\in I}A_i\in\tribA\).
    \end{enumerate}
    Le couple \( (\Omega,\tribA)\) est alors un \defe{espace mesuré}{espace!mesuré}.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Une tribu est stable par intersections au plus dénombrables.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( (A_i)_{i\in I}\) une famille au plus dénombrable d'éléments de la tribu \( \tribA\). Nous devons prouver que \( \bigcap_{i\in I}A_i\) est également un élément de \( \tribA\). Pour cela nous passons au complémentaire :
    \begin{equation}
        \complement\left( \bigcap_{i\in I}A_i \right)=\bigcup_{i\in I}\complement A_i.
    \end{equation}
    La définition d'une tribu implique que le membre de droite est un élément de la tribu. Par stabilité d'une tribu par complémentaire, l'ensemble \( \bigcap_{i\in I}A_i\) est également un élément de la tribu.
\end{proof}

La tribu que nous utiliserons toujours dans \( \eR^d\) est la tribu des \defe{boréliens}{boréliens}, notée \( \Borelien(\eR^d)\), qui est la tribu engendrée par les ouverts de \( \eR^d\). Une fonction \( f\colon (\Omega,\tribA)\to (\eR^d,\Borelien(\eR^d))\) est \defe{borélienne}{borélienne} si pour tout \( \mO\in\Borelien\), \( f^{-1}(\mO)\in\tribA\).

\begin{definition}
    Une \defe{\wikipedia{en}{Measure_space}{mesure}}{mesure} sur l'espace mesurable \( (\Omega,\tribA)\) est une application \( \mu\colon \tribA\to \eR\cup\{ \infty \}\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \mu(A)\geq 0\) pour tout \( A\in\tribA\);
        \item
            \( \mu(\emptyset)=0\);
        \item
            \( \mu\left( \bigcup_{i=0}^{\infty}A_i\right)=\sum_{i=0}^{\infty}\mu(A_i)\) si les \( A_i\) sont des éléments de \( \tribA\) deux à deux disjoints.
    \end{enumerate}
    Une mesure est \defe{\( \sigma\)-finie}{mesure!$\sigma$-finie} si il existe une suite croissante (pour l'inclusion) d'éléments \( (E_n)_{n\in\eN}\) de la tribu, tous de mesure finie et tels que \( \Omega=\bigcup_{n\in \eN}E_n\). Si la mesure est $\sigma$-finie, nous disons que l'espace \( (\Omega,\tribA,\mu)\) est un espace mesuré $\sigma$-fini.
\end{definition}

\begin{example}
    La mesure de Lebesgue sur \( \eR^n\) est \( \sigma\)-finie parce que les boules de rayon \( n\) forment un ensemble dénombrable d'ensembles de mesures finies dont l'union est évidemment tout \( \eR^n\).

    L'intervalle \( I=\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\) muni de la tribu de toutes ses parties et de la mesure de comptage n'est pas un espace mesuré \( \sigma\)-fini.
\end{example}

\begin{definition}
    Une application entre espace mesurés
    \begin{equation}
        f\colon (\Omega,\tribA)\to (\Omega',\tribA')
    \end{equation}
    est \defe{mesurable}{mesurable!application} si pour tout \( B\in\tribA'\), l'ensemble \( f^{-1}(B)\) est dans \( \tribA\).
\end{definition}

Si \( \mu\) est une mesure sur \( \eR^d\), une fonction \( f\colon \eR^d\to \eR\) est une \defe{densité}{densité d'une mesure} si pour tout \( A\subset\eR^d\) nous avons
\begin{equation}
    \mu(A)=\int_Af(x)dx
\end{equation}
où \( dx\) est la mesure de Lebesgue.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Mesure produit}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}      \label{DefTribProfGfYTuR}
    Si \( \tribA\) et \( \tribB\) sont deux tribus sur deux ensembles \( \Omega_1\) et \( \Omega_2\), nous définissons la \defe{tribu produit}{tribu!produit} \( \tribA\otimes\tribB\) comme étant la tribu engendrée par 
    \begin{equation}
        \{ A\times B\tq A\in\tribA,B\in\tribB \}.
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{theorem}\index{mesure!produit}
    Soient \( \mu_i\) des mesures $\sigma$-finies sur \( (\Omega_i,\tribA_i)\) (\( i=1,2\)). Il existe une et une seule mesure, notée \( \mu_1\otimes \mu_2\), sur \( (\Omega_1\times\Omega_2,\tribA_1\otimes\tribA_2)\) telle que
    \begin{equation}
        (\mu_1\otimes\mu_2)(A_1\times A_2)=\mu_1(A_1)\mu_2(A_2)
    \end{equation}
    pour tout \( A_1\in \tribA_1\) et \( A_2\in\tribA_2\).
\end{theorem}
Une preuve peut être trouvée dans \cite{FubiniBMauray}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Intégrale par rapport à une mesure}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Une fonction \( f\colon (\Omega,\tribA)\to (\Omega',\tribA')\) est \defe{mesurable}{mesurable!fonction} si 
\begin{equation}
    f^{-1}(E)\in\tribA
\end{equation}
pour tout \( E\in\tribA'\).


Une mesure \( \mu\) sur un espace mesurable \( (\Omega,\tribA)\) permet de définir une fonctionnelle linéaire sur l'ensemble des fonctions mesurables \( \Omega\to \eR\). Cette fonctionnelle linéaire est l'intégrale que nous allons définir à présent.

D'abord nous considérons les fonction \defe{simples}{simple!fonction}\index{fonction!simple}, c'est à dire les fonctions de la forme
\begin{equation}
    f=\sum_{i=1}^Na_i\caract_{E_i}
\end{equation}
où \( a_i\in\eR\) tandis que les \( E_i\) sont des ensembles \( \mu\)-mesurables. Si \( Y\in \tribA\) nous définissons
\begin{equation}
    \int_Yfd\mu=\sum_ia_i\mu(Y\cap E_i).
\end{equation}
Pour une fonction \( \mu\)-mesurable générale \( f\colon \Omega\to \mathopen[ 0 , \infty \mathclose]\) nous définissons l'intégrale de \( f\) sur \( Y\) par
\begin{equation}        \label{EqDefintYfdmu}
    \int_Yfd\mu=\sup\Big\{ \int_Yhd\mu\,\text{où \( h\) est une fonction simple et mesurable telle que \( 0\leq h\leq f\)} \Big\}.
\end{equation}
Maintenant nous définissons
\begin{equation}
    \mu(f)=\int_{\Omega}f
\end{equation}
si \( f\) est une fonction mesurable sur \( \Omega\).

\begin{remark}
    Dans \( \eR^d\), quasiment toutes les fonctions et ensembles sont mesurables. En effet la construction d'ensembles non mesurables demande obligatoirement l'utilisation de l'axiome du choix; de tels ensembles doivent être construits «exprès pour». Il y a très peu de chances pour que vous tombiez sur un ensemble non mesurable de \( \eR^d\) sans que vous ne vous en rendiez compte.

    Par exemple la variable aléatoire 
    \begin{equation}
        X(\omega)=\begin{cases}
            \frac{1}{ \omega }    &   \text{si $ \omega\neq 0$}\\
            \infty    &    \text{$\omega=0$}.
        \end{cases}
    \end{equation}
    est mesurable, mais non intégrable.
\end{remark}

\begin{lemma}   \label{Lemfobnwt}
    Soit \( f\) une fonction mesurable positive ou nulle telle que
    \begin{equation}
        \int_{\Omega}fd\mu=0.
    \end{equation}
    Alors \( f=0\) \( \mu\)-presque partout.
\end{lemma}

\begin{proof}
    L'ensemble des points \( x\in\Omega\) tels que \( f(x)\neq 0\) peut s'écrire comme une union dénombrable disjointe :
    \begin{equation}
        \{ x\in\Omega\tq f(x)\neq 0 \}=\bigcup_{i=0}^{\infty}E_i
    \end{equation}
    avec
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            E_0&=\{ x\in\Omega\tq f(x)>1 \}\\
            E_i&=\{ x\in\Omega\tq \frac{1}{ i+1 }\leq f(x)<\frac{1}{ i } \}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Si un des ensembles \( E_i\) est de mesure non nulle, alors nous pouvons considérer la fonction simple \( h(x)=\frac{1}{ i+1 }\mtu_{E_i}\) dont l'intégrale sur \( \Omega\) est strictement positive. Par conséquent le supremum de la définition \eqref{EqDefintYfdmu} est strictement positif.

    Nous savons donc que \( \mu(E_i)=0\) pour tout \( i\). Étant donné que la mesure d'une union disjointe dénombrable est égale à la somme des mesures, nous avons
    \begin{equation}
        \mu\{ x\in\Omega\tq f(x)\neq 0 \}=0,
    \end{equation}
    ce qui signifie que \( f\) est nulle \( \mu\)-presque partout.
\end{proof}

\begin{corollary}   \label{CorjLYiSm}
    Soit \( f\) une fonction mesurable sur l'espace mesuré \( (\Omega,\tribA,\mu)\) telle que
    \begin{equation}
        \int_{\Omega}f\mtu_{f>0}d\mu=0.
    \end{equation}
    Alors \( f\leq 0\) presque partout.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Nous avons l'égalité d'ensembles
    \begin{equation}
        \{ f\mtu_{f>0}\neq 0 \}=\{ \mtu_{f>0}\neq 0 \}.
    \end{equation}
    Mais lemme \ref{Lemfobnwt} implique que \( f\mtu_{f>0}\) est nulle presque partout, c'est à dire que la mesure de l'ensemble du membre de gauche est nulle par conséquent
    \begin{equation}
        \mu\{ \mtu_{f>0}\neq 0 \}=0.
    \end{equation}
    Cela signifie que la fonction \( f\) est presque partout négative ou nulle.
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemPfHgal}
    Soit \( f\) une fonction telle que \( | f(x)|\leq g(x) \) pour tout \( x\in\Omega\). Si \( g\) est intégrable, alors \( f\) est intégrable.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous décomposons \( f\) en parties positives et négatives :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            A_+&=\{ x\in\Omega\tq f(x)>0 \}\\
            A_-&=\{ x\in\Omega\tq f(x)<0 \}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Nous posons \( f_+(x)=f(x)\mtu_{A_+}\) et \( f_-(x)=f(x)\mtu_{A_-}\). Nous avons \( f=f_+-f_-\) et
    \begin{equation}
        \int_{\Omega}f=\int_{A_+}f+\int_{A_-}f
    \end{equation}
    parce que \( \Omega=A_+\cup A_-\cup\{ x\in\Omega\tq f(x)=0 \}\). Si \( \varphi\) est une fonction simple qui majore \( f_+\) nous avons
    \begin{equation}
        \varphi(x)=\sum_{k}a_k\mtu_{E_k}(x)\leq f(x)\mtu_{A_+}(x)\leq g(x).
    \end{equation}
    Par conséquent le supremum qui définit \( \int f_+\) est inférieur au supremum qui définit \( \int g\). La fonction \( f_+\) est donc intégrable. La même chose est valable pour la fonction \( f_-\).
\end{proof}

\begin{proposition} \label{PropWBavIf}
    Soit \( f\) une fonction positive \( \tribA\)-mesurable et bornée. Alors \( f\) est limite ponctuelle croissante de fonction simples.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \sigma_n=\{ a_0=0,\ldots, a_{r_n}=n \}\) une subdivision de \( \mathopen[ 0 , n \mathclose]\) en intervalles de taille plus petites que \( 1/n\) choisis de sorte que \( \sigma_{n-1}\subset\sigma_{n}\), et
    \begin{equation}
        f_n(x)=\begin{cases}
            0    &   \text{si \( f(x)>n\)}\\
            a_i    &    \text{sinon}
        \end{cases}
    \end{equation}
    où \( a_i\) est le plus grand élément de \( \sigma_n\) inférieur à \( f(x)\). La fonction \( f_n\) est simple et nous avons pour tout \( x\)
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} f_n(x)=f(x)
    \end{equation}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Mesure dominée}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soient \( \mu\) et \( \nu\) deux mesures sur le même espace \( \Omega\) et la même tribu \( \tribA\). Nous disons que la mesure \( \mu\) est \defe{dominée}{dominée!mesure}\cite{PersoFeng} par \( \nu\) si pour tout ensemble mesurable \( A\), \( \nu(A)=0\) implique \( \mu(A)=0\).

La mesure \( \mu\) est \defe{portée}{portée!mesure} par l'ensemble \( E\in\tribA\) si pour tout \( A\in\tribA\), 
\begin{equation}
    \mu(A)=\mu(A\cap E).
\end{equation}

Nous écrivons que \( \mu\perp\nu\)\nomenclature[Y]{\( \mu\perp\nu\)}{mesures perpendiculaires} si il existe un ensemble \( E\in\tribA\) tel que \( \mu\) soit porté par \( E\) et \( \nu\) soit porté par \( \complement E\).

\begin{theorem}[Radon-Nikodym]\index{Radon-Nikodym}
    Soient \( \mu\) et \( m\) deux mesures \( \sigma\)-finies sur un espace métrisable \( (\Omega,\tribA)\).
    \begin{enumerate}
        \item
            Il existe un unique couple de mesures \( \mu_1\) et \( \mu_2\) telles que
            \begin{enumerate}
                \item
                    \( \mu=\mu_1+\mu_2\)
                \item
                    \( \mu_1\) est dominé par \( m\)
                \item
                    \( \mu_2\perp m\).
            \end{enumerate}
            Dans ce cas, les mesures \( \mu_1\) et \( \mu_2\) sont positives et \( \sigma\)-finies.
        \item
            À égalité \(  m\)-presque partout près, il existe une unique fonction mesurable positive \( f\) telle que pour tout mesurable \( A\),
            \begin{equation}
                \mu_1(A)=\int_Ad\mu_1=\int_{\Omega}\mtu_Afd m.
            \end{equation}
        \item
            À égalité \( m\)-presque partout près, il existe une unique fonction positive mesurable \( h\) telle que \( \mu_1=hm\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}
Une démonstration est donné dans \cite{NikoLi}.

\begin{corollary}   \label{CorZDkhwS}
    Si \( \mu\) es une mesure \( \sigma\)-finie dominée par la mesure \( \sigma\)-finie \( m\), alors \( \mu\) possède une unique fonction de densité.
\end{corollary}

\begin{corollary}       \label{CorDomDens}
    Soient \( \mu\) et \( m\), deux mesures positives \( \sigma\)-finies sur \( (\Omega,\tribA)\). Alors \( m\) domine \( \mu\) si et seulement si \( \mu\) possède une densité par rapport à \( m\).
\end{corollary}
 
\begin{proof}
    Si \( \mu\) est dominée par \( m\), alors la décomposition \( \mu=\mu+0\) satisfait le théorème de Radon-Nikodym. Par conséquent il existe une fonction \( f\) telle que
    \begin{equation}
        \mu(A)=\int_Afdm.
    \end{equation}
    Cette fonction est alors une densité pour \( \mu\) par rapport à \( m\).

    Pour la réciproque, nous supposons que \( \mu\) a une densité \( f\) par rapport à \( m\), et que \( A\) est une ensemble de \( m\)-mesure nulle :
    \begin{equation}
        m(A)=\int_{\Omega}\mtu_Adm=0.
    \end{equation}
    Cela signifie que la fonction \( \mtu_A\) est \( m\)-presque partout nulle. La fonction produit \( \mtu_Af\) est également nulle \( m\)-presque partout, et par conséquent
    \begin{equation}
        \mu(A)=\int_{\Omega}\mtu_Afdm=0.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{probleme}
    Est-ce que la démonstration de cela ne demande pas la convergence monotone d'une façon ou d'une autre ?
\end{probleme}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Changement de variables dans une intégrale}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem} \label{ThomFeRCi}
    Soit \( \mO\) un ouvert de \( \eR^n\) et \( \mO'\) un ouvert de \( \eR^m\). Soit \( \varphi\colon \mO\to \mO'\) un difféomorphisme \( C^1\). Si \( f\colon \mO\to \eR\) est une fonction mesurable, positive et intégrable, alors
    \begin{equation}
        \int_{\mO}f(u)du=\int_{\mO'}f\big( \varphi^{-1}(v) \big)| J_{\varphi^{-1}}(v) |dv.
    \end{equation}
\end{theorem}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Théorème de Fubini}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{theorem}[Fubini-Tonelli]\index{Funibi-Tonelli}\index{théorème!Fubini-Tonelli}
    Soient \( (\Omega_i,\tribA_i,\mu_i)\) des espaces mesurés $\sigma$-finis. Si
    \begin{equation}
        f\colon \Omega_1\times\Omega_2\to \mathopen[ 0 , \infty \mathclose]
    \end{equation}
    est mesurable pour \( \mu_1\otimes \mu_2\), alors
    \begin{enumerate}
        \item
            Les fonctions
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    x&\mapsto\int_{\Omega_2}f(x,y)d\mu_2(y)\\
                    y&\mapsto\int_{\Omega_2}f(x,y)d\mu_1(x)
                \end{align}
            \end{subequations}
            sont mesurables
        \item
            Nous avons la formule pratique
            \begin{equation}
                \int_{\Omega_1\times\Omega_2}fd(\mu_1\otimes\mu_2)=\int_{\Omega_1}\left( \int_{\Omega_2}f(x,y)d\mu_2(y) \right)d\mu_1(x)
                =\int_{\Omega_2}\left( \int_{\Omega_1}f(x,y)d\mu_1(x) \right)d\mu_2(y).
            \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}     \label{ThoFubinioYLtPI}
    Soient \( \mu_i\) des mesures \( \sigma\)-finies sur les espaces mesurables \( (\Omega_i,\tribA_i)\) ($i=1,2$). Nous considérons une fonction \( f\colon \Omega_1\otimes\Omega_2\to \eR,\eC\) qui soit mesurable pour la tribu \( \tribA_1\otimes \tribA_2\) et intégrable pour la mesure \( \mu_1\otimes \mu_2\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            La fonction \( x\mapsto f(x,y)\) est \( \mu_1\)-intégrable pour presque tout \( y\) (par rapport à \( \mu_2\)).
        \item
            La fonction
            \begin{equation}
                y\mapsto\int_{\Omega_1}f(x,y)d\mu_1(x)
            \end{equation}
            est \( \mu_2\)-intégrable. 
        \item
            Nous avons la formule de Fubini
            \begin{equation}
                \int_{\Omega_1\times\Omega_2}fd(\mu_1\otimes\mu_2)=\int_{\Omega_2}\left( \int_{\Omega_1}f(x,y)d\mu_1(x)\right)d\mu_2(y).
            \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{example}
    Nous montrons que le théorème ne tient pas si une des deux mesures n'est pas \( \sigma\)-finie. Soit \( I=\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\). Nous considérons l'espace mesuré
    \begin{equation}
        (I,\Borelien(I),\lambda)
    \end{equation}
    où \( \Borelien(I)\) est la tribu des boréliens sur \( I\) et \( \lambda\) est la mesure de Lebesgue (qui est $\sigma$-finie). D'autre part nous considérons l'espace mesuré
    \begin{equation}
        (I,\partP(I),m)
    \end{equation}
    où \( \partP(I)\) est l'ensemble des parties de \( I\) et \( m\) est la mesure de comptage. Cette dernière n'est pas $\sigma$-finie parce que les seuls ensembles de mesure finie pour la mesure de comptage sont des ensembles finis, or une union dénombrable d'ensemble finis ne peut pas recouvrir l'intervalle \( I\).

    Nous allons montrer que dans ce cadre, l'intégrale de la fonction indicatrice de la diagonale sur \( I^2\) ne vérifie pas le théorème de Fubini. Étant donné que \( \Borelien(I)\subset\partP(I)\) nous avons
    \begin{equation}
        \Borelien(I^2)\subset\Borelien(I)\otimes\partP(I).
    \end{equation}
    Soit \( \Delta=\{ (x,x)\tq x\in I \}\). La fonction
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            g\colon I^2&\to \eR \\
            (x,y)&\mapsto x-y 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est continue et \( \Delta=g^{-1}(\{ 0 \})\) est donc fermé dans \( I^2\). L'ensemble \( \Delta\) est donc un borélien de \( I^2\) et par conséquent un élément de la tribu \( \Borelien(I)\otimes\partP(I)\). La fonction indicatrice \( \mtu_{\Delta}\) est alors mesurable pour l'espace mesuré
    \begin{equation}
        (I\times I,\Borelien(I)\otimes\partP(I),\lambda\otimes m).
    \end{equation}
    Pour \( x\) fixé nous avons
    \begin{equation}
        \mtu_{\Delta}(x,y)=\begin{cases}
            1    &   \text{si \( y= x\)}\\
            1    &    \text{si \( y\neq x\)}
        \end{cases}=\mtu_{\{ x \}}(y),
    \end{equation}
    et donc
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            A_1&=\int_I\left( \int_I\mtu_{\Delta}(x,y)dm(y) \right)d\lambda(x)\\
            &=\int_I\left( \int_I\mtu_{\{ x \}}(y)dm(y) \right)d\lambda(x)\\
            &=\int_I\Big( m(\{ x \}) \Big)d\lambda(x)\\
            &=\int_I 1d\lambda(x)\\
            &=1.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Par contre le support de \( \mtu_{\Delta}\) étant de mesure nulle pour la mesure de Lebesgue, nous avons
    \begin{equation}
        \int_I\mtu_{\Delta}(x,y)d\lambda(x)=0
    \end{equation}
    et par conséquent
    \begin{equation}
        A_2=\int_I\left( \int_I\mtu_{\Delta}(x,y)d\lambda(x) \right)dm(y)=0.
    \end{equation}
    Nous voyons donc que le théorème de Fubini ne s'applique pas.
\end{example}

L'énoncé suivant est le théorème de Fubini pour les fonctions réelles.
\begin{theorem}[Théorème de Fubini]     \label{ThoTKZKwP}
    Soit \( \phi\colon \eR^2\to \eR\) une fonction borélienne sur \( \eR^2\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            Pour tout \( x\in \eR\), la fonction \( y\mapsto \phi(x,y)\) est borélienne et pour tout \( y\in \eR\), la fonction \( x\mapsto \phi(x,y)\) est également borélienne.
        \item
            les fonctions
            \begin{equation}
                \begin{aligned}[]
                    x\mapsto\int_{\eR}| \phi(x,y) |&&\text{et}&&y\mapsto\int_{\eR}| \phi(x,y) |
                \end{aligned}
            \end{equation}
            sont boréliennes en tant que fonctions \( \eR\to \mathopen[ 0 , \infty \mathclose]\).
    \end{enumerate}
    
    De plus, si nous avons
    \begin{equation}
        \int_{\eR}\left( \int_{\eR}| \phi(x,y) |dy \right)dx<\infty
    \end{equation}
    ou
    \begin{equation}
        \int_{\eR}\left( \int_{\eR}| \phi(x,y) |dx \right)dy<\infty
    \end{equation}
    alors \( \phi\in L^1(\eR^2)\), les fonctions
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            x\mapsto\int_{\eR}\phi(x,y)dy&&\text{et}&&y\mapsto\int_{\eR}\phi(x,y)dx
        \end{aligned}
    \end{equation}
    définissent des éléments de \( L^1(\eR)\). De plus nous avons la formule
    \begin{equation}
        \int_{\eR}\left( \int_{\eR}\phi(x,y)dy \right)dx=\int_{\eR}\left( \int_{\eR}\phi(x,y)dx \right)dy=\iint_{\eR^2}\phi(x,y)dxdy.
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{example} \label{ExrgMIni}
    Le théorème de Fubini est utilisé dans le calcul de l'intégrale gaussienne
    \begin{equation}
        G=\int_{\eR} e^{-x^2}dx.
    \end{equation}
    Par symétrie nous pouvons nous contenter de calculer
    \begin{equation}
        G_+=\int_0^{\infty} e^{-x^2}dx.
    \end{equation}
    L'astuce est de passer par l'intermédiaire
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            H&=\int_{\eR^+\times\eR^+} e^{-(x^2+y^2)}dxdy       \label{EqIntFausasub}\\
            &=\int_{\eR^+}\left( \int_{\eR^+} e^{-x^2} e^{-y^2}dx \right)dy\\
            &=\left( \int_I e^{-x^2} dx\right)^2\\
            &=G_+^2
        \end{align}
    \end{subequations}
    L'intégrale \eqref{EqIntFausasub} se calcule en passant aux coordonnées polaires et le résultat est \( H=\frac{ \pi }{ 4 }\). Nous avons alors \( G=\frac{ \sqrt{\pi} }{ 2 }\) et
    \begin{equation}
        \int_{\eR} e^{-x^2}=\sqrt{\pi}.
    \end{equation}
\end{example}

\begin{example} \label{ExempInversSumIntFub}
    Le théorème de Fubini-Tonelli nous permet également d'inverser des sommes et des séries. En effet une somme n'est rien d'autre qu'une intégrale pour la mesure de comptage :
    \begin{equation}
        \sum_{n=0}^{\infty}a_n=\int_{\eN}a_ndm(n).
    \end{equation}
    Considérons une suite de fonctions \( f_n\colon \eR^d\to \eR\) \emph{positives}, la quantité
    \begin{equation}    \label{EqAcalculParFubIntSum}
        I=\sum_{n=0}^{\infty}\int_{\eR^n}f_n(x)dx
    \end{equation}
    et les espaces mesurés \( (\eN,\partP(\eN),m)\), \( (\eR^n,\Borelien(\eR^n),\lambda)\) où \( \lambda\) est la mesure de Lebesgue. En écrivant la formule \eqref{EqAcalculParFubIntSum}, nous supposons que pour chaque \( n\), la fonction \( f_n\) est intégrable sur \( \eR^d\) et que le résultat soit sommable. Nous pouvons la récrire sous la forme
    \begin{equation}
        \int_{\eN}\left( \int_{\eR^n}f(n,x)dx \right)dm(n)
    \end{equation}
    avec la notation évidente \( f(n,x)=f_n(x)\). Prouvons que la fonction \( f\colon \eN\times\eR^d\to \eR\) ainsi définie est une fonction mesurable pour l'espace mesuré
    \begin{equation}
        \big( \eN\times\eR^d,\partP(\eN)\otimes\Borelien(\eR^d),m\otimes\lambda \big).
    \end{equation}
    Si \( A\subset\eR\), nous avons
    \begin{equation}
        f^{-1}(A)=\bigcup_{n\in\eN}\{ n \}\times f_n^{-1}(A).
    \end{equation}
    Chacun des ensembles dans l'union appartient à la tribu \( \partP(\eN)\times\Borelien(\eR^d)\) tandis que les tribus sont stables sous les unions dénombrables. La fonction \( f\) est donc mesurable. La fonction \( f\) est donc mesurable. Comme nous avons supposé que \( f\) était positive, le théorème de Fubini-Tonelli s'applique et nous avons
    \begin{equation}
        I=\int_{\eR^d}\left( \int_{\eN}f(n,x)dm(n) \right)dx=\int_{\eR^d}\sum_{n\in \eN}f_n(x)dx.
    \end{equation}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Fonctions définies par une intégrale}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Supposons $A\subset\eR^m$  et $B\subset\eR^n$ compact. Nous considérons $f(x,t)\colon A\times B\to \eR$ une fonction bornée sur $A\times B$ et intégrable par rapport à $t$ pour tout $x\in A$. Soit $F\colon A\to \eR$ définie par
\begin{equation}
	F(x)=\int_Bf(x,t)dt.
\end{equation}

Nous nous demandons dans quel cas l'intégrale
\begin{equation}
    F(x)=\int_{\Omega}f(x,\omega)d\omega
\end{equation}
définit une fonction \( F\) qui soit continue. Nous demandons que \( f(x,\omega)\) soit continue en \(x\) et intégrable par rapport à \( \omega\). Alors \( F\) sera continue en \( x\) si soit \( f\) est majorée par une fonction ne dépendant pas de \( x\) (théorème \ref{ThoKnuSNd}), soit si l'intégrale est uniformément convergente (théorème \ref{ThotexmgE}).

\begin{theorem} \label{ThoKnuSNd}
    Soit \( (\Omega,\mu)\) est un espace mesuré, soit \( x_0\in \eR\) et \( f\colon \eR\times \Omega\to \eR\). Nous supposons que
    \begin{enumerate}
        \item
            La fonction \( f(x,.)\) est dans \( L^1(\Omega,\mu)\) pour tout \( x \in \eR\).
        \item
            La fonction \( f(.,\omega)\) est continue en \( x_0\) pour tout \( \omega\in\Omega\).
        \item       \label{ItemNAuYNG}
            Il existe une fonction \( G\in L^1(\Omega)\) telle que
            \begin{equation}
                | f(x,\omega) |\leq G(\omega)
            \end{equation}
            pour tout \( x\in \eR\).
    \end{enumerate}
    Alors la fonction 
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            F\colon \eR&\to \eR \\
            x&\mapsto \int_{\Omega}f(x,\omega)d\mu(\omega) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est continue en \( x_0\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( (x_n)\) une suite convergente vers \( x_0\). Nous considérons la suite de fonctions \( f_n(\omega)=f(x_n,\omega)\) pour qui nous pouvons utiliser le théorème de la convergence dominée (théorème \ref{ThoConvDomLebVdhsTf}) pour obtenir
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \lim_{n\to \infty} F(x_n)&=\lim_{n\to \infty} \int_{\Omega}f(x_n,\omega)d\mu(\omega)\\
            &=\int_{\Omega}\lim_{n\to \infty} f(x_n,\omega)d\mu(\omega)\\
            &=\int_{\Omega}f(x,\omega)d\mu(\omega)\\
            &=F(x).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Nous avons utilisé la continuité de \( f(.,\omega)\).
\end{proof}

Soit \( (\Omega,\mu)\) un espace mesuré. Nous disons que l'intégrale
\begin{equation}
    \int_{\Omega}f(x,\omega)d\mu(\omega)
\end{equation}
\defe{converge uniformément}{convergence!uniforme!intégrale} si pour tout \( \epsilon>0\), il existe un compact \( K_0\) tel que pour tout compact \( K\) tel que \( K_0\subset K\) nous avons
\begin{equation}
    \left| \int_{\Omega\setminus K}f(x,\omega)d\mu(\omega) \right| \leq \epsilon.
\end{equation}
Le point important est que le choix de \( K_0\) ne dépend pas de \( x\).

\begin{lemma}       \label{LemOgQdpJ}
    Soit
    \begin{equation}
        F(x)=\int_{\Omega}f(x,\omega)d\mu(\omega),
    \end{equation}
    une intégrale uniformément convergente. Pour chaque \( k\in \eN\) nous considérons un compact \( K_k\) tel que
    \begin{equation}
        \left| \int_{\Omega\setminus K_k}f(x,\omega)d\mu(\omega) \right| \leq\frac{1}{ k }.
    \end{equation}
    Alors la suite de fonctions \( F_k\) définie par
    \begin{equation}
        F_k(x)=\int_{K_k}f(x,\omega)d\mu(\omega)
    \end{equation}
    converge uniformément vers \( F\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \big| F_k(x)-F(x) \big|&=\left| \int_{K_k}f(x,\omega)d\mu(\omega)-\int_{\Omega}f(x,\omega)d\mu(\omega) \right| \\
            &=| \int_{\Omega\setminus K_k}f(x,\omega)d\mu(\omega) |\\
            &\leq \frac{1}{ k }.
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proof}

Si nous avons un peu de compatibilité entre la topologie et la mesure, alors nous pouvons utiliser l'uniforme convergence d'une intégrale pour obtenir la continuité d'une fonction définie par une intégrale.

\begin{theorem} \label{ThotexmgE}
    Soit \( (\Omega,\mu)\) un espace topologique mesuré tel que tout compact est de mesure finie. Soit une fonction \( f\colon \eR\times \Omega\to \eR\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            Pour chaque \( x\in \eR\), la fonction \( f(x,.)\) est \( L^1(\Omega,\mu)\).
        \item
            Pour chaque \( \omega\in \Omega\), la fonction \( f(.,\omega)\) est continue en \( x_0\).
        \item
            L'intégrale
            \begin{equation}
                F(x)=\int_{\Omega}f(x,\omega)d\mu(\omega)
            \end{equation}
            est uniformément convergente.
    \end{enumerate}
    Alors la fonction \( F\) est continue en \( x_0\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous reprenons les notations du lemme \ref{LemOgQdpJ}. Les fonctions
    \begin{equation}
        F_k(x)=\int_{K_k}f(x,\omega)d\mu(\omega)
    \end{equation}
    existent parce que les fonctions \( f(x,.)\) sont dans \( L^1(\Omega)\). Montrons que les fonctions \( F_k\) sont continues. Soit une suite \( x_k\to x_0\) nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} F_k(x_n)=\lim_{n\to \infty} \int_{K_k}f(x_n,\omega)d\mu(\omega).
    \end{equation}
    Nous pouvons inverser la limite et l'intégrale en utilisant le théorème de la convergence dominée. Pour cela, la fonction \( f(x_n,\omega)\) étant continue sur le compact \( K_k\), elle y est majorée par une constante. Le fait que les compacts soient de mesure finie (hypothèse) implique que les constantes soient intégrales sur \( K_k\). Le théorème de la convergence dominée implique alors que
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} F_k(x_n)=\int_{K_k}\lim_{n\to \infty} f(x_n,\omega)d\mu(\omega)=\int_{K_k}f(x_0,\omega)d\mu(\omega)=F_k(x_0).
    \end{equation}
    Nous avons utilisé le fait que \( f(.,\omega)\) était continue en \( x_0\).

    Le lemme \ref{LemOgQdpJ} nous indique alors que la convergence \( F_k\to F\) est uniforme. Les fonctions \( F_k\) étant continues, la fonction \( F\) est continue.
\end{proof}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Continuité}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}		\label{ThoInDerrtCvUnifFContinue}
    Nous considérons \( F(x)=\int_a^{\infty}f(x,t)dt\). Si \( f\) est continue sur $[\alpha,\beta]\times[a,\alpha[$ et l'intégrale converge uniformément, alors $F(x)$ est continue.
\end{theorem}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
					\subsection{Critères de convergence uniforme}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Afin de tester l'uniforme convergence d'une intégrale, nous avons le \defe{critère de Weierstrass}{Critère!Weierstrass}:
\begin{theorem}		\label{ThoCritWeiIntUnifCv}
Soit $f(x,t)\colon [\alpha,\beta]\times[a,\infty[ \to \eR$, une fonction dont la restriction à toute demi-droite $x=cst$ est mesurable. Si $| f(x,t) |< \varphi(t)$ et $\int_a^{\infty}\varphi(t)dt$ existe, alors l'intégrale
\begin{equation}
	\int_0^{\infty}f(x,t)dt
\end{equation}
est uniformément convergente.
\end{theorem}

Le théorème suivant est le \defe{critère d'Abel}{Critère!Abel pour intégrales} :
\begin{theorem}		\label{ThoAbelIntUnif}
	Supposons que $f(x,t)=\varphi(x,t)\psi(x,t)$ où $\varphi$ et $\psi$ sont bornée et intégrables en $t$ au sens de Riemann sur tout compact $[a,b]$, $b\geq a$. Supposons que :
	\begin{enumerate}
		\item $| \int_a^{T}\varphi(x,t)dt |\leq M$ où $M$ est indépendant de $T$ et de $x$,
		\item $\psi(x,t)\geq 0$,
		\item pour tout $x\in[\alpha,\beta]$, $\psi(x,t)$ est une fonction décroissante de $t$,
		\item les fonctions $x\mapsto \psi(x,t)$ convergent uniformément vers $0$ lorsque $t\to\infty$.
	\end{enumerate}
	Alors l'intégrale
	\begin{equation}
		\int_a^{\infty}f(x,t)dt
	\end{equation}
	est uniformément convergente.
\end{theorem}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Dérivation sous l'intégrale}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Une question classique est la dérivation par rapport à \( x\) d'une fonction du type
\begin{equation}
    F(x)=\int f(x,t)dt.
\end{equation}

\begin{theorem}
		Supposons $f$ continue et sa dérivée partielle $\frac{ \partial f }{ \partial x }$ continue sur $[\alpha,\beta]\times[a,\alpha[$. Supposons que $F(x)=\int_a^{\infty}f(x,t)dt$ converge et que $\int_a^{\infty}\frac{ \partial f }{ \partial x }dt$ converge uniformément. Alors $F$ est $C^1$ sur $[\alpha,\beta]$ et 
		\begin{equation}
			\frac{ dF }{ dx }=\int_a^{\infty}\frac{ \partial f }{ \partial x }dt.
		\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proposition}		\label{PropDerrSSIntegraleDSD}
Supposons $A\subset\eR^m$ ouvert et $B\subset\eR^n$ compact. Si pour un $i\in\{ i,\ldots,n \}$, la dérivée partielle $\frac{ \partial f }{ \partial x_i }$ existe dans $A\times B$ et est continue, alors $\frac{ \partial F }{ \partial x_i }$ existe dans $A$, est continue et
\begin{equation}
	\frac{ \partial F }{ \partial x_i }=\int_B\frac{ \partial f }{ \partial x_i }(x,t)dt,
\end{equation}
l'égalité signifie que l'on peut \og dériver sous le signe intégral\fg.
\end{proposition}

Il existe divers théorèmes qui répondent à ces questions. Dans notre cadre nous utiliserons le suivant.
\begin{theorem}     \label{ThoDerSousIntegrale}
    Soit \( A\) un ouvert de \( \eR\) et \( \Omega\), un espace mesuré. Soit une fonction \( f\colon A\times \Omega\to \eR\) et
    \begin{equation}
        F(x)=\int_{\Omega}f(x,\omega)d\omega.
    \end{equation}
    Nous supposons les points suivants.
    \begin{enumerate}
        \item
            La fonction \( f\) est mesurable en tant que fonction \( A\times\Omega\to \eR\). Pour chaque \( x\in A\), la fonction \( f(x,\cdot)\) est intégrable sur \( \Omega\).
        \item
            Pour presque tout \( \omega\in\Omega\), la fonction \( f(x,\omega)\) est une fonction absolument continue de \( x\).
        \item
            La fonction \( \frac{ \partial f }{ \partial x }\) est localement intégrable, c'est à dire que pour tout \( \mathopen[ a , b \mathclose]\subset A\),
            \begin{equation}
                \int_a^b\int_{\Omega}\left| \frac{ \partial f }{ \partial x }(x,\omega) \right| d\omega\,dx<\infty.
            \end{equation}
    \end{enumerate}
    Alors la fonction \( F\) est absolument continue et pour presque tout \( x\in A\), la dérivée est donné par
    \begin{equation}
        \frac{ d }{ dx }\int_{\Omega}f(x,\omega)d\omega=\int_{\Omega}\frac{ \partial f }{ \partial x }(x,\omega)d\omega.
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proposition}		\label{PropDerrFnAvecBornesFonctions}
Soit $f(x,t)$ une fonction continue sur $[\alpha,\beta]\times[a,b]$, telle que $\frac{ \partial f }{ \partial x }$ existe et soit continue sur $]\alpha,\beta[\times[a,b]$. Soient $\varphi(x)$ et $\psi(x)$, des fonctions continues de $[\alpha,\beta]$ dans $\eR$ et admettant une dérivée continue sur $]\alpha,\beta [$. Alors la fonction
\begin{equation}
	F(x)=\int_{\varphi(x)}^{\psi(x)}f(x,t)dt
\end{equation}
admet une dérivée continue sur $]\alpha,\beta[$ et
\begin{equation}	\label{EqFormDerrFnAvecBorneNInt}
	\frac{ dF }{ dx }=\int_{\varphi(x)}^{\psi(x)}\frac{ \partial f }{ \partial x }(x,t)dt+f\big( x,\psi(x) \big)\cdot\frac{ d\psi }{ dx }- f\big( x,\varphi(x) \big)\cdot\frac{ d\varphi }{ dx }.
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proposition}[Innégalité de Hölder]       \label{ProptYqspT}
    Soit \( \Omega\) un espace mesuré et \( 1\leq p\), \( q\leq\infty\) satisfaisant \( \frac{1}{ p }+\frac{1}{ q }=1\). Soient \( f\in L^p(\Omega)\), \( g\in L^q(\Omega)\). Alors le produit \( fg\) est dans \( L^1(\Omega)\) et nous avons
    \begin{equation}
        \| fg \|_1\leq \| f \|_p\| g \|_q.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{remark}      \label{RemNormuptNird}
    Dans le cas d'un espace de probabilité, la fonction constante \( g=1\) appartient à \( L^p(\Omega)\). En prenant \( p=q=2\) nous obtenons
    \begin{equation}
        \| f \|_1\leq\| f \|_2.
    \end{equation}
\end{remark}

L'exemple qui suit doit pouvoir être rendu rigoureux en utilisant des distributions correctement.
\begin{example} \label{ExfYXeQg}
    Si \( g\) est une fonction continue, la fonction suivante est une primitive de \( g\) :
    \begin{equation}
        \int_0^xf(t)dt=\int_0^{\infty}f(t)\mtu_{t<x}(t)dt.
    \end{equation}
    Nous nous proposons de justifier le fait que ce soit bien une primitive de \( g\) en considérant la fonction
    \begin{equation}
        f(t,x)=g(t)\mtu_{t<x}(t).
    \end{equation}
    Nous posons
    \begin{equation}
        F(x)=\int_0^{\infty}f(x,t)dt,
    \end{equation}
    et nous calculons \( F'\) en permutant la dérivée et l'intégrale\footnote{Ceci n'est pas rigoureux : il faudrait avoir un théorème à propos de distributions qui permet de la faire}. D'abord,
    \begin{equation}
        f(t,x)=\begin{cases}
            g(t)    &   \text{si \( t\in \mathopen[ 0 , x \mathclose]\)}\\
            0    &    \text{sinon.}
        \end{cases}
    \end{equation}
    La dérivée de \( f\) par rapport à \( x\) est donnée par la distribution
    \begin{equation}
        \frac{ \partial f }{ \partial x }(t_0,x_0)=g(t_0)\delta(t_0-x_0).
    \end{equation}
    Donc
    \begin{equation}
        F'(x_0)=<int_0^{\infty}\frac{ \partial f }{ \partial x }(t,x_0)dt=\int_0^{\infty}g(t)\delta(t-x_0)=g(x_0),
    \end{equation}
    comme attendu.
\end{example}

