% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2015-2016
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\chapter{Mathématique générale pour le starter SVT (Besançon)}

Contributeurs :
\begin{description}
    \item[L'équipe SVT] Rédaction de la plupart des exercices.
    \item[Laurent Claessens] \LaTeX, corrections et publication
    \item[Carlotta Donadello] \LaTeX, corrections
    \item[Pauline Klein] détectrice de coquilles.
\end{description}

Nous avons effectué une certaine «classification» des exercices en y ajoutant des petits symboles.
\begin{enumerate}
	\item Le symbole \minsyndical\ marque les exercices à faire à tout prix. Il faut les faire tous.
	\item Le symbole \boringexo\ signifie que l'exercice ne va en principe pas apporter de nouvelles techniques. Ces exercices sont à faire après avoir fait les exercices de type \minsyndical, si on a encore des doutes.
	\item Le symbole \coolexo\ indique que l'exercice sera plus difficile et qu'il vaut mieux l'éviter avant d'avoir bien compris les exercices de type \minsyndical.
	\item Le symbole \mortelexo\ est appliqué aux exercices qui sont des compléments de la matière, mais qui ne sont pas à faire de façon obligatoire.
\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Théorie}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\input{theorieSVT}

%%%%%%%%% Fonctions %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Rappels : exponentielles et logarithmes}
\input{rappelsLog}

\section{Exponentielles et logarithmes}
\input{TD0}

\section{Fonctions et graphes}
\input{TD1}

\section{Limites du côté de l'infini}
\Exo{SVT-0001}
\Exo{TD3-0003}

\section{Limite de suites}
\input{TD3}

\section{Étude de fonctions, première partie}
\Exo{TD2-1}
\Exo{TD2A-2}
\Exo{TD2B_1}       
\Exo{TD2-2}

\section{Étude de fonctions, suite}
\Exo{TD4-0001}
\Exo{TD4-0002}
\Exo{TD4-0003}
\Exo{TD4-0004}
\Exo{TD4-0005}

\section{Intégration}
\input{TD5}

\section{Équations différentielles}
\input{TD6A}

\section{Révisions}
\input{TD_revisions}

\section{Anciennes interrogations}
\input{Anciennes_interros}
