% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2008-2017
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Déterminants}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SecGYzHWs}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Formes multilinéaires alternées}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%  Lire http://www.les-mathematiques.net/phorum/read.php?2,302266

\begin{definition}\index{déterminant!forme linéaire alternée}
    Soit \( E\), un \( \eK\)-espace vectoriel. Une forme linéaire \defe{alternée}{forme linéaire!alternée}\index{alternée!forme linéaire} sur \( E\) est une application linéaire \( f\colon E\to \eK\) telle que \( f(v_1,\ldots, v_k)=0\) dès que \( v_i=v_j\) pour certains \( i\neq j\).
\end{definition}

\begin{lemma}   \label{LemHiHNey}
    Une forme linéaire alternée est antisymétrique. Si \( \eK\) est de caractéristique différente de \( 2\), alors une forme antisymétrique est alternée.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( f\) une forme alternée; quitte à fixer toutes les autres variables, nous pouvons travailler avec une \( 2\)-forme et simplement montrer que \( f(x,y)=-f(y,x)\). Pour ce faire nous écrivons
    \begin{equation}
        0=f(x+y,x+y)=f(x,x)+f(x,y)+f(y,x)+f(y,y)=f(x,y)+f(y,x).
    \end{equation}
    
    Pour la réciproque, si \( f\) est antisymétrique, alors \( f(x,x)=-f(x,x)\). Cela montre que \( f(x,x)=0\) lorsque \( \eK\) est de caractéristique différente de deux.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{GQolaof}] \label{ProprbjihK}
    Soit \( E\), un \( \eK\)-espace vectoriel de dimension \( n\), où la caractéristique de \( \eK\) n'est pas deux. L'espace des \( n\)-formes multilinéaires alternées sur \( E\) est de \( \eK\)-dimension \( 1\).
\end{proposition}
\index{groupe!permutation}
\index{groupe!et géométrie}
\index{espace!vectoriel!dimension}
\index{rang}
\index{déterminant}
\index{dimension!\( n\)-formes multilinéaires alternées}

\begin{proof}
    Soit \( \{ e_i \}\), une base de \( E\) et \( f\colon E\to \eK\) une \( n\)-forme linéaire alternée, puis \( (v_1,\ldots, v_n)\) des vecteurs de \( E\). Nous pouvons les écrire dans la base
    \begin{equation}
        v_j=\sum_{i=1}^n\alpha_{ij}e_i
    \end{equation}
    et alors exprimer \( f\) par
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f(v_1,\ldots, v_n)&=f\big( \sum_{i_1=1}^n\alpha_{1i_1}e_{i_1},\ldots, \sum_{i_n=1}^n\alpha_{ni_n}e_{i_n} \big)\\
            &=\sum_{i,j}\alpha_{1i_1}\ldots \alpha_{ni_n}f(e_{i_1},\ldots, e_{i_n}).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Étant donné que \( f\) est alternée, les seuls termes de la somme sont ceux dont les \( i_k\) sont tous différents, c'est à dire ceux où \( \{ i_1,\ldots, i_n \}=\{ 1,\ldots, n \}\). Il y a donc un terme par élément du groupe des permutations \( S_n\) et
    \begin{equation}
        f(v_1,\ldots, v_n)=\sum_{\sigma\in S_n}\alpha_{\sigma(1)1}\ldots \alpha_{\sigma(n)n}f(e_{\sigma(1)},\ldots, e_{\sigma(n)}).
    \end{equation}
    En utilisant encore une fois le fait que la forme \( f\) soit alternée, \( f=f(e_1,\ldots, e_n)\Pi\) où
    \begin{equation}
        \Pi(v_1,\ldots, v_n)=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma)\alpha_{\sigma(1)1}\ldots \alpha_{\sigma(n)n}.
    \end{equation}
    Pour rappel, la donnée des \( v_i\) est dans les nombres \( \alpha_{ij}\).
    
    L'espace des \( n\)-formes alternées est donc \emph{au plus} de dimension \( 1\). Pour montrer qu'il est exactement de dimension \( 1\), il faut et suffit de prouver que \( \Pi\) est alternée. Par le lemme \ref{LemHiHNey}, il suffit de prouver que cette forme est antisymétrique\footnote{C'est ici que joue l'hypothèse sur la caractéristique de \( \eK\).}. 

    Soient donc \( v_1,\ldots, v_n\) tels que \( v_i=v_j\). En posant \( \tau=(1i)\) et \( \tau'=(2j)\) et en sommant sur \( \sigma\tau\tau'\) au lieu de \( \sigma\), nous pouvons supposer que \( i=1\) et \( j=2\). Montrons que \( \Pi(v,v,v_3,\ldots, v_n)=0\) en tenant compte que \( \alpha_{i1}=\alpha_{i2}\) :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \Pi(v,v,v_3,\ldots, v_n)&=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma)\alpha_{\sigma(1)1}\alpha_{\sigma(2)2}\alpha_{\sigma(3)3}\ldots \alpha_{\sigma(n)n}\\
            &=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma\tau)\alpha_{\sigma\tau(1)1}\alpha_{\sigma\tau(2)2}\alpha_{\sigma\tau(3)3}\ldots \alpha_{\sigma\tau(n)n}&\text{où } \tau=(12)\\
            &=-\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma)\alpha_{\sigma(1)1}\alpha_{\sigma(2)2}\alpha_{\sigma(3)3}\ldots \alpha_{\sigma(n)n} \\
            &=-\Pi(v,v,v_3,\ldots, v_n).
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemcDOTzM}
    Soit \( \eK\) un corps fini autre que \( \eF_2\)\quext{Je ne comprends pas très bien à quel moment joue cette hypothèse.}, soit un groupe abélien \( M\) et un morphisme \( \varphi\colon \GL(n,\eK)\to M\). Alors il existe un unique morphisme \( \delta\colon \eK^*\to M\) tel que \( \varphi=\delta\circ\det\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    D'abord le groupe dérivé de \( \GL(n,\eK)\) est \( \SL(n,\eK)\) parce que les éléments de \( D\big( \GL(n,\eK) \big)\) sont de la forme \( ghg^{-1}h^{-1}\) dont le déterminant est \( 1\).
    
    De plus le groupe \( \SL(n,\eK)\) est normal dans \( \GL(n,\eK)\). Par conséquent \( \GL(n,\eK)/\SL(n,\eK)\) est un groupe et nous pouvons définir l'application relevée
    \begin{equation}
        \tilde \varphi\colon \frac{ \GL(n,\eK) }{ \SL(n,\eK) }\to M
    \end{equation}
    vérifiant \( \varphi=\tilde \varphi\circ\pi\) où \( \pi\) est la projection. 

    Nous pouvons faire la même chose avec l'application
    \begin{equation}
        \det\colon \GL(n,\eK)\to \eK^*
    \end{equation}
    qui est un morphisme de groupes dont le noyau est \( \SL(n,\eK)\). Cela nous donne une application
    \begin{equation}
        \tilde \det\colon \frac{ \GL(n,\eK) }{ \SL(n,\eK) }\to \eK^*
    \end{equation}
    telle que \( \det=\tilde \det\circ\pi\). Cette application \( \tilde \det\) est un isomorphisme. En effet elle est surjective parce que le déterminant l'est et elle est injective parce que son noyau est précisément ce par quoi on prend le quotient. Par conséquent \( \tilde \det \) possède un inverse et nous pouvons écrire
    \begin{equation}
        \varphi=\tilde \varphi\circ\tilde \det^{-1}\circ\tilde \det\circ\pi.
    \end{equation}
    État donné que \( \tilde \det\circ\pi=\det\), nous avons alors \( \varphi=\delta\circ\det\) avec \( \delta=\tilde \varphi\circ\tilde \det^{-1}\). Ceci conclut la partie existence de la preuve.

    En ce qui concerne l'unicité, nous considérons \( \delta'\colon \eK^*\to M\) telle que \( \varphi=\delta'\circ\det\). Pour tout \( u\in \GL(n,\eK)\) nous avons \( \delta'(\det(u))=\varphi(u)=\delta(\det(u))\). L'application \( \det\) étant surjective depuis \( \GL(n,\eK)\) vers \( \eK^*\), nous avons \( \delta'=\delta\).
\end{proof}

\begin{theorem}
    Soit \( p\geq 3\) un nombre premier et \( V\), un \( \eF_p\)-espace vectoriel de dimension finie \( n\). Pour tout \( u\in\GL(V)\) nous avons
    \begin{equation}
        \epsilon(u)=\left(\frac{\det(u)}{p}\right).
    \end{equation}
\end{theorem}
Ici \( \epsilon\) est la signature de \( u \) vue comme une permutation des éléments de \( \eF_p\).

\begin{proof}
    Commençons par prouver que
    \begin{equation}
        \epsilon\colon \GL(V)\to \{ -1,1 \}.
    \end{equation}
    est un morphisme. Si nous notons \( \bar u\in S(V)\) l'élément du groupe symétrique correspondant à la matrice \( u\in \GL(V)\), alors nous avons \( \overline{ uv }=\bar u\circ\bar v\), et la signature étant un homomorphisme (proposition \ref{ProphIuJrC}), 
    \begin{equation}
        \epsilon(uv)=\epsilon(\bar u\circ\bar v)=\epsilon(\bar u)\epsilon(\bar v).
    \end{equation}
    Par ailleurs \( \{ -1,1 \}\) est abélien, donc le lemme \ref{LemcDOTzM} s'applique et nous pouvons considérer un morphisme \( \delta\colon \eF_p^*\to \{ -1,1 \}\) tel que \( \epsilon=\delta\circ\det\).

    Nous allons utiliser le lemme \ref{Lemoabzrn} pour montrer que \( \delta\) est le symbole de Legendre. Pour cela il nous faudrait trouver un \( x\in \eF_p^*\) tel que \( \delta(x)=-1\). Étant donné que \( \det\) est surjective, nous cherchons ce \( x\) sous la forme \( x=\det(u)\). Par conséquent nous aurions
    \begin{equation}
        \delta(x)=(\delta\circ\det)(u)=\epsilon(u),
    \end{equation}
    et notre problème revient à trouver une matrice \( u\in\GL(V)\) dont la permutation associée soit de signature \( -1\).

    Soit \( n=\dim V\); en conséquence de la proposition \ref{PropHfrNCB}\ref{ItemiEFRTg}, l'espace \( \eE_q=\eF_{p^n}\) est un \( \eF_p\)-espace vectoriel de dimension \( n\) et est donc isomorphe en tant qu'espace vectoriel à \( V\). Étant donné que \( \eF_q\) est un corps fini, nous savons que \( \eF_q^*\) est un groupe cyclique à \( q-1\) éléments. Soit \( y\), un générateur de \( \eF_q^*\) et l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \beta\colon \eF_q&\to \eF_q \\
            x&\mapsto yx. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Cela est manifestement \( \eF_p\)-linéaire (ici \( y\) et \( x\) sont des classes de polynômes et \( \eF_p\) est le corps des coefficients). L'application \( \beta\) fixe zéro et à part zéro, agit comme le cycle
    \begin{equation}
        (1,y,y^2,\ldots, y^{q-2}).
    \end{equation}
    Nous savons qu'un cycle de longueur \( n\) est de signature \( (-1)^{n+1}\). Ici le cycle est de longueur \( q-1\) qui est pair (parce que \( p\geq 3\)) et par conséquent, l'application \( \beta\) est de signature \( -1\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Déterminant d'une famille de vecteurs}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous considérons un corps \( \eK\) et l'espace vectoriel \( E\) de dimension \( n\) sur \( \eK\).

\begin{definition}[Déterminant d'une famille de vecteurs\cite{MathAgreg}]\label{DEFooODDFooSNahPb}
    Le \defe{déterminant}{déterminant!d'une famille de vecteurs} \( (v_1,\ldots, v_n)\) dans la base \( B\) est l'élément de \( \eK\)
    \begin{equation}        \label{EQooOJEXooXUpwfZ}
        \det_{(e_1,\ldots, e_n)}(v_1,\ldots, v_n)=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma)\prod_{i=1}^ne^*_{\sigma(i)}(v_i)
    \end{equation}
    où la somme porte sur le groupe symétrique, \( \epsilon(\sigma)\) est la signature de la permutation \( \sigma\) et \( e_k^*\) est le dual de \( e_k\).

    Nous le notons \( \det_{(e_1,\ldots, e_n)}(v_1,\ldots, v_n)\).
\end{definition}

\begin{lemma}[\cite{MathAgreg}]     \label{LemJMWCooELZuho}
    Les propriétés du déterminant. Soit \( B\) une base de \( E\).
    \begin{enumerate}
        \item
            L'application \( \det_B\colon E^n\to \eK\) est \( n\)-linéaire et alternée.
        \item
            Pour toute base, \( \det_B(B)=1\).
        \item
            Le déterminant ne change pas si on remplace un vecteur par une combinaison linéaire des autres :
            \begin{equation}
                \det_B(v_1,\ldots, v_n)=\det_B\big( v_1+\sum_{s=2}^na_sv_s,v_2,\ldots, v_n \big).
            \end{equation}
        \item
            Si on permute les vecteurs,
            \begin{equation}
                \det_B(v_1,\ldots, v_n)=\epsilon(\sigma)\det_B(v_{\sigma(1)},\ldots, v_{\sigma(n)}).
            \end{equation}
        \item
            Si \( B'\) est une autre base :
            \begin{equation}        \label{EqAWICooBLTTOY}
                \det_B=\det_B(B')\det_{B'}
            \end{equation}
        \item
            Nous avons aussi la formule \( \det_{B}(B')\det_{B'}(B)=1\).
        \item\label{ItemDWFLooDUePAf}
            Les vecteurs \( \{ v_1,\ldots, v_n \}\) forment une base si et seulement si \( \det_B(v_1,\ldots, v_n)\neq 0\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Point par point.
    \begin{enumerate}
        \item
            En posant \( v_1=x_1+\lambda x_2\) nous avons
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    \det_B(x_1+\lambda x_2,v_2,\ldots, v_n)&=\sum_{\sigma}\epsilon(\sigma)\prod_{i=1}^ne^*_{\sigma(i)}(v_i)\\
                    &=\sum_{\sigma}\epsilon(\sigma)\Big( e^*_{\sigma(1)}(x_1+\lambda x_2) \Big)\prod_{i=2}^ne^*_{\sigma(i)}(v_i).
                \end{align}
            \end{subequations}
            À partir de là, la linéarité de \( e^*_{\sigma(1)}\) montre que \( \det_B\) est linéaire en son premier argument. Pour les autres argument, le même calcul tient.

            En ce qui concerne le fait d'être alternée, permuter \( v_k\) et \( v_l\) revient à calculer \( \det_B( v_{\sigma_{kl}(1)},\ldots, v_{\sigma_{kl}(n)} )\), c'est à dire changer la somme \( \sum_{\sigma}\) en \( \sum_{\sigma\circ\sigma_{kl}}\). Cela ajoute \( 1\) à \( \epsilon(\sigma)\) vu que l'on ajoute une permutation.
        \item
            Nous avons
            \begin{equation}
                \det_B(B)=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma)\prod_{i=1}^n\underbrace{e_{\sigma(i)}^*(e_i)}_{=\delta_{\sigma(i),i}}.
            \end{equation}
            Si \( \sigma\) n'est pas l'identité, le produit contient forcément un facteur nul. Il ne reste de la somme que \( \sigma=\id\) et le résultat est \( 1\).
        \item
            Vu que \( \det_B\) est linéaire en tous ses arguments, 
            \begin{equation}
                \det_B\big( v_1+\sum_{s=2}^na_sv_s,v_2,\ldots, v_n \big)=\det_B(v_1,\ldots, v_n)+\sum_{s=2}^na_s\det_B(v_s,v_2,\ldots, v_n).
            \end{equation}
            Chacun des termes de la somme est nul parce qu'il y a répétition de \( v_s\) parmi les arguments alors que la forme est alternée.
        \item
            Nous devons calculer \( \det_B(v_{\sigma(1)},\ldots, v_{\sigma(n)})\), et pour y voir plus clair nous posons \( w_i=v_{\sigma(i)}\). Alors :
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    \det_B(v_{\sigma(1)},\ldots, v_{\sigma(n)})&=\sum_{\sigma'}\epsilon(\sigma')\prod_{i=1}^ne^*_{\sigma'(i)}(w_i)\\
                    &=\sum_{\sigma'}\epsilon(\sigma')\prod_{i=1}^ne^*_{\sigma'(i)}(v_{\sigma(i)})\\
                    &=\sum_{\sigma'}\epsilon(\sigma')\prod_{i=1}^ne^*_{\sigma^{-1}\sigma'(i)}(v_i)\\
                    &=\sum_{\sigma'}\epsilon(\sigma\sigma')\prod_{i=1}^ne^*_{\sigma'(i)}(v_i)\\
                    &=\epsilon(\sigma)\det_B(v_1,\ldots, v_n).
                \end{align}
            \end{subequations}
            Justifications : nous avons d'abord modifié l'ordre des éléments du produit et ensuite l'ordre des éléments de la somme. Nous avons ensuite utilisé le fait que \( \epsilon\colon S_n\to \{ 0,1 \}\) était un morphisme de groupe (proposition \ref{ProphIuJrC}).
        \item
            Étant donné que l'espace des formes multilinéaires alternées est de dimension \( 1\), il existe un \( \lambda\in \eK\) tel que \( \det_B=\lambda\det_{B'}\). Appliquons cela à \( B'\) :
            \begin{equation}
                \det_B(B')=\lambda\det_{B'}(B'),
            \end{equation}
            donc \( \lambda=\det_B(B')\).
        \item
            Il suffit d'appliquer l'égalité précédente à \( B\) en nous souvenant que \( \det_B(B)=1\).
        \item
            Si \( B'=\{ v_1,\ldots, v_n \}\) est une base alors \( \det_B(B')\neq 0\), sinon il n'est pas possible d'avoir \( \det_B(B')\det_{B'}(B)=1\).

            À l'inverse, si \( B'\) n'est pas une base, c'est que \( \{ v_1,\ldots, v_n \}\) est liée par le théorème \ref{ThoMGQZooIgrXjy}\ref{ItemHIVAooPnTlsBi}. Il y a donc moyen de remplacer un des vecteurs par une combinaison linéaire des autres. Le déterminant s'annule alors.
    \end{enumerate}
\end{proof}

D'après la proposition \ref{ProprbjihK}, il existe une unique forme \( n\)-linéaire alternée égale à \( 1\) sur \( B\), et c'est \( \det_B\colon E^n\to \eK\).

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Déterminant d'un endomorphisme}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

L'interprétation géométrique du déterminant en termes d'aires et de volumes est donnée après la théorème \ref{ThoBVIJooMkifod}.

\begin{lemma}       \label{LEMooQTRVooAKzucd}
    Si \( f\colon E\to E\) est un endomorphisme, si \( B\) et \( B'\) sont deux bases, alors \( \det_B\big( f(B) \big)=\det_{B'}\big( f(B') \big)  \).
\end{lemma}

\begin{proof}
    L'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon E^n&\to \eK \\
            v_1,\ldots, v_n&\mapsto \det_B\big( f(v_1),\ldots, f(v_n) \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est \( n\)-linéaire et alternée; il existe donc \( \lambda\in \eK\) tel que \( \varphi=\lambda\det_B\). En appliquant cela à \( B\) :
    \begin{equation}
        \det_B\big( f(B) \big)=\lambda \det_B(B)=\lambda.
    \end{equation}
    Nous avons donc déjà prouvé que \( \lambda=\det_B\big( f(B) \big)\), c'est à dire
    \begin{equation}
        \det_B\big( f(v) \big)=\det_B\big( f(B) \big)\det_B(v).
    \end{equation}
    
    Nous allons maintenant introduire \( B'\) là où il y a du \( v\) en utilisant les formules \eqref{EqAWICooBLTTOY} :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \det_B\big( f(v) \big)&=\det_B(B')\det_{B'}\big( f(v) \big)\\
            \det_B(v)=\det_B(B')\det_{B'}(v).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Nous obtenons
    \begin{equation}
        \det_{B'}\big( f(v) \big)=\det_B\big( f(B) \big)\det_{B'}(v).
    \end{equation}
    Et on applique cela à \( v=B'\) :
    \begin{equation}
        \det_{B'}\big( f(B') \big)=\det_B\big( f(B) \big)\underbrace{\det_{B'}(B')}_{=1}.
    \end{equation}
\end{proof}

Cette proposition nous permet de définir le déterminant d'un endomorphisme de la façon suivante sans préciser la base.
\begin{definition}[\cite{MathAgreg}]        \label{DefCOZEooGhRfxA}
    Si \( f\colon E\to E\) est un endomorphisme, le \defe{déterminant}{déterminant!d'un endomorphisme} de \( f\) est
    \begin{equation}
        \det(f)=\det_B\big( f(B) \big)
    \end{equation}
\end{definition}

Couplé à la formule \ref{EQooOJEXooXUpwfZ}, nous pouvons écrire la formule pratique à utiliser le plus souvent. Si \( \{ e_i \}_{i=1,\ldots, n}\) est une base orthonormée de \( E\) et si \( f\colon E\to E\) est un endomorphisme,
\begin{equation}
    \det(f)=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\epsilon)\prod_{i=1}^n\langle e_{\sigma(i)}, f(e_i)\rangle.
\end{equation}
Et si vous avez tout suivi, vous aurez remarqué que les produits scalaires impliqués dans cette formule sont les éléments de la matrice de \( f\) dans la base \( \{ e_i \}\) parce que \( \langle e_i, f(e_j)\rangle \) est la composante \( i\) de l'image de \( e_j\) par \( f\). Si la matrice est composée en mettant en colonne les images des vecteurs de base, le compte est bon.

\begin{proposition}     \label{PropYQNMooZjlYlA}
    Principales propriétés géométriques du déterminant d'un endomorphisme.
    \begin{enumerate}
        \item   \label{ItemUPLNooYZMRJy}
            Si \( f\) et \( g\)  sont des endomorphismes, alors \( \det(f\circ g)=\det(f)\det(g)\).
        \item       \label{ITEMooNZNLooODdXeH}
            L'endomorphisme \( f\) est un automorphisme\footnote{Endomorphisme inversible, définition \ref{DEFooOAOGooKuJSup}.} si et seulement si \( \det(f)\neq 0\).\index{déterminant!et inversibilité}
        \item   \label{ITEMooZMVXooLGjvCy}
            Si \( \det(f)\neq 0\) alors \( \det(f^{-1})=\det(f)^{-1}\).
        \item       \label{ItemooPJVYooYSwqaE}
            L'application \( \det\colon \GL(E)\to \eK\setminus\{ 0 \}\) est un morphisme de groupe.
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Point par point.
    \begin{enumerate}
        \item
            Nous considérons l'application
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \varphi\colon E^n&\to \eK \\
                    v&\mapsto \det_B\big( f(v) \big). 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            Comme d'habitude nous avons \( \varphi(v)=\lambda\det_B(v)\). En appliquant à \( B\) et en nous souvenant que \( \det_B(B)=1\) nous avons
                $\det_B\big( f(B) \big)=\lambda$. Autrement dit :
                \begin{equation}
                    \lambda=\det(f).
                \end{equation}
            Calculons à présent \( \varphi\big( g(B) \big)\) : d'une part,
            \begin{equation}
                \varphi\big( g(B) \big)=\det_B\big( (f\circ g)(B) \big)
            \end{equation}
            et d'autre part,
            \begin{equation}
                \varphi\big( g(B) \big)=\lambda\det_B\big( g(B) \big)=\lambda\det(g)
            \end{equation}
            En égalisant et en reprenant la la valeur déjà trouvée de \( \lambda\),
            \begin{equation}
                \det\big(f\circ g)(B) \big)=\det(f)\det(g),
            \end{equation}
            ce qu'il fallait.
        \item
            Supposons que \( f\) soit un automorphisme. Alors si \( B\) est une base, \( f(B) \) est une base. Par conséquent \( \det(f)=\det_B\big( f(B) \big)\neq 0\) parce que \( f(B)\) est une base (lemme \ref{LemJMWCooELZuho}\ref{ItemDWFLooDUePAf}).

            Réciproquement, supposons que \( \det(f)\neq 0\). Alors si \( B\) est une base quelconque nous avons \( \det_B\big( f(B) \big)\neq 0\), ce qui est uniquement possible lorsque \( f(B)\) est une base. L'application \( f\) transforme donc toute base en une base et est alors un automorphisme d'espace vectoriel.
        \item
            Vu que le déterminant de l'identité est \( 1\) et que \( f\) est inversible, \( 1=\det(f\circ f^{-1})=\det(f)\det(f^{-1})\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Déterminant d'une matrice}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La proposition \ref{PROPooCESFooGOZBNI} nous assure que toute application linéaire possède une matrice associée (dans une base). Vu de la matrice, voici quelque conséquences de la proposition \ref{PropYQNMooZjlYlA}.
\begin{proposition}
    Quelques propriétés du déterminant vu de la matrice.
    \begin{enumerate}
        \item
            Si on permute deux lignes ou deux colonnes d'une matrice, alors le déterminant change de signe.
        \item
            Si on multiplie une ligne ou une colonne d'une matrice par un nombre $\lambda$, alors le déterminant est multiplié par $\lambda$.
        \item
            Si deux lignes ou deux colonnes sont proportionnelles, alors le déterminant est nul.
        \item
            Si on ajoute à une ligne une combinaison linéaire des autres lignes, alors le déterminant ne change pas (idem pour les colonnes).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

Le déterminant d'une matrice et d'une application linéaire est la définition \ref{DefCOZEooGhRfxA}, et les principales propriétés algébriques sont données dans la proposition \ref{PropYQNMooZjlYlA}.

En dimension deux, le déterminant de la matrice
    $\begin{pmatrix}
        a    &   b    \\ 
        c    &   d    
    \end{pmatrix}$
est le nombre
\begin{equation}        \label{EQooQRGVooChwRMd}
     \det\begin{pmatrix}
         a   &   b    \\ 
         c   &   d    
     \end{pmatrix}=\begin{vmatrix}
          a  &   b    \\ 
        c    &   d    
    \end{vmatrix}=ad-cb.
\end{equation}
Ce nombre détermine entre autres le nombre de solutions que va avoir le système d'équations linéaires associé à la matrice.

Pour une matrice $3\times 3$, nous avons le même concept, mais un peu plus compliqué; nous avons la formule
\begin{equation}
    \det
    \begin{pmatrix}
        a_{11}    &   a_{12}    &   a_{13}    \\
        a_{21}    &   a_{22}    &   a_{23}    \\
        a_{31}    &   a_{32}    &   a_{33}    
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{vmatrix}
        a_{11}    &   a_{12}    &   a_{13}    \\
        a_{21}    &   a_{22}    &   a_{23}    \\
        a_{31}    &   a_{32}    &   a_{33}    
    \end{vmatrix}=
    a_{11}\begin{vmatrix}
        a_{22}  &   a_{23}    \\ 
        a_{32}    &   a_{33}    
    \end{vmatrix}-
    a_{12}\begin{vmatrix}
        a_{21}  &   a_{23}    \\ 
        a_{31}    &   a_{33}
    \end{vmatrix}+
    a_{13}\begin{vmatrix}
        a_{21}  &   a_{22}    \\ 
        a_{31}    &   a_{32}
    \end{vmatrix}.
\end{equation}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Déterminant de Vandermonde}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[\cite{fJhCTE}]  \label{PropnuUvtj}
    Le \defe{déterminant de Vandermonde}{déterminant!Vandermonde}\index{Vandermonde (déterminant)} est le polynôme en \( n\) variables donné par
    \begin{equation}
        V(T_1,\ldots, T_n)=\det\begin{pmatrix}
             1   &   1    &   \ldots    &   1    \\
             T_1   &   T_2    &   \ldots    &   T_n    \\
             \vdots   &   \ddots    &   \ddots    &   \vdots    \\ 
             T_1^{n-1}   &   T_2^{n-1}    &   \ldots    &   T_n^{n-1}     
         \end{pmatrix}=\prod_{1\leq i<j\leq n}(T_j-T_i).
    \end{equation}
    Notez que l'inégalité du milieu est stricte (sinon d'ailleurs l'expression serait nulle).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons le polynôme
    \begin{equation}
        f(X)=V(T_1,\ldots, T_{n-1},X)\in \big( \eK[T_1,\ldots, T_{n-1}] \big)[X].
    \end{equation}
    C'est un polynôme de degré au plus \( n-1\) en \( X\) et il s'annule aux points \( T_1,\ldots, T_{n-1}\). Par conséquent il existe \( \alpha\in \eK[T_1,\ldots, T_{n-1}]\) tel que
    \begin{equation}    \label{EqeVxRwO}
        f=\alpha(X-T_{n-1})\ldots(X-T_1).
    \end{equation}
    Nous trouvons \( \alpha\) en écrivant \( f(0)\). D'une part la formule \eqref{EqeVxRwO} nous donne
    \begin{equation}    \label{EqblwWMj}
        f(0)=\alpha(-1)^{n-1}T_1\ldots T_{n-1}.
    \end{equation}
    D'autre par la définition donne
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f(0)&=\det\begin{pmatrix}
                 1   &   \cdots    &   1    &   1    \\
                 T_1      &       &   T_{n-1}    &   0    \\
                 \vdots   &       &   \vdots    &   \vdots    \\ 
                 T_1^{n-1}   &   \cdots    &   T_{n-1}^{n-1}    &   0     
             \end{pmatrix}\\
             &=(-1)^{n-1}\det\begin{pmatrix}
                 T_1   &   \ldots    &   T_{n-1}    \\
                 \vdots   &   \ddots    &   \vdots    \\
                 T_1^{n-1}   &   \ldots    &   T_{n-1}^{n-1}
             \end{pmatrix}\\
             &=(-1)^{n-1}T_1\ldots T_{n-1}\det\begin{pmatrix}
                 1   &   \cdots    &   1    \\
                 \vdots   &   \ddots    &   \vdots    \\
                 T_1^{n-1}   &   \cdots    &   T_{n-1}^{n-1}
             \end{pmatrix}\\
             &=(-1)^{n-1}T_1\ldots T_{n-1}V(T_1,\ldots, T_{n-1})
        \end{align}
    \end{subequations}
    En égalisant avec \eqref{EqblwWMj}, nous trouvons \( \alpha=V(T_1,\ldots, T_{n-1})\), et donc
    \begin{equation}
        f=V(T_1,\ldots, T_{n-1})\prod_{j\leq n-1}(X-T_j)
    \end{equation}
    Enfin, une récurrence montre que
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            V(T_1,\ldots, T_n)&=f(T_n)\\
            &=V(T_1,\ldots, T_{n-1})\prod_{j\leq n-1}(T_n-T_j)\\
            &=\prod_{k\leq n}\prod_{j\leq k-1}(T_k-T_j)\\
            &=\prod_{1\leq j<k\leq n}(T_i-T_j).
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proof}

\begin{example}
    Le déterminant de Vandermonde (proposition \ref{PropnuUvtj}) est alterné, semi-symétrique et non symétrique. Le fait qu'il soit alterné est le fait qu'il soit un déterminant. Étant donné qu'il est alterné, il est semi-symétrique parce que sur \( A_n\), nous avons \( \epsilon=1\). Étant donné qu'il est alterné, il change de signe sous l'action des éléments impairs de \( S_n\) et n'est donc pas symétrique.
\end{example}

\begin{proposition}\index{action de groupe} \label{PropUDqXax}
    Un polynôme semi-symétrique \( f\in \eK[T_1,\ldots, T_n]\) se décompose de façon unique en
    \begin{equation}
        f=P+VQ
    \end{equation}
    où \( P\) et \( Q\) sont deux polynômes symétriques.
\end{proposition}
\index{groupe!permutation}
\index{polynôme!symétrique}

\begin{proof}

    Nous commençons par prouver l'unicité en montrant que si \( f=PVQ\) avec \( P\) et \( Q\) symétrique, alors \( P\) et \( Q\) sont donnés par des formules explicites en termes de \( f\).


    Si \( \sigma_1\) et \( \sigma_2\) sont deux permutations impaires de \( \{ 1,\ldots, n \}\), alors \( \sigma_1\cdot f=\sigma_2\cdot f\) parce que l'élément \( \sigma_2^{-1}\sigma_1\) est pair (proposition \ref{ProphIuJrC}), de telle sorte que \( \sigma_2^{-1}\sigma_1\cdot f=f\). Nous posons donc \( g=\tau\cdot f\) où \( \tau\) est une permutation impaire quelconque -- par exemple une transposition.

    Vu que \( V\) est alternée et que \( \tau\) est une transposition nous avons
    \begin{equation}
        g=\tau\cdot f=P-VQ.
    \end{equation}
    Donc \( f+g=2P\) et \( f-g=2VQ\). Cela donne \( P\) et \( Q\) en terme de \( f\) et \( g\), et donc l'unicité.

    Attention : cela ne donne pas un moyen de prouver l'existence parce que rien ne prouve pour l'instant que \( f-g\) peut effectivement être écrit sous la forme \( VQ\), c'est à dire que \( f-g\) soit divisible par \( V\). C'est cela que nous allons nous atteler à démontrer maintenant.

    Nous commençons par prouver que \( f+g\) est symétrique et \( f-g\) alterné. Si \( \sigma\) est une transposition,
    \begin{equation}
        \sigma\cdot(f+g)=\sigma\cdot f+\sigma\tau\cdot f=g+f
    \end{equation}
    parce que \( \sigma\tau\) est pair. De la même façon,
    \begin{equation}
        \sigma\cdot(f-g)=g-f=\epsilon(\sigma)(f-g).
    \end{equation}
    Dans les deux cas nous concluons en utilisant le fait que toute permutation est un produit de transpositions (proposition \ref{PropPWIJbu}) et que \( \epsilon\) est un homomorphisme.

    Soient maintenant deux entiers \( h<k\) dans \( \{ 1,\ldots, n \}\) et l'anneau
    \begin{equation}
        \big( \eK[T_1,\ldots, \hat T_k,\ldots, T_n] \big)[T_k].
    \end{equation}
    Cet anneau contient le polynôme \( T_k-T_h\) où \( T_k\) est la variable et \( T_h\) est un coefficient. Nous faisons la division euclidienne de \( f-g\) par  \( T_k-T_h\) parce que nous avons dans l'idée de faire arriver le déterminant de Vandermonde et donc le produit de toutes les différences \( T_k-T_h\) :
    \begin{equation}    \label{EqSHdgrG}
        f-g=(T_k-T_h)q+r
    \end{equation}
    où \( \deg_{T_k}r<1\), c'est à dire que \( r\) ne dépends pas de \( T_k\). Nous revoyons maintenant l'égalité \eqref{EqSHdgrG} dans \( \eK[T_1,\ldots, T_n]\) et nous y appliquons la transposition \( \tau_{kh}\). Nous savons que \( \tau_{kh}(f-g)=-(f-g)\) et \( \tau_{kh}(T_k-T_h)=-(T_k-T_h)\), et donc
    \begin{equation}    \label{EqVOhjKB}
        -(f-g)=-(T_k-T_h)\tau_{kh}\cdot   q+\tau_{kh}\cdot r
    \end{equation}
    où \(\tau_{kh}\cdot r\) ne dépend pas de \( T_h\). Nous appliquons à \eqref{EqVOhjKB} l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            t\alpha\colon \eK[T_1,\ldots, T_n]&\to \eK[T_1,\ldots, \hat T_k,\ldots, T_n] \\
            \alpha(PT_1,\ldots, \hat T_k,\ldots, T_n)&=P(T_1,\ldots, T_h,\ldots, T_n). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Cette application vérifie \( \alpha\big( \tau_{kh}\cdot r \big)=\alpha(r)\) et nous avons
    \begin{equation}
        -\alpha(f-g)=\alpha(r).
    \end{equation}
    Puis en appliquant \( \alpha\) à la relation \( f-g=(T_k-T_h)q+r\), nous trouvons
    \begin{equation}
        \alpha(f-g)=\alpha(r),
    \end{equation}
    et par conséquent \( \alpha(r)=0\). Ici nous utilisons l'hypothèse de caractéristique différente de deux. Dire que \( \alpha(r)=0\), c'est dire que \( r\) est divisible par \( T_k-T_h\), mais \( r\) étant de degré zéro en \( T_k\), nous avons \( r=0\). Par conséquent \( T_k-T_h\) divise \( f-g\) pour tout \( h<k\), et nous pouvons définir un polynôme \( Q\) par
    \begin{equation}    \label{EqrnbgdA}
        f-g=2Q\prod_{h<k}\prod_{k\leq n}(T_k-T_h)=2Q(T_1,\ldots, T_n)V(T_1,\ldots, T_n),
    \end{equation}
    où nous avons utilisé la formule du déterminant de Vandermonde de la proposition \ref{PropnuUvtj}.

    Étant donné que \( f+g\) est un polynôme symétrique, nous allons aussi poser \( f+g=2P\) avec \( P\) symétrique.

    Montrons à présent que \( Q\) est un polynôme symétrique. Soit \( \sigma\in S_n\); vu que nous savons déjà que \( f-g\) est alternée, nous avons
    \begin{equation}    \label{EqpSPEyq}
        \sigma\cdot (f-g)=\epsilon(\sigma)(f-g)=\epsilon(\sigma)2QV,
    \end{equation}
    Mais en appliquant \( \sigma\) à l'équation \eqref{EqrnbgdA},
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \sigma\cdot (f-g)&=2(\sigma\cdot V)(T_1,\ldots, ,T_n)(\sigma\cdot Q)(T_1,\ldots,T_n)\\
            &=2\epsilon(\sigma)V(T_1,\ldots, T_n)(\sigma\cdot Q)(T_1,\ldots, T_n).
        \end{align}
    \end{subequations}
    En égalisant avec \eqref{EqpSPEyq} et en se souvenant que l'anneau \( \eK[T_1,\ldots, T_n]\) était intègre (théorème \ref{ThoBUEDrJ}), nous simplifions par \( 2\epsilon(\sigma)V\) pour obtenir
    \begin{equation}
        Q=\sigma\cdot Q,
    \end{equation}
    c'est à dire que \( Q\) est symétrique.

    Au final nous avons \( f+q=2P\) et \( f-g=2VQ\) avec \( P\) et \( Q\) symétriques. En faisant la somme,
    \begin{equation}
        f=P+VQ.
    \end{equation}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Déterminant de Gram}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( x_1,\ldots, x_r\) sont des vecteurs d'un espace vectoriel, alors le \defe{déterminant de Gram}{déterminant!Gram}\index{Gram (déterminant)} est le déterminant
\begin{equation}
    G(x_1,\ldots, x_r)=\det\big( \langle x_i, x_j\rangle  \big).
\end{equation}
Notons que la matrice est une matrice symétrique.

\begin{proposition}\label{PropMsZhIK}
    Si \( F\) est un sous-espace vectoriel de base \( \{ x_1,\ldots, x_n \}\) et si \( x\) est un vecteur, alors le déterminant de Gram est un moyen de calculer la distance entre \( x\) et \( F\) par 
    \begin{equation}
        d(x,F)^2=\frac{ G(x,x_1,\ldots, x_n)}{ G(x_1,\ldots, x_n) }.
    \end{equation}
\end{proposition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Déterminant de Cauchy}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soient des nombres \( a_i\) et \( b_i\) (\( i=1,\ldots, n\)) tels que \( a_i+b_j\neq 0\) pour tout couple \( (i,j)\). Le \defe{déterminant de Cauchy}{déterminant!de Cauchy}\index{Cauchy!déterminant} est 
\begin{equation}
    D_n=\det\left( \frac{1}{ a_i+b_j } \right).
\end{equation}

\begin{proposition}[\cite{RollandRobertjyYDzY}] \label{ProptoDYKA}
    Le déterminant de Cauchy est donné par la formule
    \begin{equation}
        D_n=\frac{ \prod_{i<j}(a_j-a_i)\prod_{i<j}(b_j-b_i) }{ \prod_{ij}(a_i+b_j) }.
    \end{equation}
\end{proposition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Matrice de Sylvester}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{subsecSQBJfr}

La définition est pompée de \wikipedia{fr}{Matrice_de_Sylvester}{wikipédia}. Soient \( P\) et \( Q\) deux polynômes non nuls, de degrés respectifs \( m\) et \( n\) :
\begin{subequations}
    \begin{align}
        P(x)=p_0+p_1x+\cdots +p_nx^n\\
        Q(x)=q_0+q_1x+\cdots +q_mx^m.
    \end{align}
\end{subequations}
La \defe{matrice de Sylvester}{matrice!de Sylvester}\index{Sylvester (matrice)} associée à \( P\) et \( Q\) est la matrice carrée \( m+n\times m+n\) définie ainsi :
\begin{enumerate}
    \item
la première ligne est formée des coefficients de \( P\), suivis de 0 :
\begin{equation}
\begin{pmatrix} p_n & p_{n-1} & \cdots & p_1 & p_0 & 0 & \cdots & 0 \end{pmatrix} ;
\end{equation}
\item la seconde ligne s'obtient à partir de la première par permutation circulaire vers la droite ;
\item les $(m-2)$ lignes suivantes s'obtiennent en répétant la même opération ;
\item la ligne $(m+1)$ est formée des coefficients de \( Q\), suivis de 0 :
    \begin{equation}
    \begin{pmatrix} q_m & q_{m-1} & \cdots & q_1 & q_0 & 0 & \cdots & 0 \end{pmatrix} ;
    \end{equation}
    \item les $(m-1)$ lignes suivantes sont formées par des permutations circulaires.
\end{enumerate}

Ainsi dans le cas $n=4$ et $m=3$, la matrice obtenue est
\begin{equation}    \label{EqPEgtle}
S_{p,q}=\begin{pmatrix} 
p_4 & p_3 & p_2 & p_1 & p_0 & 0 & 0 \\
0 & p_4 & p_3 & p_2 & p_1 & p_0 & 0 \\
0 & 0 & p_4 & p_3 & p_2 & p_1 & p_0 \\
q_3 & q_2 & q_1 & q_0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & q_3 & q_2 & q_1 & q_0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & q_3 & q_2 & q_1 & q_0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & q_3 & q_2 & q_1 & q_0 \\
\end{pmatrix}.
\end{equation}
Le déterminant de la matrice de Sylvester associée à \( P\) et \( Q\) est appelé le \defe{résultant}{résultant} de \( P\) et \( Q\) et noté \( \res(P,Q)\)\nomenclature[A]{\( \res(P,Q)\)}{résultat des polynômes \( P\) et \( Q\)}.

Attention : si \( P\) est de degré \( n\) et \( Q\) de degré \( m\), il y a \( m\) lignes pour \( P\) et \( n\) pour \( Q\) dans le déterminant du résultant (et non le contraire).

\begin{lemma}[\cite{QQuRUzA}]       \label{LemBFrhgnA}
    Si \( P\) et \( Q\) sont deux polynômes de degrés \( n\) et \( m\) à coefficients dans l'anneau \( \eA\), alors pour tout \( \lambda\in \eA\),
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \res(\lambda P,Q)&=\lambda^m\res(P,Q)\\
            \res(P,\lambda Q)&=\lambda^n\res(P,Q).
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Cela est simplement un comptage de nombre de lignes. Il y a \( m\) lignes contenant les coefficients de \( P\); donc prendre \( \lambda P\) revient à multiplier \( m\) lignes dans un déterminant et donc le multiplier par \( \lambda^m\).
\end{proof}

L'équation de Bézout \eqref{EqkbbzAi}\index{théorème!Bézout!utilisation} peut être traitée avec une matrice de Sylvester. Soient \( P\) et \( Q\), deux polynômes donnés et à résoudre l'équation 
\begin{equation}    \label{EqSsyXOo}
    xP+yQ=0
\end{equation}
par rapport aux polynômes inconnus \( x\) et \( y\) dont les degrés sont \( \deg(x)<\deg(Q)\) et \( \deg(y)<\deg(P)\). Si nous notons \( \tilde x\) et \( \tilde y\) la liste des coefficients de \( x\) et \( y\) (dans l'ordre décroissant de degré), nous pouvons récrire l'équation \eqref{EqSsyXOo} sous la forme
\begin{equation}
    S_{PQ}^t\begin{pmatrix}
        \tilde x    \\ 
        \tilde y    
    \end{pmatrix}=0.
\end{equation}
Pour s'en convaincre, écrivons pour les polynômes de l'exemple \eqref{EqPEgtle} :
\begin{equation}
    \begin{pmatrix}
        p_4    &   0    &   0    &   q_3    &   0    &   0    &   0\\ 
        p_3    &   p_4    &   0    &   q_2    &   q_3    &   0    &   0\\ 
        p_2    &   p_3    &   p_4    &   q_1    &   q_2    &   q_3    &   0\\ 
        p_1    &   p_2    &   p_3    &   q_0    &   q_1    &   q_2    &   q_3\\ 
        p_0    &   p_1    &   p_2    &   0    &   q_0    &   q_1    &   q_2\\ 
        0    &   p_0    &   p_1    &   0    &   0    &   q_0    &   q_1\\ 
        0    &   0    &   p_0    &   0    &   0    &   0    &   q_0\\    
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        x_2    \\ 
        x_1  \\ 
        x_0  \\    
        y_3   \\ 
        y_2    \\ 
        y_1    \\ 
        y_0    
    \end{pmatrix}=
    \begin{pmatrix}
        x_2p_4+y_2q_3    \\ 
        p_3x_2+p_4x_1+q_2y_3+q_3y_2  \\ 
          \\    
           \\ 
        \vdots    \\ 
            \\ 
            
    \end{pmatrix}
\end{equation}
Nous voyons que sur la ligne numéro \( k\) (en partant du bas et en numérotant de à partir de zéro) nous avons les produits \( p_ix_j\) et \( q_iy_j\) avec \( i+j=k\). La colonne de droite représente donc bien les coefficients du polynôme \( xP+yQ\).


\begin{proposition} \label{PropAPxzcUl}
    Le résultant de deux polynômes est non nul si et seulement si les deux polynômes sont premiers entre eux.
\end{proposition}
\index{déterminant!résultant}

Un polynôme \( P\) a une racine double en \( a\) si et seulement si \( P\) et \( P'\) ont \( a\) comme racine commune, ce qui revient à dire que \( P\) et \( P'\) ne sont pas premiers entre eux. 

Une application importante de ces résultats sera le théorème de Rothstein-Trager \ref{ThoXJFatfu} sur l'intégration de fractions rationnelles.

\begin{example}
    Si nous prenons \( P=aX^2+bX+c\) et \( P'=2aX+b\) alors la taille de la matrice de Sylvester sera \( 2+1=3\) et
    \begin{equation}
        S_{P,P'}=\begin{pmatrix}
              a  &   b    &   c    \\
            2a    &   b    &   0    \\
            0    &   2a    &   b
        \end{pmatrix}.
    \end{equation}
    Le résultant est alors
    \begin{equation}
        \res(P,P')=-a(b^2-4ac).
    \end{equation}
    Donc un polynôme du second degré a une racine double si et seulement si \( b^2-4ac=0\). Cela est un résultat connu depuis longtemps mais qui fait toujours plaisir à revoir.
\end{example}

La matrice de Sylvester permet aussi de récrire l'équation de Bézout pour les polynômes; voir le théorème \ref{ThoBezoutOuGmLB} et la discussion qui s'ensuit.

Une proposition importante du résultant est qu'il peut s'exprimer à l'aide des racines des polynômes.
\begin{proposition} \label{PropNDBOGNx}
    Si
    \begin{subequations}
        \begin{align}
        P(X)&=a_p\prod_{i=1}^p(X-\alpha_i)\\
        Q(X)&=b_q\prod_{j=1}^q(X-\beta_i)
        \end{align}
    \end{subequations}
    alors nous avons les expressions suivantes pour le résultant :
    \begin{equation}        \label{EqCFUumjx}
        \res(P,Q)=a_p^qb_q^p\prod_{i=1}^p\prod_{j=1}^q(\beta_j-\alpha_i)=b_q^p\prod_{j=1}^qP(\beta_j)=(-1)^{pq}a_p^q\prod_{i=1}^pQ(\alpha_i).
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si \( P\) et \( Q\) ne sont pas premiers entre eux, d'une part la proposition \ref{PropAPxzcUl} nous dit que \( \res(P,Q)=0\) et d'autre part, \( P\) et \( Q\) ont un facteur irréductible en commun, ce qui  signifie que nous devons avoir un des \( X-\alpha_i\) égal à un des \( X-\beta_j\). Autrement dit, nous avons \( \alpha_i=\beta_j\) pour un couple \( (i,j)\). Par conséquent tous les membres de l'équation \eqref{EqCFUumjx} sont nuls.

    Nous supposons donc que \( P\) et \( Q\) sont premiers entre eux. Nous commençons par supposer que les polynômes \( P\) et \( Q\) sont unitaires, c'est à dire que \( a_p=b_q=1\). Nous considérons alors l'anneau
    \begin{equation}
        \eA=\eZ[\alpha_1,\ldots, \alpha_p,\beta_1,\ldots, \beta_q].
    \end{equation}
    Dans cet anneau, l'élément \( \beta_j-\alpha_i\) est irréductible (tout comme \( X-Y\) est irréductible dans \( \eZ[X,Y]\)). Le résultant \( R=\res(P,Q)\) est un élément de \( \eA\) parce que tous leurs coefficients peuvent être exprimés à l'aide des \( \alpha_i\) et des \( \beta_j\). Dans \( \eA\), l'élément \( \beta_j-\alpha_i\) divise \( R\). En effet lorsque \( \beta_j=\alpha_i\), le déterminant définissant le résultant est nul, ce qui signifie que \( \beta_j-\alpha_i\) est un facteur irréductible de \( R\).

    Par conséquent il existe un polynôme \( T\in \eA\) tel que
    \begin{equation}
        R=\lambda(\alpha_1,\ldots, \beta_q)\prod_{i=1}^p\prod_{j=1}^r(\beta_j-\alpha_i).
    \end{equation}
    Comptons les degrés. Pour donner une idée de ce calcul de degré, voici comment se présente, au niveau des dimensions, le déterminant :
    \begin{equation}  \label{EqJCaATOH}
    \xymatrix{%
        \ar@{<->}[rrr]^{p+1}&&&& \ar@{<->}[r]^{q-1}  &\\
        a_p\ar@{.}[rrd] &a_{p-1}\ar@{.}[rr]  &  & a_0\ar@{.}[rrd] & 0\ar@{.}[r]&0&\ar@{<->}[d]^q \\
        0\ar@{.}[r]&0&a_p\ar@{.}[rr]&&a_1&a_0&\\
        \ar@{<->}[rrrrr]_{p+q}&&&&&&
       }
    \end{equation}
    si les \( a_i\) sont les coefficients de \( P\). Mais chacun des \( a_i\) est de degré \( 1\) en les \( \alpha_i\), donc le déterminant dans son ensemble est de degré \( q\) en les \( \alpha_i\), parce que \( R\) contient \( q\) lignes telles que \eqref{EqJCaATOH}. Le même raisonnement montre que \( R\) est de degré \( p\) en les \( \beta_j\). Par ailleurs le polynôme \( \prod_{i=1}^p\prod_{j=1}^r(\beta_j-\alpha_i)\) est de degré \( p\) en les \( \beta_j\) et \( q\) en les \( \alpha_i\). Nous en déduisons que \( T\) doit être un polynôme ne dépendant pas de \( \alpha_i\) ou de \( \beta_j\).

    Nous pouvons donc calculer la valeur de \( T\) en choisissant un cas particulier. Avec \( P(X)=X^p\) et \( Q(X)=X^q+1\), il est vite vu que \( R(P,Q)=1\) et donc que \( T=1\).

    Si les polynômes \( P\) et \( Q\) ne sont pas unitaires, le lemme \ref{LemBFrhgnA} nous permet de conclure. 

\end{proof}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Théorème de Kronecker}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous considérons \( K_n\) l'ensemble des polynômes de \( \eZ[X]\)
\begin{enumerate}
    \item
        unitaires de degré \( n\),
    \item
        dont les racines dans \( \eC\) sont de modules plus petits ou égaux à \( 1\),
    \item
        et qui ne sont pas divisés par \( X\).
\end{enumerate}
Un tel polynôme s'écrit sous la forme
\begin{equation}
    P=X^n+\sum_{k=0}^{n-1}a_kX^k.
\end{equation}

\begin{theorem}[Kronecker\cite{KXjFWKA}]    \label{ThoOWMNAVp}
    Les racines des éléments de \( K_n\) sont des racines de l'unité.
\end{theorem}
\index{théorème!Kronecker}
\index{polynôme!à plusieurs indéterminées}
\index{résultant!utilisation}
\index{polynôme!symétrique}

\begin{proof}
    Vu que \( \eC\) est algébriquement clos 
    nous pouvons considérer les racines \( \alpha_1,\ldots, \alpha_n\) de \( P\) dans \( \eC\). Nous les considérons avec leurs multiplicités.
%TODO : lorsqu'on aura démontré que \eC est algébriquement clos, il faudra le référentier ici.

    Soit \( R=X^n+\sum_{k=0}^{n-1}b_kX^k\) un élément de \( K_n\) dont nous notons \( \beta_1,\ldots, \beta_n\) les racines dans \( \eC\). Les relations coefficients-racines stipulent que
    \begin{equation}
        b_k=\sum_{1\leq i_1<\ldots <i_{n-k}\leq n}\prod_{j=1}^{n-k}\beta_{i_j}.
    \end{equation}
    En prenant le module et en se souvenant que \( | \beta_{l} |\leq 1\) pour tout \( l\), nous trouvons que
    \begin{equation}
        | b_k |\leq\binom{ n }{ n-k }.
    \end{equation}
    Mais comme \( b_k\in \eZ\), nous avons
    \begin{equation}
        b_k\in\big\{    -\binom{ n }{ n-k },-\binom{ n }{ n-k }+1,\ldots, 0,\cdots,\binom{ n }{ n-k }   \big\}
    \end{equation}
    qui est de cardinal \( \binom{ n }{ n-k }+1\). Nous avons donc
    \begin{equation}
        \Card(K_n)\leq\prod_{k=0}^{n-1}\big( 1+\binom{ n }{ n-k } \big)<\infty.
    \end{equation}
    La conclusion jusqu'ici est que \( K_n\) est un ensemble fini.

    Pour chaque \( k\in \eN^*\) nous considérons les polynômes
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            P_k&=\prod_{i=1}^n(X-\alpha_i^k)\\
            Q_k&=X^k-Y\in \eZ[X,Y],
        \end{align}
    \end{subequations}
    et puis nous considérons le résultant \( R_k=\res_X(P,Q_k)\in \eZ[Y]\) :
    \begin{equation}
        R_k=\res_X(P,Q_k)=
        \begin{pmatrix}
            1&a_{n-1}&\cdots&a_0&0&\cdots&0&0&0\\  
            0&1&a_{n-1}&\cdots&a_0&0&\cdots&0&0\\  
            \vdots&\ddots&\ddots&\ddots&&\ddots&\\  
            0&\cdots&0&1&a_{n-1}&\cdots&a_0&0&0\\
            0&\cdots&0&0&1&a_{n-1}&\cdots&a_0&0\\
            0&\cdots&0&0&0&1&a_{n-1}&\cdots&a_0\\
        \\
                    1&0&\ldots&0&-Y&0&\ldots&0&0\\
                    0&1&0&\ldots&0&-Y&0&\ldots&0\\
                &&\ddots&&&\ddots&\ddots\\
                    0&\cdots&0&1&0&\cdots&0&-Y&0\\
                    0&0&\cdots&0&1&0&\cdots&0&-Y
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    Cela est un polynôme en \( Y\) dont le terme de plus haut degré est \( (-1)^nY^n\). Les petites formules de la proposition \ref{PropNDBOGNx} nous permettent d'exprimer \( R_k(Y)\) en termes des racines de \( P\) :
    \begin{equation}
        R_k(Y)=\prod_{i=1}^nQ_k(\alpha_i)=\prod_{i=1}^n(\alpha_i^k-Y)=(-1)^n\prod_{i=1}^n(Y-\alpha_i^k)=(-1)^nP_k(Y).
    \end{equation}
    Vu que \( P\in K_n\) nous savons que les \( \alpha_i\) ne sont pas tous nuls; donc \( P_k\in K_n\). Cependant nous avons vu que \( K_n\) est un ensemble fini; donc parmi les \( P_k\), il y a des doublons (et pas un peu)\quext{Ici dans \cite{KXjFWKA}, il déduit qu'on a un \( k\) tel que \( P_k=P_1=P\). Mois je vois pourquoi on a un \( k\) et un \( l\) tels que \( P_k=P_l\), mais pourquoi on peut en trouver un spécialement égal au premier ? Une réponse à cette question permettrait de solidement réduire la lourdeur de la suite de la preuve.}. Nous regardons même l'ensemble des \( P_{2^n}\) dans lequel nous pouvons en trouver deux les mêmes. Soit \( l>k\) tels que \( P_{2^k}=P_{2^l}\). Si \( \alpha\) est racine de \( P_{2^k}\), alors il est de la forme \( \alpha=\beta^{2^k}\) pour une certaine racines \( \beta\) de \( P\). Par conséquent
    \begin{equation}    \label{EqBEgJtzm}
        \alpha^{2^l/2^k}=\alpha^{2^{l-k}}
    \end{equation}
    est racine de \( P_{2^l}\). Notons que dans cette expression il n'y a pas de problèmes de définition d'exposant fractionnaire dans \( \eC\) parce que \( l>k\). Vu que \eqref{EqBEgJtzm} est racine de \( P_{2^l}\), il est aussi racine de \( P_{2^k}\). Donc
    \begin{equation}
        \big( \alpha^{2^{l-k}} \big)^{2^{l-k}}=\alpha^{2^{2(l-k)}}
    \end{equation}
    est racine de \( P_{2^l}\) et donc de \( P_{2^k}\). Au final nous savons que tous les nombres de la forme \( \alpha^{2^{n(l-k)}}\) sont racines de \( P_{2^k}\). Mais comme \( P_{2^k}\) a un nombre fini de racines, nous pouvons en trouver deux égales. Si nous avons
    \begin{equation}
        \alpha^{2^{n(l-k)}}=\alpha^{2^{m(l-k)}}
    \end{equation}
    pour certains entiers \( m>n\), alors
    \begin{equation}
        \alpha^{2^{n(l-k)}-2^{m(l-k)}}=1,
    \end{equation}
    ce qui prouver que \( \alpha\) est une racine de l'unité. Nous avons donc prouvé que toutes les racines de \( P_{2^k}\) sont des racines de l'unité et donc que les racines de \( P\) sont racines de l'unité.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Normes et distances}\label{Sect_definition}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

La définition d'une norme a déjà été donné à la définition \ref{DefNorme}. Il est possible de définir de nombreuses normes sur $\eR^n$. Citons en quelque unes. 

\begin{definition}
    Les normes $\| . \|_{L^p}$ ($p\in\eN$) sont définies de la façon suivante :
    \begin{equation}		\label{EqDeformeLp}
        \| x \|_{L^p}=\Big( \sum_{i=1}^n| x_i |^p\Big)^{1/p},
    \end{equation}
    pour tout $x=(x_1,\ldots,x_n)\in\eR^n$. 
\end{definition}

Le fait que \( x\mapsto\| x \|_{L^2}\) soit une norme provient de la propriété suivante :
\begin{equation}
    \sqrt{ (a+b)^2 }\leq \sqrt{ a^2 }+\sqrt{ b^2 },
\end{equation}
laquelle se démontre en passant au carré :
\begin{equation}        \label{EQooRYNYooTzZpPz}
    (a+b^2)=a^2+b^2+2ab\leq a^2+b^2+2| ab |=\big( \sqrt{ a^2 }+\sqrt{ b^2 } \big)^2.
\end{equation}

Parmi ces normes, celles qui seront le plus souvent utilisées dans ces notes sont
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		\| x \|_{L^1}&=\sum_{i=1}^n| x_i |,\\
		\| x \|_{L^2}&=\Big( \sum_{i=1}^n| x_i |^2 \Big)^{1/2}.
	\end{aligned}
\end{equation}

\begin{definition}
    La norme $L^2$ est la \defe{norme euclidienne}{norme!euclidienne}. 
\end{definition}

\begin{definition}
    
Nous définissons également la \defe{norme supremum}{norme!supremum} par
\begin{equation}
	\| x \|_{\infty}=\sup_{1\leq i\leq n}| x_i |.
\end{equation}
\end{definition}
Nous admettons sans démonstration que les fonctions $\| . \|_{L^p}\colon \eR^n\to \eR^+$ sont bien des normes.

\newcommand{\CaptionFigDistanceEuclide}{La \emph{norme} euclidienne induit la \emph{distance} euclidienne. D'où son nom. Le point $C$ est construit aux coordonnées $(A_x,B_y)$.}
\input{auto/pictures_tex/Fig_DistanceEuclide.pstricks}

Soient $A=(A_x,A_y)$ et $B=(B_x,B_y)$ deux éléments de $\eR^2$. La distance\footnote{Ne pas confondre «distance» et «norme».} euclidienne entre $A$ et $B$ est donnée par $\| A-B \|_2$. En effet, sur la figure \ref{LabelFigDistanceEuclide}, la distance entre les points $A$ et $B$ est donnée par
\begin{equation}
	| AB |^2=| AC |^2+| CB |^2=| A_x-B_x |^2+| A_y-B_y |^2,
\end{equation}
par conséquent,
\begin{equation}
	| AB |=\sqrt{| A_x-B_x |^2+| A_y-B_y |^2}=\| A-B \|_2.
\end{equation}

\begin{remark}
	Si $A$, $B$ et $C$ sont trois points dans le plan $\eR^2$, alors l'inégalité triangulaire $| AB |\leq| AC |+| CB |$ est précisément la propriété \ref{ItemDefNormeiii} de la norme (définition \ref{DefNorme}). En effet l'inégalité triangulaire s'exprime de la façon suivante en terme de la norme $\| . \|_2$ :
	\begin{equation}	\label{EqNDeuxAmBNNdd}
		\| A-B \|_2\leq \| A-C \|_2+\| C-B \|_2.
	\end{equation}
	En notant $u=A-C$ et $v=C-B$, l'équation \eqref{EqNDeuxAmBNNdd} devient exactement la propriété de définition de la norme :
	\begin{equation}
		\| u+v \|_2\leq \| u \|_2+\| v \|_2.
	\end{equation}
	Ceci explique pourquoi cette propriété des norme est appelée «inégalité triangulaire».
\end{remark}

Les distances que nous avons vues jusqu'à présent sont des distances définies à partir d'une norme. La définition générale d'une distance est la définition \ref{DefMVNVFsX}.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Produit scalaire}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}      \label{DEFooEEQGooNiPjHz}
    Une \defe{forme bilinéaire}{forme!bilinéaire} sur un espace vectoriel \( E\) est une application \( b\colon E\times E\to \eK\) telle que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( b(u,v)=b(v,u)\),
        \item
            \( b(u+v,w)=b(u,w)+b(v,w)\),
        \item
            \( b(\lambda u,v)=\lambda b(u,v)\)
    \end{enumerate}
    pour tout \( u,v,w\in E\) et \( \lambda\in \eK\) où \( \eK\) est un corps commutatif.
\end{definition}

\begin{definition}      \label{DEFooJIAQooZkBtTy}
    Si $g$ est une application bilinéaire sur un espace vectoriel \( E\) nous disons qu'elle est
    \begin{enumerate}
        \item
            \defe{définie positive}{application!définie positive} si $g(u,u)\geq 0$ pour tout $u\in E$ et $g(u,u)=0$ si et seulement si $u=0$.
        \item
            \defe{semi-définie positive}{application!semi-définie positive} si $g(u,u)\geq 0$ pour tout $u\in E$. Nous dirons aussi parfois qu'elle est simplement «positive».
        \end{enumerate}
\end{definition}
Cela est évidemment à lier à la définition \ref{DefAWAooCMPuVM} et la proposition \ref{PROPooUAAFooEGVDRC} : une application bilinéaires est définie positive si et seulement si sa matrice symétrique associée l'est.

\begin{definition}\label{DefVJIeTFj}
    Un \defe{produit scalaire}{produit!scalaire!en général} sur un espace vectoriel \( E\) est une forme bilinéaire\footnote{Définition \ref{DEFooEEQGooNiPjHz}.} symétrique strictement définie positive\footnote{Définition \ref{DEFooJIAQooZkBtTy}.}.
\end{definition}

Étant donné que l'inégalité de Cauchy-Schwarz sera surtout utilisée dans le cas où un produit scalaire est bel et bien donné, nous l'énonçons et le démontrons avec des notations adaptée à l'usage. Le produit scalaire sera noté \( X\cdot Y\) pour \( b(X,Y)\) si \( b\) est la forme bilinéaire.
\begin{theorem}[Inégalité de Cauchy-Schwarz]      \label{ThoAYfEHG}
	Si $X$ et $Y$ sont des vecteurs, alors
    \begin{equation}        \label{EQooZDSHooWPcryG}
		| X\cdot Y |\leq\| X \|\| Y \|.
	\end{equation}
    Nous avons une égalité si et seulement si \( X\) et \( Y\) sont multiples l'un de l'autre.
\end{theorem}
\index{Cauchy-Schwarz}
\index{inégalité!Cauchy-Schwarz}

%TODO : mettre au point les notations.
\begin{proof}
	Étant donné que les deux membres de l'inéquation sont positifs, nous allons travailler en passant au carré afin d'éviter les racines carrés dans le second membre.

	Nous considérons le polynôme
	\begin{equation}
		P(t)=\| X+tY \|^2=(X+tY)\cdot(X+tY)=X\cdot X+tX\cdot Y+tY\cdot X+t^2Y\cdot Y.
	\end{equation}
	En ordonnant les termes selon les puissance de $t$,
	\begin{equation}
		P(t)=\| Y \|^2t^2+2(X\cdot Y)t+\| X \|^2.
	\end{equation}
	Cela est un polynôme du second degré en $t$. Par conséquent le discriminant\footnote{Le fameux $b^2-4ac$.} doit être négatif. Nous avons donc
	\begin{equation}
		\Delta=4(X\cdot Y)^2-4\| X \|^2\| Y \|^2\leq 0,
	\end{equation}
	ce qui donne immédiatement
	\begin{equation}
		(X\cdot Y)^2\leq\| X \|^2\| Y^2 \|.
	\end{equation}

    En ce qui concerne le cas d'égalité, si nous avons \( X\cdot Y=\| X \|\| Y \|\), alors le discriminant \( \Delta\) ci-dessus est nul et le polynôme \( P\) admet une racine double \( t_0\). Pour cette valeur nous avons
    \begin{equation}
        P(t_0)=| X+t_0Y |=0,
    \end{equation}
    ce qui implique \( X+t_0Y=0\) et donc que \( X\) et \( Y\) sont liés.
\end{proof}

Vu que nous allons voir un pâté d'espaces avec des produits scalaires, nous leur donnons un nom.
\begin{definition}\label{DefLZMcvfj}
    Un espace vectoriel \defe{euclidien}{euclidien!espace} est un espace vectoriel de dimension finie muni d'un produit scalaire (définition \ref{DefVJIeTFj}).
\end{definition}

\begin{definition}[Isométrie, thème \ref{THMooVUCLooCrdbxm}]      \label{DEFooGGTYooXsHIZj}
    Une \defe{isométrie}{isométrie!forme bilinéaire} d'une forme bilinéaire \( b\) sur l'espace vectoriel \( E\) est une application bijective \( f\colon E\to E\) telle que \( b\big( f(u),f(v) \big)=b(u,v)\) pour tout \( u,v\in E\).
\end{definition}
En particulier une isométrie d'un espace euclidien est une application bijective qui préserve le produit scalaire.

\begin{proposition} \label{PropEQRooQXazLz}
    Si \( x,y\mapsto x\cdot y\) est un produit scalaire sur un espace vectoriel \( E\), alors \( N(x)=\sqrt{x\cdot x}\) est une norme vérifiant l'identité du parallélogramme :
    \begin{equation}        \label{EqYCLtWfJ}
        \| x-y \|^2+\| x+y \|^2=2\| x \|^2+2\| y \|^2.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}

    Prouvons l'inégalité triangulaire\index{inégalité!triangulaire!produit scalaire}. Si \( x,y\in E\) nous avons
    \begin{equation}
        \| x+y \|=\sqrt{\| x \|^2+\| y \|^2+2x\cdot y}.
    \end{equation}
    Par l'inégalité de Cauchy-Schwarz, théorème \ref{ThoAYfEHG} nous avons aussi
    \begin{equation}
        \| x \|^2+\| y \|^2+2x\cdot y\leq \| x \|^2+\| y \|^2+2\| x \|\| y \|=\big( \| x \|+\| y \| \big)^2,
    \end{equation}
    donc
    \begin{equation}
        \| x+y \|\leq \sqrt{\big( \| x \|+\| y \| \big)^2}=\| x \|+\| y \|.
    \end{equation}

    La seconde assertion est seulement un calcul :
			\begin{equation}
				\begin{aligned}[]
					\| x-y \|^2+\| x+y \|^2&=(x-y)\cdot (x-y)+(x+y)\cdot(x+y)\\
					&=x\cdot x-x\cdot y-y\cdot x+y\cdot y\\
					&\quad +x\cdot x+x\cdot y+y\cdot x+y\cdot y\\
					&=2x\cdot x+2y\cdot y\\
					&=2\| x \|^2+2\| y \|^2.
				\end{aligned}
			\end{equation}
\end{proof}

Le produit scalaire permet de donner une norme via la formule suivante :
\begin{equation}
    \| x \|^2=x\cdot x.
\end{equation}

\begin{lemma}[\cite{KXjFWKA}]   \label{LemLPOHUme}
    Soit \( V\) un espace vectoriel muni d'un produit scalaire et de la norme associée. Si \( x,y\in V\) satisfont à \( \| x+y \|=\| x \|+\| y \|\), alors il existe \( \lambda\geq 0\) tel que \( x=\lambda y\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Quitte à raisonner avec \( x/\| x \|\) et \( y/\| y \|\), nous supposons que \( \| x \|=\| y \|=1\). Dans ce cas l'hypothèse signifie que \( \| x+y \|^2=4\). D'autre part en écrivant la norme en terme de produit scalaire,
    \begin{equation}
        \| x+y \|^2=\| x \|^2+\| y \|^2+2\langle x, y\rangle ,
    \end{equation}
    ce qui nous mène à affirmer que \( \langle x, y\rangle =1=\| x \|\| y \|\). Nous sommes donc dans le cas d'égalité de l'inégalité de Cauchy-Schwarz\footnote{Théorème \ref{ThoAYfEHG}.}, ce qui nous donne un \( \lambda\) tel que \( x=\lambda y\). Étant donné que \( \| x \|=\| y \|=1\) nous avons obligatoirement \( \lambda=\pm 1\), mais si \( \lambda=-1\) alors \( \langle x, y\rangle =-1\), ce qui est le contraire de ce qu'on a prétendu plus haut. Par soucis de cohérence, nous allons donc croire que \( \lambda=1\).
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Projection et angles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[Propriétés du produit scalaire]
	Si $X$ et $Y$ sont des vecteurs de $\eR^3$, alors
	\begin{description}
		\item[Symétrie] $X\cdot Y=Y\cdot X$;
		\item[Linéarité] $(\lambda X+\mu X')\cdot Y=\lambda(X\cdot Y)+\mu(X'\cdot Y)$ pour tout $\lambda$ et $\mu$ dans $\eR$;
		\item[Défini positif] $X\cdot X\geq 0$ et $X\cdot X=0$ si et seulement si $X=0$.
	\end{description}
\end{proposition}
Note : lorsque nous écrivons $X=0$, nous voulons voulons dire $X=\begin{pmatrix}
	0	\\ 
	0	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$.


\begin{definition}
	La \defe{norme}{norme!vecteur} du vecteur $X$, notée $\| X \|$, est définie par 
	\begin{equation}
		\| X \|=\sqrt{X\cdot X}=\sqrt{x^2+y^2+z^2}
	\end{equation}
	si $X=(x,y,z)$. Cette norme sera parfois nommée «norme euclidienne».
\end{definition}
Cette définition est motivée par le théorème de Pythagore. Le nombre $X\cdot X$ est bien la longueur de la «flèche» $X$. Plus intrigante est la définition suivante :
\begin{definition}
	Deux vecteurs $X$ et $Y$ sont \defe{orthogonaux}{orthogonal!vecteur} si $X\cdot Y=0$. 
\end{definition}
Cette définition de l'orthogonalité est motivée par la proposition suivante.

\begin{proposition}		\label{PropProjScal}
	Si nous écrivons $\pr_Y$  l'opération de projection sur la droite qui sous-tend $Y$, alors nous avons
	\begin{equation}
		\| \pr_YX \|=\frac{ X\cdot Y }{ \| Y \| }.
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Les vecteurs $X$ et $Y$ sont des flèches dans l'espace. Nous pouvons choisir un système d'axe orthogonal tel que les coordonnées de $X$ et $Y$ soient
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			X&=\begin{pmatrix}
				x	\\ 
				y	\\ 
				0	
			\end{pmatrix},
			&Y&=\begin{pmatrix}
				l	\\ 
				0	\\ 
				0	
			\end{pmatrix}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	où $l$ est la longueur du vecteur $Y$. Pour ce faire, il suffit de mettre le premier axe le long de $Y$, le second dans le plan qui contient $X$ et $Y$, et enfin le troisième axe dans le plan perpendiculaire aux deux premiers.

	Un simple calcul montre que $X\cdot Y=xl+y\cdot 0+0\cdot 0=xl$. Par ailleurs, nous avons $\| \pr_YX \|=x$. Par conséquent,
	\begin{equation}
		\| \pr_YX \|=\frac{ X\cdot Y }{ l }=\frac{ X\cdot Y }{ \| Y \| }.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{corollary}
	Si la norme de $Y$ est $1$, alors le nombre $X\cdot Y$ est la longueur de la projection de $X$ sur $Y$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Poser $\| Y \|=1$ dans la proposition \ref{PropProjScal}.
\end{proof}

\begin{remark}
    Outre l'orthogonalité, le produit scalaire permet de savoir l'angle entre deux vecteurs à travers la définition \ref{DEFooSVDZooPWHwFQ}. D'autres interprétations géométriques du déterminant sont listées dans le thème \ref{THMooUXJMooOroxbI}.
\end{remark}

Nous sommes maintenant en mesure de déterminer, pour deux vecteurs quelconques $u$ et $v$, la projection orthogonale de $u$ sur $v$. Ce sera le vecteur $\bar u$ parallèle à $v$ tel que $u-\bar u$ est orthogonal à $v$. Nous avons donc
\begin{equation}
    \bar u=\lambda v
\end{equation}
et 
\begin{equation}
    (u-\lambda v)\cdot v=0.
\end{equation}
La seconde équation donne $u\cdot v-\lambda v\cdot v=0$, ce qui fournit $\lambda$ en fonction de $u$ et $v$ :
\begin{equation}
    \lambda=\frac{ u\cdot v }{ \| v \|^2 }.
\end{equation}
Nous avons par conséquent
\begin{equation}
    \bar u=\frac{ u\cdot v }{ \| v \|^2 }v.
\end{equation}
Armés de cette interprétation graphique du produit scalaire, nous comprenons pourquoi nous disons que deux vecteurs sont orthogonaux lorsque leur produit scalaire est nul.

Nous pouvons maintenant savoir quel est le coefficient directeur d'une droite orthogonale à une droite donnée. En effet, supposons que la première droite soit parallèle au vecteur $X$ et la seconde au vecteur $Y$. Les droites seront perpendiculaires si $X\cdot Y=0$, c'est à dire si
\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		x_1	\\ 
		y_1	
	\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}
		y_1	\\ 
		y_2	
	\end{pmatrix}=0.
\end{equation}
Cette équation se développe en 
\begin{equation}		\label{Eqxuyukljsca}
	x_1y_1=-x_2y_2.
\end{equation}
Le coefficient directeur de la première droite est $\frac{ x_2 }{ x_1 }$. Isolons cette quantité dans l'équation \eqref{Eqxuyukljsca} :
\begin{equation}
	\frac{ x_2 }{ x_1 }=-\frac{ y_1 }{ y_2 }.
\end{equation}
Donc le coefficient directeur de la première est l'inverse et l'opposé du coefficient directeur de la seconde.

\begin{example}
	Soit la droite $d\equiv y=2x+3$. Le coefficient directeur de cette droite est $2$. Donc le coefficient directeur d'une droite perpendiculaires doit être $-\frac{ 1 }{ 2 }$.
\end{example}

\begin{proof}[Preuve alternative]
	La preuve peut également être donnée en ne faisant pas référence au produit scalaire. Il suffit d'écrire toutes les quantités en termes des coordonnées de $X$ et $Y$. Si nous posons
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			X&=\begin{pmatrix}
				x_1	\\ 
				x_2	\\ 
				x_2	
			\end{pmatrix},
			&Y&=\begin{pmatrix}
				y_1	\\ 
				y_2	\\ 
				y_3	
			\end{pmatrix},
		\end{aligned}
	\end{equation}
	l'inégalité à prouver devient
	\begin{equation}
		(x_1y_1+x_2y_2+x_3y_3)^2\leq (x_1^2+x_2^2+x_3^2)(y_1^2+y_2^2+y_3^2).
	\end{equation}
	Nous considérons la fonction
	\begin{equation}
		\varphi(t)=(x_1+ty_1)^2+(x_2+ty_2)^2+(x_3+ty_3)^2
	\end{equation}
	En tant que norme, cette fonction est évidement positive pour tout $t$. En regroupant les termes de chaque puissance de $t$, nous avons
	\begin{equation}
		\varphi(t)=(y_1^2+y_2^2+y_3^2)t^2+2(x_1y_1+x_2y_2+x_3y_3)t+(x_1^2+x_2^2+x_3^2).
	\end{equation}
	Cela est un polynôme du second degré en $t$. Par conséquent le discriminant doit être négatif. Nous avons donc
	\begin{equation}
		4(x_1y_1+x_2y_2+x_3y_3)^2-(x_1^2+x_2^2+x_3^2)(y_1^2+y_2^2+y_3^2)\leq 0.
	\end{equation}
	La thèse en découle aussitôt.
\end{proof}

\begin{proposition}
	La norme euclidienne a les propriétés suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item
			Pour tout vecteur $X$ et réel $\lambda$,  $\| \lambda X \|=| \lambda |\| X \|$. Attention à ne pas oublier la valeur absolue !
		\item
			Pour tout vecteurs $X$ et $Y$, $\| X+Y \|\leq \| X \|+\| Y \|$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous ne prouvons pas le premier point.
    % TODO : faire la preuve
    Pour le second, nous avons les inégalités suivantes :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\| X+Y \|^2&=\| X \|^2+\| Y \|^2+2X\cdot Y\\
			&\leq\| X \|^2+\| Y \|^2+2|X\cdot Y|\\
			&\leq\| X \|^2+\| Y \|^2+2\| X \|\| Y \|\\
			&=\big( \| X \|+\| Y \| \big)^2
		\end{align}
	\end{subequations}
    Nous avons utilisé d'abord la majoration $| x |\geq x$ qui est évident pour tout nombre $x$; et ensuite l'inégalité de Cauchy-Schwarz \ref{ThoAYfEHG}.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Procédé de Gram-Schmidt}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[Procédé de Gram-Schmidt]    \label{PropUMtEqkb}
    Un espace euclidien possède une base orthonormée.
\end{proposition}
\index{espace!euclidien}
\index{Gram-Schmidt}

\begin{proof}
    Soit \( E\) un espace euclidien et \( \{ v_1,\ldots, v_n \}\), une base quelconque de \( E\). Nous posons d'abord
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            f_1&=v_1,&e_1&=\frac{ f_1 }{ \| f_1 \| }.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Ensuite
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            f_2&=v_2-\langle v_2, e_1\rangle e_1,&e_2&=\frac{ f_2 }{ \| f_2 \| }.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Notons que \( \{ e_1,e_2 \}\) est une base de \( \Span\{ v_1,v_2 \}\). De plus elle est orthogonale :
    \begin{equation}
        \langle e_1, f_2\rangle =\langle e_1, v_2\rangle -\langle v_2, e_1\rangle \underbrace{\langle e_1, e_1\rangle}_{=1} =0.
    \end{equation}
    Le fait que \( \| e_1 \|=\| e_2 \|=1\) est par construction. Nous avons donc donné une base orthonormée de \( \Span\{ v_1,v_2 \}\).

    Nous continuons par récurrence en posant
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            f_k&=v_k-\sum_{i=1}^{k-1}\langle v_k, e_i\rangle e_i,&e_k&=\frac{ f_k }{ \| f_k \| }.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Pour tout \( j<k\) nous avons
    \begin{equation}
        \langle e_j, f_k\rangle =\langle e_j, v_k\rangle -\sum_{i=1}^{k-1}\langle v_k, e_i\rangle \underbrace{\langle e_i, e_j\rangle}_{=\delta_{ij}} =0
    \end{equation}
\end{proof}
Cet algorithme de Gram-Schmidt nous donne non seulement l'existence de bases orthonormée pour tout espace euclidien, mais aussi le moyen d'en construire à partir de n'importe quelle base.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Hermitien, orthogonal, adjoint}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}  \label{DefMZQxmQ}
Si \( E\) est un espace vectoriel sur \( \eC\), nous disons qu'une application \( \langle ., .\rangle \colon E\times E\to \eC\) est un \defe{produit scalaire hermitien}{produit!scalaire!hermitien}\index{hermitien!produit scalaire} si pour tout \( u,v\in E\) nous avons
\begin{enumerate}
    \item
        \( \langle u, v\rangle =\overline{ \langle v, u\rangle  }\)
    \item
        \( \lambda\langle u, v\rangle =\langle \lambda u, v\rangle =\langle u, \bar \lambda v\rangle \)
    \item
        \( \langle u, u\rangle \in \eR^+\) et \( \langle u, u\rangle =0\) si et seulement si \( u=0\).
\end{enumerate}
Un espace vectoriel sur \( \eC\) muni d'un produit scalaire hermitien est un espace vectoriel hermitien.
\end{definition}

\begin{example}
    L'ensemble \( E=\eC^n\) vu comme espace vectoriel de dimension \( n\) sur \( \eC\)  est muni d'une forme sesquilinéaire
    \begin{equation}    \label{EqFormSesqQrjyPH}
        \langle x, y\rangle =\sum_{k=1}^nx_k\bar y_k
    \end{equation}
    pour tout \( x,y\in\eC^n\). Cela est un espace vectoriel hermitien.
\end{example}

\begin{definition}      \label{DEFooROVNooFlTbSK}
    Soit \( E\) un espace vectoriel hermitien et \( A\in\End(E)\). L'opérateur \defe{adjoint}{opérateur!adjoint} de \( A\) est l'opérateur noté \( A^*\) définit par
    \begin{equation}    \label{EQooHWYKooFzAGgB}
        \langle Av, w\rangle =\langle v, A^*w\rangle 
    \end{equation}
    pour tout \( v,w\in \eC^n\).
\end{definition}

La prescription \eqref{EQooHWYKooFzAGgB} définit bien l'opérateur \( A^*\) de façon unique. En effet si \( \{ e_i \}\) est une base orthonormée alors
\begin{equation}
    \langle e_i, A^*e_j\rangle =(A^*e_j)_i=\langle Ae_i, e_j\rangle =(Ae_i)_j.
\end{equation}
Autrement dit, \( (A^*e_j)_i=(Ae_i)_j\).

\begin{proposition}     \label{PROPooSHZMooGwdfBd}
    En ce qui concerne le déterminant,
    \begin{equation}
        \det(A^*)=\det(A)^*
    \end{equation}
    où l'étoile à droite dénote la conjugaison complexe dans \( \eC\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Écrivons la définition \eqref{EQooOJEXooXUpwfZ} avec l'expression explicite \eqref{EQooOJEXooXUpwfZ} du déterminant. Le tout avec la base canonique :
    \begin{equation}
            \det(A)=\det_{(e_1,\ldots, e_n)}(Ae_1,\ldots, Ae_n)=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma)\prod_{i=1}^ne_{\sigma(i)}^*(Ae_i).
    \end{equation}
    Mais nous pouvons développer :
    \begin{equation}
        e^*_{\sigma(i)}(Ae_i)=\langle e_{\sigma(i)}, Ae_i\rangle =\langle A^*e_{\sigma(i)}, e_i\rangle =\langle e_i, A^*e_{\sigma(i)}\rangle^*=e_i^*(A^*e_{\sigma(i)})^*.
    \end{equation}
    Notez que dans la dernière expression, les trois \( {}^*\) ont trois significations différentes. Par conséquent,
    \begin{equation}
        \det(A)=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma)\prod_{i=1}^{n}e_i^*(A^*e_{\sigma(i)})^*.
    \end{equation}
    Mais \( e_i^*(A^*e_{\sigma(i)})=e_{\sigma(j)}^*(A^*e_{j})\) pour \( j=\sigma(i)\), donc le produit ne change pas si on déplace le \( \sigma\) :
    \begin{equation}
        \det(A)=\sum_{\sigma\in S_n}\epsilon(\sigma)\prod_{i=1}^{n}e_{\sigma(i)}^*(A^*e_{i})^*=\det(A^*)^*.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DEFooKEBHooWwCKRK}
    Un opérateur \( A\) est \defe{hermitien}{opérateur!hermitien} si \( A^*=A\). On dit aussi \defe{autoadjoint}{opérateur!autoadjoint}.
\end{definition}

Le mot «hermitien» est réservé aux opérateurs sur des espaces hermitiens, c'est à dire des espaces vectoriels sur \( \eC\). Le mot «autoadjoint» par contre est plutôt utilisé dans le cadre d'opérateurs sur les espaces réels\footnote{Voir la définition \ref{DEFooYNEQooGQgbCf}.}. En conséquence de quoi, ces deux mots sont synonymes, mais il est préférable d'utiliser «hermitien» lorsque l'espace vectoriel est sur \( \eC\) et «autoadjoint» lorsqu'il est sur \( \eR\).

\begin{remark}
    Le fait d'être hermitien n'implique en rien le fait d'être inversible.
\end{remark}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Opérateur orthogonal, matrice orthogonale}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}      \label{DEFooYKCSooURQDoS}
    Un opérateur est \defe{orthogonal}{orthogonal!opérateur} lorsque \( A^*=A^{-1}\) où \( A^*\) est l'adjoint de \( A\) définit en \ref{DEFooROVNooFlTbSK}.
\end{definition}

\begin{definition}      \label{DEFooUHANooLVBVID}
    Une matrice \( U\) est \defe{orthogonale}{matrice!orthogonale}\index{orthogonal!matrice} si \( U^t=U^{-1}\). Le \defe{groupe orthogonal}{groupe!orthogonal} noté \( \gO(n)\) est l'ensemble des matrices orthogonales \( n\times n\).
\end{definition}

\begin{lemma}       \label{LEMooSSALooSBFzJb}
    Soit un opérateur \( A\colon \eR^n\to \eR^n\) muni du produit scalaire usuel. Il est orthogonal si et seulement si sa matrice dans la base canonique est orthogonale\footnote{Définition \ref{DEFooUHANooLVBVID}.}.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit la base canonique \( \{ e_i \}_{i=1,\ldots, n}\) de \( \eR^n\). Nous avons
    \begin{equation}
        \langle AA^*e_i, e_j\rangle =\langle e_i, e_j\rangle =\delta_{ij},
    \end{equation}
    donc \( \big( (AA^*)e_j \big)_j=\delta_{ij}\), ou encore \( (AA^*)_{ij}=\delta_{ij}\), ce qui signifie que la matrice $AA^*$ est l'identité.
\end{proof}


Pour rappel, une isométrique d'un espace euclidien est une bijection qui préserve le produit scalaire, définition \ref{DEFooGGTYooXsHIZj}.

\begin{proposition}[Thème \ref{THMooVUCLooCrdbxm}]     \label{PropKBCXooOuEZcS}
    À propos de matrices orthogonales.
    \begin{enumerate}
        \item
            L'ensemble des matrice réelles orthogonales forme un groupe noté \( \gO(n,\eR)\)\nomenclature[B]{\( \gO(n,\eR)\)}{le groupe des matrices orthogonales}.
        \item
            Si \( A\) est une matrice orthogonale, alors \( \det(A)=\pm 1\).
        \item       \label{ITEMooOWMBooHUatNb}
            Le groupe \( \gO(n)\) est le groupe des isométries de \( \eR^n\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si \( A\) et \( B\) sont orthogonales, alors
    \begin{equation}
        (AB)(AB)^t=ABB^tA^t=A\mtu A^t=\mtu.
    \end{equation}
    Vu que \( \mtu\) est orthogonale, nous avons bien un groupe.

    En ce qui concerne le déterminant, \( AA^t=\mtu\) donne \( \det(A)\det(A^t)=1\) ou encore \( \det(A)^2=1\). D'où le fait que \( \det(A)=\pm 1\).

    En ce qui concerne le déterminant, nous savons par la proposition \ref{PROPooSHZMooGwdfBd} que \( \det(A)=\det(A^*)\) (nous sommes dans le cas réel). Étant donné que le déterminant est un morphisme et que \( AA^*=\id\) avec \( \det(\id)=1\) nous avons aussi \( \det(A)^2=1\), c'est à dire \( \det(A)=\pm1\).

    D'autre part si \( A\) est une isométrie de \( \eR^n\) alors pour tout \( x,y\in \eR^n\) nous avons \( \langle Ax, Ay\rangle =\langle x, y\rangle \). En particulier,
    \begin{equation}
        \langle A^tAx, y\rangle =\langle x, y\rangle 
    \end{equation}
    pour tout \( x,y\in \eR^n\). En prenant \( y=e_i\) nous trouvons
    \begin{equation}
        (A^tAx)_i=x_i,
    \end{equation}
    ce qui signifie que pour tout \( x\), \( A^tAx=x\), ou encore que \( A^tA\) est l'identité.

    Réciproquement si \( A^tA\) est l'identité nous avons
    \begin{equation}
        \langle a, y\rangle =\langle A^tAx, y\rangle =\langle Ax, Ay\rangle ,
    \end{equation}
    ce qui prouve que \( A\) est une isométrie.
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DEFooJLNQooBKTYUy}
    Le sous-groupe des matrices orthogonales de déterminant \( 1\) est le groupe \defe{spécial orthogonal}{groupe!spécial orthogonal} noté \( \SO(n)\).
\end{definition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Directions conservées}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Généralités}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous savons qu'une application \emph{linéaire} $A\colon \eR^3\to \eR^3$ est complètement définie par la donnée de son action sur les trois vecteurs de base, c'est à dire par la donnée de
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		Ae_1,&&Ae_2&&\text{et}&&Ae_3.
	\end{aligned}
\end{equation}
Nous allons former la matrice de $A$ en mettant simplement les vecteurs $Ae_1$, $Ae_2$ et $Ae_3$ en colonne. Donc la matrice
\begin{equation}		\label{EqExempleALin}
	A=\begin{pmatrix}
		3	&	0	&	0	\\
		0	&	1	&	0	\\
		0	&	1	&	0
	\end{pmatrix}
\end{equation}
signifie que l'application linéaire $A$ envoie le vecteur $e_1$ sur $\begin{pmatrix}
	3	\\ 
	0	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$, le vecteur $e_2$ sur $\begin{pmatrix}
	0	\\ 
	0	\\ 
	1	
\end{pmatrix}$ et le vecteur $e_3$ sur $\begin{pmatrix}
	0	\\ 
	1	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$.
Pour savoir comment $A$ agit sur n'importe quel vecteur, on applique la règle de produit vecteur$\times$matrice :
\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		1	&	2	&	3	\\
		4	&	5	&	6	\\
		7	&	8	&	9
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		x	\\ 
		y	\\ 
		z	
	\end{pmatrix}=
	\begin{pmatrix}
		x+2y+3z	\\ 
		4x+5y+6z	\\ 
		7x+8y+9z	
	\end{pmatrix}.
\end{equation}

Une chose intéressante est de savoir quelles sont les directions invariantes de la transformation linéaire. Par exemple, on peut lire sur la matrice \eqref{EqExempleALin} que la direction $\begin{pmatrix}
	1	\\ 
	0	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$ est invariante : elle est simplement multipliée par $3$. Dans cette direction, la transformation est juste une dilatation. Afin de savoir si $v$ est un vecteur d'une direction conservée, il faut voir s'il existe un nombre $\lambda$ tel que $Av=\lambda v$, c'est à dire voir si $v$ est simplement dilaté.

L'équation $Av=\lambda v$ se récrit $(A-\lambda\mtu)v=0$, c'est à dire qu'il faut résoudre l'équation
\begin{equation}
	(A-\lambda\mtu)\begin{pmatrix}
		x	\\ 
		y	\\ 
		z	
	\end{pmatrix}=
	\begin{pmatrix}
		0	\\ 
		0	\\ 
		0	
	\end{pmatrix}.
\end{equation}
Nous savons qu'une telle équation ne peut avoir de solutions que si $\det(A-\lambda\mtu)=0$. La première étape est donc de trouver les $\lambda$ qui vérifient cette condition.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Comment trouver la matrice d'une symétrie donnée ?}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SubSecMtrSym}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Symétrie par rapport à un plan}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Comment trouver par exemple la matrice $A$ qui donne la symétrie autour du plan $z=0$ ? La définition d'une telle symétrie est que les vecteurs du plan $z=0$ ne bougent pas, tandis que les vecteurs perpendiculaires changent de signe. Ces informations vont permettre de trouver comment $A$ agit sur une base de $\eR^3$. En effet :
\begin{enumerate}

	\item
		Le vecteur $\begin{pmatrix}
			1	\\ 
			0	\\ 
			0	
		\end{pmatrix}$ est dans le plan $z=0$, donc il ne bouge pas,

	\item
		le vecteur $\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			1	\\ 
			0	
		\end{pmatrix}$ est également dans le plan, donc il ne bouge pas non plus,

	\item
		et le vecteur $\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			0	\\ 
			1	
		\end{pmatrix}$ est perpendiculaire au plan $z=0$, donc il va changer de signe.

\end{enumerate}
Cela nous donne directement les valeurs de $A$ sur la base canonique et nous permet d'écrire 
\begin{equation}
	A=\begin{pmatrix}
		1	&	0	&	0	\\
		0	&	1	&	0	\\
		0	&	0	&	-1
	\end{pmatrix}.
\end{equation}
Pour écrire cela, nous avons juste mit en colonne les images des vecteurs de base. Les deux premiers n'ont pas changé et le troisième a changé.

Et si maintenant on donne un plan moins facile que $z=0$ ? Le principe reste le même : il faudra trouver deux vecteurs qui sont dans le plan (et dire qu'ils ne bougent pas), et puis un vecteur qui est perpendiculaire au plan\footnote{Pour le trouver, penser au produit vectoriel.}, et dire qu'il change de signe.

Voyons ce qu'il en est pour le plan $x=-z$. Il faut trouver deux vecteurs linéairement indépendants dans ce plan. Prenons par exemple
\begin{equation}		\label{EqffudE}
	\begin{aligned}[]
		f_1&=\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			1	\\ 
			0	
		\end{pmatrix},&f_2&=\begin{pmatrix}
			1	\\ 
			0	\\ 
			-1	
		\end{pmatrix}.
	\end{aligned}
\end{equation}
Nous avons 
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		Af_1&=f_1\\
		Af_2&=f_2.
	\end{aligned}
\end{equation}
Afin de trouver un vecteur perpendiculaire au plan, calculons le produit vectoriel :
\begin{equation}
	f_3=f_1\times f_2=\begin{vmatrix}
		e_1	&	e_2	&	e_3	\\
		0	&	1	&	0	\\
		1	&	0	&	-1
	\end{vmatrix}=-e_1-e_3=\begin{pmatrix}
		-1	\\ 
		0	\\ 
		-1	
	\end{pmatrix}.
\end{equation}
Nous avons 
\begin{equation}
	Af_3=-f_3.
\end{equation}
Afin de trouver la matrice $A$, il faut trouver $Ae_1$, $Ae_2$ et $Ae_3$. Pour ce faire, il faut d'abord écrire $\{ e_1,e_2,e_3 \}$ en fonction de $\{ f_1,f_2,f_3 \}$. La première des équation \eqref{EqffudE} dit que 
\begin{equation}
	f_1=e_2.
\end{equation}
Ensuite, nous avons
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		f_2&=e_1-e_3\\
		f_3&=-e_1-e_3.
	\end{aligned}
\end{equation}
La somme de ces deux équations donne $-2e_3=f_2+f_3$, c'est à dire
\begin{equation}
	e_3=-\frac{ f_2+f_3 }{ 2 }
\end{equation}
Et enfin, nous avons
\begin{equation}
	e_1=\frac{ f_2-f_3 }{ 2 }.
\end{equation}

Maintenant nous pouvons calculer les images de $e_1$, $e_2$ et $e_3$ en faisant
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		Ae_1&=\frac{ Af_2-Af_3 }{ 2 }=\frac{1 }{2}\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			0	\\ 
			-2	
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			0	\\ 
			-1	
		\end{pmatrix},\\
		Ae_2&=Af_1=f_1=\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			1	\\ 
			0	
		\end{pmatrix},\\
		Ae_3&=-\frac{ f_2-f_3 }{ 2 }=-\frac{ 1 }{2}\begin{pmatrix}
			2	\\ 
			0	\\ 
			0	
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			-1	\\ 
			0	\\ 
			0	
		\end{pmatrix}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La matrice $A$ s'écrit maintenant en mettant les trois images trouvées en colonnes :
\begin{equation}
	A=\begin{pmatrix}
		0	&	0	&	-1	\\
		0	&	1	&	0	\\
		-1	&	0	&	0
	\end{pmatrix}.
\end{equation}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Symétrie par rapport à une droite}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Le principe est exactement le même : il faut trouver trois vecteurs $f_1$, $f_2$ et $f_3$ sur lesquels on connaît l'action de la symétrie. Ensuite il faudra exprimer $e_1$, $e_2$ et $e_3$ en termes de $f_1$, $f_2$ et $f_3$.

Le seul problème est de trouver les trois vecteurs $f_i$. Le premier est tout trouvé : c'est n'importe quel vecteur sur la droite. Pour les deux autres, il faut un peu ruser parce qu'il faut impérativement qu'ils soient perpendiculaire à la droite. Pour trouver $f_2$, on peut écrire
\begin{equation}
	f_2=\begin{pmatrix}
		1	\\ 
		0	\\ 
		x	
	\end{pmatrix},
\end{equation}
et puis fixer le $x$ pour que le produit scalaire de $f_2$ avec $f_1$ soit nul. S'il n'y a pas moyen (genre si $f_1$ a sa troisième composante nulle), essayer avec $\begin{pmatrix}
	x	\\ 
	1	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$. Une fois que $f_2$ est trouvé (il y a des milliards de choix possibles), trouver $f_3$ est super facile : prendre le produit vectoriel entre $f_1$ et $f_2$.

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{En résumé}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
La marche à suivre est

\begin{enumerate}

	\item
		Trouver trois vecteurs $f_1$, $f_2$ et $f_3$ sur lesquels on connaît l'action de la symétrie. Typiquement : des vecteurs qui sont sur l'axe ou le plan de symétrie, et puis des perpendiculaires. Pour la perpendiculaire, penser au produit scalaire et au produit vectoriel.

	\item
		Exprimer la base canonique $e_1$, $e_2$ et $e_3$ en termes de $f_1$, $f_2$, $f_3$.

	\item
		Trouver $Ae_1$, $Ae_2$ et $Ae_3$ en utilisant leur expression en termes des $f_i$, et le fait que l'on connaisse l'action de $A$ sur les $f_i$.

	\item
		La matrice s'obtient en mettant les images des $e_i$ en colonnes.
\end{enumerate}
