% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2008-2017
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Directions conservées}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Généralités}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous savons qu'une application \emph{linéaire} $A\colon \eR^3\to \eR^3$ est complètement définie par la donnée de son action sur les trois vecteurs de base, c'est à dire par la donnée de
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		Ae_1,&&Ae_2&&\text{et}&&Ae_3.
	\end{aligned}
\end{equation}
Nous allons former la matrice de $A$ en mettant simplement les vecteurs $Ae_1$, $Ae_2$ et $Ae_3$ en colonne. Donc la matrice
\begin{equation}		\label{EqExempleALin}
	A=\begin{pmatrix}
		3	&	0	&	0	\\
		0	&	1	&	0	\\
		0	&	1	&	0
	\end{pmatrix}
\end{equation}
signifie que l'application linéaire $A$ envoie le vecteur $e_1$ sur $\begin{pmatrix}
	3	\\ 
	0	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$, le vecteur $e_2$ sur $\begin{pmatrix}
	0	\\ 
	0	\\ 
	1	
\end{pmatrix}$ et le vecteur $e_3$ sur $\begin{pmatrix}
	0	\\ 
	1	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$.
Pour savoir comment $A$ agit sur n'importe quel vecteur, on applique la règle de produit vecteur$\times$matrice :
\begin{equation}
	\begin{pmatrix}
		1	&	2	&	3	\\
		4	&	5	&	6	\\
		7	&	8	&	9
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		x	\\ 
		y	\\ 
		z	
	\end{pmatrix}=
	\begin{pmatrix}
		x+2y+3z	\\ 
		4x+5y+6z	\\ 
		7x+8y+9z	
	\end{pmatrix}.
\end{equation}

Une chose intéressante est de savoir quelles sont les directions invariantes de la transformation linéaire. Par exemple, on peut lire sur la matrice \eqref{EqExempleALin} que la direction $\begin{pmatrix}
	1	\\ 
	0	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$ est invariante : elle est simplement multipliée par $3$. Dans cette direction, la transformation est juste une dilatation. Afin de savoir si $v$ est un vecteur d'une direction conservée, il faut voir s'il existe un nombre $\lambda$ tel que $Av=\lambda v$, c'est à dire voir si $v$ est simplement dilaté.

L'équation $Av=\lambda v$ se récrit $(A-\lambda\mtu)v=0$, c'est à dire qu'il faut résoudre l'équation
\begin{equation}
	(A-\lambda\mtu)\begin{pmatrix}
		x	\\ 
		y	\\ 
		z	
	\end{pmatrix}=
	\begin{pmatrix}
		0	\\ 
		0	\\ 
		0	
	\end{pmatrix}.
\end{equation}
Nous savons qu'une telle équation ne peut avoir de solutions que si $\det(A-\lambda\mtu)=0$. La première étape est donc de trouver les $\lambda$ qui vérifient cette condition.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Comment trouver la matrice d'une symétrie donnée ?}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SubSecMtrSym}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Symétrie par rapport à un plan}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Comment trouver par exemple la matrice $A$ qui donne la symétrie autour du plan $z=0$ ? La définition d'une telle symétrie est que les vecteurs du plan $z=0$ ne bougent pas, tandis que les vecteurs perpendiculaires changent de signe. Ces informations vont permettre de trouver comment $A$ agit sur une base de $\eR^3$. En effet :
\begin{enumerate}

	\item
		Le vecteur $\begin{pmatrix}
			1	\\ 
			0	\\ 
			0	
		\end{pmatrix}$ est dans le plan $z=0$, donc il ne bouge pas,

	\item
		le vecteur $\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			1	\\ 
			0	
		\end{pmatrix}$ est également dans le plan, donc il ne bouge pas non plus,

	\item
		et le vecteur $\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			0	\\ 
			1	
		\end{pmatrix}$ est perpendiculaire au plan $z=0$, donc il va changer de signe.

\end{enumerate}
Cela nous donne directement les valeurs de $A$ sur la base canonique et nous permet d'écrire 
\begin{equation}
	A=\begin{pmatrix}
		1	&	0	&	0	\\
		0	&	1	&	0	\\
		0	&	0	&	-1
	\end{pmatrix}.
\end{equation}
Pour écrire cela, nous avons juste mit en colonne les images des vecteurs de base. Les deux premiers n'ont pas changé et le troisième a changé.

Et si maintenant on donne un plan moins facile que $z=0$ ? Le principe reste le même : il faudra trouver deux vecteurs qui sont dans le plan (et dire qu'ils ne bougent pas), et puis un vecteur qui est perpendiculaire au plan\footnote{Pour le trouver, penser au produit vectoriel.}, et dire qu'il change de signe.

Voyons ce qu'il en est pour le plan $x=-z$. Il faut trouver deux vecteurs linéairement indépendants dans ce plan. Prenons par exemple
\begin{equation}		\label{EqffudE}
	\begin{aligned}[]
		f_1&=\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			1	\\ 
			0	
		\end{pmatrix},&f_2&=\begin{pmatrix}
			1	\\ 
			0	\\ 
			-1	
		\end{pmatrix}.
	\end{aligned}
\end{equation}
Nous avons 
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		Af_1&=f_1\\
		Af_2&=f_2.
	\end{aligned}
\end{equation}
Afin de trouver un vecteur perpendiculaire au plan, calculons le produit vectoriel :
\begin{equation}
	f_3=f_1\times f_2=\begin{vmatrix}
		e_1	&	e_2	&	e_3	\\
		0	&	1	&	0	\\
		1	&	0	&	-1
	\end{vmatrix}=-e_1-e_3=\begin{pmatrix}
		-1	\\ 
		0	\\ 
		-1	
	\end{pmatrix}.
\end{equation}
Nous avons 
\begin{equation}
	Af_3=-f_3.
\end{equation}
Afin de trouver la matrice $A$, il faut trouver $Ae_1$, $Ae_2$ et $Ae_3$. Pour ce faire, il faut d'abord écrire $\{ e_1,e_2,e_3 \}$ en fonction de $\{ f_1,f_2,f_3 \}$. La première des équation \eqref{EqffudE} dit que 
\begin{equation}
	f_1=e_2.
\end{equation}
Ensuite, nous avons
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		f_2&=e_1-e_3\\
		f_3&=-e_1-e_3.
	\end{aligned}
\end{equation}
La somme de ces deux équations donne $-2e_3=f_2+f_3$, c'est à dire
\begin{equation}
	e_3=-\frac{ f_2+f_3 }{ 2 }
\end{equation}
Et enfin, nous avons
\begin{equation}
	e_1=\frac{ f_2-f_3 }{ 2 }.
\end{equation}

Maintenant nous pouvons calculer les images de $e_1$, $e_2$ et $e_3$ en faisant
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		Ae_1&=\frac{ Af_2-Af_3 }{ 2 }=\frac{1 }{2}\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			0	\\ 
			-2	
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			0	\\ 
			-1	
		\end{pmatrix},\\
		Ae_2&=Af_1=f_1=\begin{pmatrix}
			0	\\ 
			1	\\ 
			0	
		\end{pmatrix},\\
		Ae_3&=-\frac{ f_2-f_3 }{ 2 }=-\frac{ 1 }{2}\begin{pmatrix}
			2	\\ 
			0	\\ 
			0	
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			-1	\\ 
			0	\\ 
			0	
		\end{pmatrix}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La matrice $A$ s'écrit maintenant en mettant les trois images trouvées en colonnes :
\begin{equation}
	A=\begin{pmatrix}
		0	&	0	&	-1	\\
		0	&	1	&	0	\\
		-1	&	0	&	0
	\end{pmatrix}.
\end{equation}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Symétrie par rapport à une droite}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Le principe est exactement le même : il faut trouver trois vecteurs $f_1$, $f_2$ et $f_3$ sur lesquels on connaît l'action de la symétrie. Ensuite il faudra exprimer $e_1$, $e_2$ et $e_3$ en termes de $f_1$, $f_2$ et $f_3$.

Le seul problème est de trouver les trois vecteurs $f_i$. Le premier est tout trouvé : c'est n'importe quel vecteur sur la droite. Pour les deux autres, il faut un peu ruser parce qu'il faut impérativement qu'ils soient perpendiculaire à la droite. Pour trouver $f_2$, on peut écrire
\begin{equation}
	f_2=\begin{pmatrix}
		1	\\ 
		0	\\ 
		x	
	\end{pmatrix},
\end{equation}
et puis fixer le $x$ pour que le produit scalaire de $f_2$ avec $f_1$ soit nul. S'il n'y a pas moyen (genre si $f_1$ a sa troisième composante nulle), essayer avec $\begin{pmatrix}
	x	\\ 
	1	\\ 
	0	
\end{pmatrix}$. Une fois que $f_2$ est trouvé (il y a des milliards de choix possibles), trouver $f_3$ est super facile : prendre le produit vectoriel entre $f_1$ et $f_2$.

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{En résumé}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
La marche à suivre est

\begin{enumerate}

	\item
		Trouver trois vecteurs $f_1$, $f_2$ et $f_3$ sur lesquels on connaît l'action de la symétrie. Typiquement : des vecteurs qui sont sur l'axe ou le plan de symétrie, et puis des perpendiculaires. Pour la perpendiculaire, penser au produit scalaire et au produit vectoriel.

	\item
		Exprimer la base canonique $e_1$, $e_2$ et $e_3$ en termes de $f_1$, $f_2$, $f_3$.

	\item
		Trouver $Ae_1$, $Ae_2$ et $Ae_3$ en utilisant leur expression en termes des $f_i$, et le fait que l'on connaisse l'action de $A$ sur les $f_i$.

	\item
		La matrice s'obtient en mettant les images des $e_i$ en colonnes.
\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Produit vectoriel}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SECooIKGNooSrlXTL}

\begin{definition}      \label{DEFooTNTNooRjhuJZ}
	Soient $u$ et $v$, deux vecteurs de $\eR^3$. Le \defe{produit vectoriel}{produit!vectoriel} de $u$ et $v$ est le vecteur $u\times v$ défini par 
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
		u\times v&=\begin{vmatrix}
			e_1	&	e_2	&	e_3	\\
			u_1	&	u_2	&	u_3	\\
			v_1	&	v_2	&	v_3
		\end{vmatrix}\\
		&=
		(u_2v_3-u_3v_2)e_1+(u_3v_1-u_1v_3)e_2+(u_1v_2-u_2v_1)e_3
		\end{aligned}
	\end{equation}
	où les vecteurs $e_1$, $e_2$ et $e_3$ sont les vecteurs de la base canonique de $\eR^3$.
\end{definition}
La notion de produit vectoriel est propre à $\eR^3$; il n'y a pas de généralisation simple aux espaces $\eR^m$.

Nous n'allons pas nous attarder sur les nombreuses propriétés du produit vectoriel. Les principales sont résumées dans la proposition suivante.
\begin{proposition}
	Si $u$ et $v$ sont des vecteurs de $\eR^3$, alors le vecteur $u\times v$ est l'unique vecteur qui est perpendiculaire à $u$ et $v$ en même temps, de norme égal à la surface du parallélogramme construit sur $u$ et $v$ et tel que les vecteurs $u$, $v$, $u\times v$ forment une base dextrogyre.
\end{proposition}
La chose importante à retenir est que le produit vectoriel permet de construire un vecteur simultanément perpendiculaire à deux vecteurs donnés. Le vecteur $u\times v$ est donc linéairement indépendant de $u$ et $v$. En pratique, si $u$ et $v$ sont déjà linéairement indépendants, alors le produit vectoriel permet de compléter une base de $\eR^3$.

À l'aide du produit vectoriel et du produit scalaire, nous construisons le \defe{produit mixte}{produit!mixte} de trois vecteurs de $\eR^3$ par la formule
\begin{equation}
	(u\times v)\cdot w=\begin{vmatrix}
			u_1	&	u_2	&	u_3	\\
			v_1	&	v_2	&	v_3	\\
			w_1	&	w_2	&	w_3	
	\end{vmatrix}.
\end{equation}

Pourquoi nous ne considérons pas la combinaison $(u\cdot v)\times w$ ?

\begin{proposition}		 \label{PropScalMixtLin}
	Les applications produit scalaire, vectoriel et mixte sont multilinéaires. Spécifiquement, nous avons les propriétés suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item
			Les applications produit scalaire et vectoriel sont bilinéaires. Le produit mixte est trilinéaire.
		\item
			Le produit vectoriel est antisymétrique, c'est à dire $u\times v=-v\times u$.
		\item
			Nous avons $u\times v=0$ si et seulement si $u$ et $v$ sont colinéaires, c'est à dire si et seulement si l'équation $\alpha u+\beta v=0$ a une solution différente de la solution triviale $(\alpha,\beta)=(0,0)$.
		\item		\label{ItemPropScalMixtLiniv}
			Pour tout $u$ et $v$ dans $\eR^3$, nous avons
			\begin{equation}
				\langle u, v\rangle^2 +\| u\times v \|^2=\| u \|^2\| v \|^2
			\end{equation}
		\item
			Par rapport à la dérivation, le produit scalaire et vectoriel vérifient une règle de Leibnitz. Soit $I$ un intervalle de $\eR$. Si $u$ et $u$ sont dans $C^1(I,\eR^3)$, alors
			\begin{equation}		\label{EqFormLeibProdscalVect}
				\begin{aligned}[]
					\frac{ d }{ dt }\big( u(t)\cdot v(t) \big)&=\big( u'(t)\cdot v(t) \big)+\big( u(t)\cdot v'(t) \big)\\
					\frac{ d }{ dt }\big( u(t)\times v(t) \big)&=\big( u'(t)\times v(t) \big)+\big( u(t)\times v'(t) \big).
				\end{aligned}
			\end{equation}
		\end{enumerate}
\end{proposition}

Les deux formules suivantes, qui mêlent le produit scalaire et le produit vectoriel, sont souvent utiles en analyse vectorielle :
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		(u\times v)\cdot w&=u\cdot(v\times w)\\
		(u\times v)\times w&=-(v\cdot w)u+(u\cdot w)v		\label{EqFormExpluxxx}
	\end{aligned}
\end{equation}
pour tout vecteurs $u$, $v$ et $w$ dans $\eR^3$. Nous les admettons sans démonstration. La seconde formule est parfois appelée \defe{formule d'expulsion}{formule!d'expulsion (produit vectoriel)}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Produit vectoriel}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Une application importante du déterminant $3\times 3$ est qu'il détermine le \defe{produit vectoriel}{produit!vectoriel} entre deux vecteurs. Pour cela nous introduisons les vecteurs de base
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        e_x&=\begin{pmatrix}
            1    \\ 
            0    \\ 
            0    
        \end{pmatrix}
        ,&e_y=\begin{pmatrix}
            0    \\ 
            1    \\ 
            0    
        \end{pmatrix},&e_z=\begin{pmatrix}
            0    \\ 
            0    \\ 
            1    
        \end{pmatrix}.
    \end{aligned}
\end{equation}
Ensuite, si $v$ et $w$ sont des vecteurs dans $\eR^3$, nous définissons
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        \begin{pmatrix}
            v_x    \\ 
            v_y    \\ 
            v_z    
        \end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}
            w_x    \\ 
            w_y    \\ 
            w_z    
        \end{pmatrix}=
        \begin{vmatrix}
              e_x  &   e_y    &   e_z    \\
              v_x  &   v_y    &   v_z    \\
              w_x  &   w_y    &   w_z    \\
        \end{vmatrix}&=
        (v_yw_z-w_yvz)e_x\\
        &-(v_xw_z-w_xvz)e_y\\
        &+(v_xw_y-w_xvy)e_z\in\eR^3
    \end{aligned}
\end{equation}

Ce produit vectoriel peut aussi être écrit sous la forme
\begin{equation}        \label{EqProdVectEspilonijk}
    v\times w=\sum_{i,j,k}\epsilon_{ijk}v_iw_j1_k.
\end{equation}
où $\epsilon_{ijk}$ est défini par $\epsilon_{xyz}=1$ et ensuite $\epsilon_{ijk}$ est $1$ ou $-1$ suivant que la permutation des $x$, $y$ et $z$ est paire ou impaire. C'est à dire que \( \epsilon_{ijk}\) est la signature de la permutation qui amène \( (1,2,3)\) sur \( (i,j,k)\).


\begin{proposition}
    Le produit vectoriel est une opération antisymétrique, c'est à dire
    \begin{equation}
        v\times w=-w\times v.
    \end{equation}
    En particulier $v\times v=0$ pour tout vecteur $v\in\eR^3$.
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Le produit vectoriel est linéaire. Pour tout vecteurs $a$, $b$, $c$ et pour tout nombre $\alpha$ et $\beta$ nous avons
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            a\times (\alpha b +\beta c)&=\alpha(a\times b)+\beta(a\times c)\\
            (\alpha a+\beta b)\times c&=\alpha(a\times c)+\beta(b\times c).
        \end{aligned}
    \end{equation}
\end{proposition}

Les trois vecteurs de base $e_x$, $e_y$ et $e_y$ ont des produits vectoriels faciles à retenir :
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        e_x\times e_y&=e_z\\
        e_y\times e_z&=e_x\\
        e_z\times e_x&=e_y
    \end{aligned}
\end{equation}

\begin{example}
    Calculons le produit vectoriel $v\times w$ avec
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            v&=\begin{pmatrix}
                3    \\ 
                -1    \\ 
                1    
            \end{pmatrix}&w=\begin{pmatrix}
                1    \\ 
                2    \\ 
                -1    
            \end{pmatrix}.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Les vecteurs s'écrivent sous la forme $v=3e_x-e_y+e_z$ et $w=e_x+2e_y-e_z$. Le produit vectoriel s'écrit
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            (3e_x-e_y+e_z)\times (e_x+2e_y-e_z)&=6e_x\times e_y-3e_x\times e_z\\
                                &\quad -e_y\times e_x + e_y\times e_z\\
                                &\quad + e_z\times e_x + 2e_z\times e_y\\
                                &=6e_z+3e_y+e_z+e_x+e_y-2e_x\\
                                &=-e_x+4e_y+7e_z.
        \end{aligned}
    \end{equation}
\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Produit mixte}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si $a$, $b$ et $c$ sont trois vecteurs, leur \defe{produit mixte}{produit!mixte} est le nombre $a\cdot(b\times c)$. En écrivant le produit vectoriel sous forme de somme de trois déterminants $2\times 2$, nous avons
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        a\cdot& (b\times c)\\&=(a_1e_x+a_2e_y+a_3e_z)\cdot\left(
        \begin{vmatrix}
            b_2    &   b_3    \\ 
            c_2    &   c_3    
        \end{vmatrix}e_x-\begin{vmatrix}
            b_1    &   b_3    \\ 
            c_1    &   c_3    
        \end{vmatrix}e_y+\begin{vmatrix}
            b_1    &   b_2    \\ 
            c_1    &   c_2    
        \end{vmatrix}\right)\\
        &=a_1\begin{vmatrix}
            b_2    &   b_3    \\ 
            c_2    &   c_3    
        \end{vmatrix}-a_2\begin{vmatrix}
            b_1    &   b_3    \\ 
            c_1    &   c_3    
        \end{vmatrix}+a_3\begin{vmatrix}
            b_1    &   b_2    \\ 
            c_1    &   c_2    
        \end{vmatrix}\\
        &=\begin{vmatrix}
            a_1    &   a_2    &   a_3    \\
            b_1    &   b_2    &   b_3    \\
            c_1    &   c_2    &   c_3
        \end{vmatrix}.
    \end{aligned}
\end{equation}
Le produit mixte s'écrit donc sous forme d'un déterminant. Nous retenons cette formule:
\begin{equation}        \label{EqProduitMixteDet}
    a\cdot (b\times c)=\begin{vmatrix}
        a_1    &   a_2    &   a_3    \\
        b_1    &   b_2    &   b_3    \\
        c_1    &   c_2    &   c_3
    \end{vmatrix}.
\end{equation}

Un grand intérêt du produit vectoriel est qu'il fournit un vecteur qui est simultanément perpendiculaire aux deux vecteurs donnés.
\begin{proposition}     \label{PROPooTUVKooOQXKKl}
    Le produit vectoriel $a\times b$ est un vecteur orthogonal à $a$ et $b$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Vérifions que $a\perp (a\times b)$. Pour cela, nous calculons $a\cdot (a\times b)$, c'est à dire le produit mixte
    \begin{equation}
        a\cdot(a\times b)=\begin{vmatrix}
            a_1    &   a_2    &   a_3    \\
            a_1    &   a_2    &   a_3    \\
            b_1    &   b_2    &   b_3
        \end{vmatrix}=0.
    \end{equation}
    L'annulation de ce déterminant est due au fait que deux de ses lignes sont égales.
\end{proof}

Ces résultats admettent une intéressante généralisation.
\begin{lemma}       \label{LEMooFRWKooVloCSM}
    Soit \( X\in \eR^n\) ainsi que \( v_1,\ldots, v_{n-1}\in \eR^n\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            Nous avons
            \begin{equation}        \label{EQooMQNPooRHHBjz}
                \det(X,v_1,\ldots, v_{n-1})=X\cdot 
                \det\begin{pmatrix}
                     e_1   &   \ldots    &   e_n    \\
                        &   v_1    &       \\
                        &   \vdots    &       \\ 
                        &   v_{n-1}    &   
                 \end{pmatrix}
            \end{equation}
        \item
            Le vecteur
            \begin{equation}
                \det\begin{pmatrix}
                     e_1   &   \ldots    &   e_n    \\
                        &   v_1    &       \\
                        &   \vdots    &       \\ 
                        &   v_{n-1}    &   
                 \end{pmatrix}
            \end{equation}
            est orthogonal à tous les \( v_i\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Vu que les deux côtés de \eqref{EQooMQNPooRHHBjz} vus comme fonctions de \( X\), sont des applications linéaires de \( \eR^n\) dans \( \eR\), il suffit de vérifier l'égalité sur une base.

    Nous posons \( \tau_i\colon \eR^n\to \eR^{n-1}\),
    \begin{equation}
        \tau_i(v)_k=\begin{cases}
            v_k    &   \text{si } k<i\\
            v_{k+1}    &    \text{si } k\geq i\text{.}
        \end{cases}
    \end{equation}
    et nous avons d'une part
    \begin{equation}
        e_k\cdot
                \det
                \begin{pmatrix}
                     e_1   &   \ldots    &   e_n    \\
                        &   v_1    &       \\
                        &   \vdots    &       \\ 
                        &   v_{n-1}    &   
                 \end{pmatrix}
                 =\det\begin{pmatrix}
                     \tau_kv_1   \\ 
                     \vdots   \\ 
                     \tau_kv_{n-1}   
                 \end{pmatrix}
            \end{equation}
     et d'autre part,
     \begin{equation}
         \det(e_k,v_1,\ldots, v_{n-1})=\det
         \begin{pmatrix}
             0&&&\\  
             \vdots&&&\\  
             1&v_1&\cdots&v_{n-1}\\  
             \vdots&&&\\  
             0&&&  
         \end{pmatrix}=\det(\tau_k v_1,\ldots, \tau_k v_{n-1}).
     \end{equation}
     La première assertion est démontrée.

     En ce qui concerne la seconde, il suffit d'appliquer la première et se souvenir qu'un déterminant est nul lorsque deux lignes sont égales. En effet :
     \begin{equation}
         v_k\cdot \det
                \begin{pmatrix}
                     e_1   &   \ldots    &   e_n    \\
                        &   v_1    &       \\
                        &   \vdots    &       \\ 
                        &   v_{n-1}    &   
                 \end{pmatrix}
                 =
                 \det(v_k,v_1,\ldots, v_n)=0.
     \end{equation}
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Topologie}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Boules et sphères}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
	Soit $(V,\| . \|)$, un espace vectoriel normé, $a\in V$ et $r>0$. Nous allons abondamment nous servir des ensembles suivants :
	\begin{enumerate}

		\item
			la \defe{boule ouverte}{boule!ouverte} $B(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|<r \}$;
		\item
			la \defe{boule fermée}{boule!fermée} $\bar B(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|\leq r \}$;
		\item
			la \defe{sphère}{sphère} $S(a,r)=\{ x\in V\tq \| x-a \|=r \}$.

	\end{enumerate}
\end{definition}
Les différences entre ces trois ensembles sont très importantes. D'abord, les \emph{boules} sont pleines tandis que la \emph{sphère} est creuse. En comparant à une pomme, la boule ouverte serait la pomme «sans la peau», la boule fermée serait «avec la peau» tandis que la sphère serait seulement la peau. Nous avons
\begin{equation}
	\bar B(a,r)=B(a,r)\cup S(a,r).
\end{equation}

\begin{definition}
	Une partie $A$ de $V$ est dite \defe{bornée}{borné!partie de $V$} s'il existe un réel $R$ tel que $A\subset B(0_V,R)$.
\end{definition}
Une partie est donc bornée si elle est contenue dans une boule de rayon fini.

\begin{example}
	Dans $\eR$, les boules sont  les intervalles ouverts et fermés tandis que la sphère est donnée par les points extrêmes des intervalles :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			B(a,r)&=\mathopen] a-r , a+r \mathclose[,\\
			\bar B(a,r)&=\mathopen[ a-r , a+b \mathclose],\\
			S(a,r)&=\{ a-r,a+r \}.
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{example}

\begin{example}
	Si nous considérons $\eR^2$, la situation est plus riche parce que nous avons plus de normes. Essayons de voir les sphères de centre $(0,0)\in\eR^2$ et de rayon $r$ pour les normes $\| . \|_1$, $\| . \|_2$ et $\| . \|_{\infty}$.

	Pour la norme $\| . \|_1$, la sphère de rayon $r$ est donnée par l'équation
	\begin{equation}
		| x |+| y |=r.
	\end{equation}
	Pour la norme $\| . \|_2$, l'équation de la sphère de rayon $r$ est
	\begin{equation}
		\sqrt{x^2+y^2}=r,
	\end{equation}
	et pour la norme supremum, la sphère de rayon $r$ a pour équation
	\begin{equation}
		\max\{ | x |,| y | \}=r.
	\end{equation}
	Elles sont dessinées sur la figure \ref{LabelFigLesSpheres}
\newcommand{\CaptionFigLesSpheres}{Les sphères de rayon $1$ pour les trois normes classiques.}
\input{auto/pictures_tex/Fig_LesSpheres.pstricks}
\end{example}

\newcommand{\CaptionFigBoulePtLoin}{Le point $P$ est un peu plus loin que $x$, en suivant la même droite.}
\input{auto/pictures_tex/Fig_BoulePtLoin.pstricks}

\begin{proposition}		\label{PropBoitPtLoin}
	Soient $V$ un espace vectoriel normé, $a$ dans $V$ et $x$ tel que $d(a,x)=r$, c'est à dire $x\in S(a,r)$. Dans ce cas, toute boule centrée en $x$ contient un point $P$ tel que $d(P,a)>r$ et un point $Q$ tel que $d(Q,a)<r$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit une boule de rayon $\delta$ autour de $x$. Le but est de trouver un point $P$ tel que $d(P,a)>r$ et $d(P,x)<\delta$. Pour cela, nous prenons $P$ sur la même droite que $x$ (en partant de $a$), mais juste «un peu plus loin» (voir figure \ref{LabelFigBoulePtLoin}). Plus précisément, nous considérons le point
	\begin{equation}
		P=x+\frac{ v }{ N }
	\end{equation}
	où $v=x-a$ et $N$ est suffisamment grand pour que $d(x,P)$ soit plus petit que $\delta$. Cela est toujours possible parce que
	\begin{equation}
		d(P,x)=\| P-x \|=\frac{ \| v \| }{ N }
	\end{equation}
	peut être rendu aussi petit que l'on veut par un choix approprié de $N$. Montrons maintenant que $d(a,P)>d(a,x)$ :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			d(a,P)&=\| a-x-\frac{ v }{ N }\| \\
			&=\| a-x+\frac{ a }{ N }-\frac{ x }{ N } \|\\
			&=\| \big( 1+\frac{1}{ N }(a-x) \big) \|\\
			&>\| a-x \|=d(a,x).
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Nous laissons en exercice le soin de trouver un point $Q$ tel que $d(Q,a)<r$ et $d(Q,x)<\delta$.
\end{proof}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ouverts, fermés, intérieur et adhérence}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
	Soit $(V,\| . \|)$ un espace vectoriel normé et $A$, une partie de $V$. Un point $a$ est dit \defe{intérieur}{intérieur!point} à $A$ s'il existe une boule ouverte centrée en $a$ et contenue dans $A$.

	On appelle \defe{l'intérieur}{intérieur!d'un ensemble} de $A$ l'ensemble des points qui sont intérieurs à $A$. Nous notons $\Int(A)$ l'intérieur de $A$.
\end{definition}
Notons que $\Int(A)\subset A$ parce que si $a\in\Int(A)$, nous avons $B(a,r)\subset A$ pour un certain $r$ et en particulier $a\in A$.

\begin{example}
	Trouver l'intérieur d'un intervalle dans $\eR$ consiste à «ouvrir là où c'est fermé». 
	\begin{enumerate}

		\item
			$\Int\big(\mathopen[ 0 , 1 [\big)=\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$. 
			
			Prouvons d'abord que $\mathopen] 0,1  \mathclose[\subset\Int(\mathopen[ 0 , 1 [)$. Si $a\in\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$, alors $a$ est strictement supérieur à $0$ et strictement inférieur à $1$. Dans ce cas, la boule de centre $a$ et de rayon $\frac{ \min\{ a,1-a \} }{ 2 }$ est contenue dans $\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$ (voir figure \ref{LabelFigIntervalleUn}). Cela prouve que $a$ est dans l'intérieur de $\mathopen[ 0 , 1 [$.

\newcommand{\CaptionFigIntervalleUn}{Trouver le rayon d'une boule autour de $a$. Une boule qui serait centrée en $a$ avec un rayon strictement plus petit à la fois de $a$ et de $1-a$ est entièrement contenue dans le segment $\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$.}
\input{auto/pictures_tex/Fig_IntervalleUn.pstricks}

			Prouvons maintenant que $\Int\big( \mathopen[ 0 , 1 [ \big)\subset\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$. Vu que l'intérieur d'un ensemble est inclus dans l'ensemble, nous savons déjà que $\Int\big( \mathopen[ 0 , 1 [ \big)\subset\mathopen[ 0 , 1 [$. Nous devons donc seulement montrer que $0$ n'est pas dans l'intérieur de $\mathopen[ 0 , 1 [$. C'est le cas parce que toute boule du type $B(0,r)$ contient le point $-r/2$ qui n'est pas dans $\mathopen[ 0 , 1 [$.

		\item
			$\Int\Big( \mathopen[ 0 , \infty [ \Big)=\mathopen] 0 , \infty \mathclose[$.
		\item
			$\Int\big( \mathopen] 2 , 3 \mathclose[ \big)=\mathopen] 2 , 3 \mathclose[$.

	\end{enumerate}
	
\end{example}

\begin{example}			\label{ExempleIntBoules}
	Les intérieurs des boules et sphères sont importantes à savoir.
	\begin{enumerate}
		\item 
			$\Int\big( B(a,r) \big)=B(a,r)$. Si $x\in B(a,r)$, nous avons $d(a,x)<r$. Alors la boule $B\big(x,r-d(x,a)\big)$ est incluse à $B(a,r)$, et donc $x$ est dans l'intérieur de $B(a,r)$. Conseil : faire un dessin.
		\item
			$\Int\big( \bar B(a,r) \big)=B(a,r)$. Par le point précédent, la boule $B(a,r)$ est certainement dans l'intérieur de la boule fermée. Il reste à montrer que les points de $\bar B(a,r)$ qui ne sont pas dans $B(a,r)$ ne sont pas dans l'intérieur. Ces points sont ceux dont la distance à $a$ est \emph{égale} à $r$. Le résultat découle alors de la proposition \ref{PropBoitPtLoin}.
			
		\item
			$\Int\big( S(a,r) \big)=\emptyset$. Si $x\in S(a,r)$, toute boule centrée en $a$ contient des points qui ne sont pas à distance $r$ de $a$.
			
			Notez que la sphère est un exemple d'ensemble non vide mais d'intérieur vide.
	\end{enumerate}
\end{example}


\begin{definition}
	Une partie $A$ de l'espace vectoriel normé $(V,\| . \|)$ est dite \defe{ouverte}{ouvert} si chacun de ses points est intérieur. La partie $A$ est donc ouverte si $A\subset\Int(A)$. Par convention, nous disons que l'ensemble vide $\emptyset$ est ouvert.

	Une partie est dite \defe{fermée}{fermé} si son complémentaire est ouvert. La partie $A$ est donc fermée si $V\setminus A$ est ouverte.
\end{definition}

Remarque : un ensemble $A$ est ouvert si et seulement si $\Int(A)=A$.

\begin{definition}
	Une partie $A$ de l'espace vectoriel normé $V$ est dite \defe{compacte}{compact} si elle est fermée et bornée.
\end{definition}

Nous verrons tout au long de ce cours que les ensembles compacts, et les fonctions définies sur ces ensembles ont de nombreuses propriétés agraables.

\begin{example}		\label{ExempleFermeIntevrR}
	En ce qui concerne les intervalles de $\eR$,
	\begin{itemize}
		\item $\mathopen] 1 , 2 \mathclose[$ est ouvert;
		\item $\mathopen[ 3,  4 \mathclose]$ est fermé;
		\item $\mathopen[ 5 , 6 [$ n'est ni ouvert ni fermé;
	\end{itemize}
	Les intervalles fermés de $\eR$ sont toujours compacts.
\end{example}

\begin{proposition}		\label{PropTopologieAx}
	Soit $V$ un espace vectoriel normé.
	\begin{enumerate}
		\item
			L'ensemble $V$ lui-même et le vide sont à la fois fermées et ouvertes.
		\item
			Toute union d'ouverts est ouverte.
		\item
			Toute intersection \emph{finie} d'ouverts est ouverte.
		\item		\label{ItemPropTopologieAxiv}
			Le vide et $V$ sont les seules parties de $V$ à être à la fois fermées et ouvertes.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	L'ingrédient principal de cette démonstration est que si $a$ est un point d'un ouvert $\mO$, alors il existe une boule autour de $a$ contenue dans $\mO$ parce que $a$ doit être dans l'intérieur de $\mO$.
	\begin{enumerate}

		\item
			Nous avons déjà dit que, par définition, l'ensemble vide est ouvert. Cela implique que $V$ lui-même est fermé (parce que son complémentaire est le vide). De plus, $V$ est ouvert parce que toutes les boules sont inclues à $V$. Le vide est alors fermé (parce que son complémentaire est $V$).
		\item
			Soit une famille $(\mO_i)_{i\in I}$ d'ouverts\footnote{L'ensemble $I$ avec lequel nous «numérotons» les ouverts $\mO_i$ est \emph{quelconque}, c'est à dire qu'il peut être $\eN$, $\eR$, $\eR^n$ ou n'importe quel autre ensemble, fini ou infini.}, et l'union
			\begin{equation}
				\mO=\bigcup_{i\in I}\mO_i.
			\end{equation}
			Soit maintenant $a\in\mO$. Nous devons prouver qu'il existe une boule centrée en $a$ entièrement contenue dans $\mO$. Étant donné que $a\in\mO$, il existe $i\in I$ tel que $a\in\mO_i$ (c'est à dire que $a$ est au moins dans un des $\mO_i$). Par hypothèse l'ensemble $\mO_i$ est ouvert et donc tous ses points (en particulier $a$) sont intérieurs; il existe donc une boule $B(a,r)$ centrée en $a$ telle que $B(a,r)\subset\mO_i\subset\mO$.
		
		\item
			Soit une famille finie d'ouverts $(\mO_k)_{k\in\{ 1,\ldots,n \}}$, et $a\in\mO$ où
			\begin{equation}
				\mO=\bigcap_{k=1}^n\mO_k.
			\end{equation}
			Vu que $a$ appartient à chaque ouvert $\mO_k$, nous pouvons trouver, pour chacun de ces ouverts, une boule $B(a,r_k)$ contenue dans $\mO_k$. Chacun des $r_k$ est strictement positif, et nous n'en avons qu'un nombre fini, donc le nombre $r=\min\{ r_1,\ldots,r_n \}$ est strictement positif. La boule $B(a,r)$ est inclue dans toutes les autres (parce que $B(a,r)\subset B(a,r')$ lorsque $r\leq r'$), par conséquent
			\begin{equation}
				B(a,r)\subset\bigcap_{k=1}^nB(a,r_k)\subset\bigcap_{k=1}^n\mO_k=\mO,
			\end{equation}
			c'est à dire que la boule de rayon $r$ est une boule centrée en $a$ contenue dans $\mO$, ce qui fait que $a$ est intérieur à $\mO$.
		\item
			Nous acceptons ce point sans démonstration. 
	\end{enumerate}
   % TODO : trouver et mettre une preuve du dernier point.
	
\end{proof}

La proposition dit que toute intersection \emph{finie} d'ouvert est ouverte. Il est faux de croire que cela se généralise aux intersections infinies, comme le montre l'exemple suivant :
\begin{equation}
	\bigcap_{i=1}^{\infty}\mathopen] -\frac{1}{ n } , \frac{1}{ n } \mathclose[=\{ 0 \}.
\end{equation}
Chacun des ensembles $\mathopen] -\frac{1}{ n } , \frac{1}{ n } \mathclose[$ est ouvert, mais le singleton $\{ 0 \}$ est fermé (pourquoi ?).

Nous reportons à la proposition \ref{PropBorneSupInf} la preuve du fait que tout ensemble borné de $\eR$ possède un infimum et un supremum.



\begin{definition}
	L'ensemble des ouverts de $V$ est la \defe{topologie}{topologie} de $V$. La topologie dont nous parlons ici est dite \defe{induite}{induite!topologie} par la norme $\| . \|$ de $V$ (parce que cette norme définit la notion de boule et qu'à son tour la notion de boule définit la notion d'ouverts). Un \defe{voisinage}{voisinage} de $a$ dans $V$ est un ensemble contenant un ouvert contenant $a$.
\end{definition}

Il existe de nombreuses topologies sur un espace vectoriel donné, mais certaines sont plus fameuses que d'autres. Dans le cas de $V=\eR^n$, la topologie \defe{usuelle}{topologie!usuelle sur $\eR^n$} est celle induite par la norme euclidienne. Lorsque nous parlons de boules, de fermés, de voisinages ou d'autres notions topologiques (y compris de convergence, voir plus bas) dans $\eR^n$, nous sous-entendons toujours la topologie de la norme euclidienne.

\begin{example}
	Les ensemble suivants sont des voisinages de $3$ dans $\eR$ :
	\begin{itemize}
		\item
			$\mathopen] 1 , 5 \mathclose[$;
		\item
			$\mathopen[ 0 , 10 \mathclose]$;
		\item
			$\eR$.
	\end{itemize}
	Les ensembles suivants ne sont pas des voisinages de $3$ dans $\eR$ :
	\begin{itemize}
		\item 
			$\mathopen] 1 , 3 \mathclose[$;
		\item
			$\mathopen] 1 , 3 \mathclose]$;
		\item
			$\mathopen[ 0 , 5 [\setminus\{ 3 \}$.
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{proposition}
	Dans un espace vectoriel normé,
	\begin{enumerate}
		\item
			toute intersection de fermés est fermée;
		\item
			toute union \emph{finie} de fermés est fermée.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
Encore une fois, l'hypothèse de finitude de l'intersection est indispensable comme le montre l'exemple suivant :
\begin{equation}
	\bigcup_{n=1}^{\infty}\mathopen[ -1+\frac{1}{ n } , 1-\frac{1}{ n } \mathclose]=\mathopen] -1 , 1 \mathclose[.
\end{equation}
Chacun des intervalles dont on prend l'union est fermé tandis que l'union est ouverte.

\begin{definition}
	Soit $A$, une partie de l'espace vectoriel normé $V$. Un point $a\in V$ est dit \defe{adhérent}{adhérence} à $A$ dans $V$ si pour tout $\varepsilon>0$,
	\begin{equation}
		B(a,\varepsilon)\cap A\neq\emptyset.
	\end{equation}
	Nous notons $\bar A$ l'ensemble des points adhérents à $a$ et nous disons que $\bar A$ est l'adhérence de $A$. L'ensemble $\bar A$ sera aussi souvent nommé \defe{fermeture}{fermeture} de l'ensemble $A$.
\end{definition}
Un point peut être adhérent à $A$ sans faire partie de $A$, et nous avons toujours $A\subset\bar A$.

\begin{example}
	La terminologie «fermeture» de $A$ pour désigner $\bar A$ provient de deux origines.
	\begin{enumerate}
		\item
			L'ensemble $\bar A$ est le plus petit fermé contenant $A$. Cela signifie que si $B$ est un fermé qui contient $A$, alors $\bar A\subset A$. Nous acceptons cela sans preuve.
            % position 25804
            %Nous allons prouver cette affirmation dans l'exercice \ref{exoGeomAnal-0008}.
		\item
			Pour les intervalles dans $\eR$, trouver $\bar A$ revient à fermer les extrémités qui sont ouvertes, comme on en a parlé dans l'exemple \ref{ExempleFermeIntevrR}.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{example}
	Dans $\eR$, l'infimum et le supremum d'un ensemble sont des points adhérents. En effet si $M$ est le supremum de $A\subset\eR$, pour tout $\varepsilon$, il existe un $a\in A$ tel que $a>M-\varepsilon$, tandis que $M>a$. Cela fait que $a\in B(M,\varepsilon)$, et en particulier que pour tout rayon $\varepsilon$, nous avons $B(M,\varepsilon)\cap A\neq\emptyset$.

	Le même raisonnement montre que l'infimum est également dans l'adhérence de $A$.
\end{example}

\begin{example}		\label{ParlerEncoredeF}
	Il ne faut pas conclure de l'exemple précédent qu'un point limite ou adhérent est automatiquement un minimum ou un maximum. En effet, si nous regardons l'ensemble formé par les points de la suite $x_n=(-1)^n/n$, le nombre zéro est un point adhérent et une limite, mais pas un infimum ni un maximum.
\end{example}

\begin{lemma}
	Si $B$ est une partie fermée de $V$, alors $B=\bar B$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons qu'il existe $a\in\bar B$ tel que $a\notin B$. Alors il n'y a pas d'ouverts autour de $a$ qui soit contenu dans $\complement B$. Cela prouve que $\complement B$ n'est pas ouvert, et par conséquent que $B$ n'est pas fermé. Cela est une contradiction qui montre que tout point de $\bar B$ doit appartenir à $B$ lorsque $B$ est fermé.
\end{proof}

\begin{example}
	Au niveau des intervalles dans $\eR$, prendre l'adhérence consiste à «fermer là où c'est ouvert». Attention cependant à ne pas fermer l'intervalle en l'infini.
	\begin{enumerate}
		\item
			$\overline{ \mathopen[ 0 , 2 [ }=\mathopen[ 0 , 2 \mathclose]$.
		\item
			$\overline{ \mathopen] 3 , \infty \mathopen] }=\mathopen[ 3 , \infty [$.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{proposition}
	Soit $V$ un espace vectoriel normé et $a\in V$. Les trois conditions suivantes sont équivalentes :
	\begin{enumerate}
		\item
			$a\in\bar A$;
		\item
			il existe une suite d'éléments $x_n$ dans $A$ qui converge vers $a$;
		\item
			$d(a,A)=0$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}
Notez que dans cette proposition, nous ne supposons pas que $a$ soit dans $A$.

\begin{proposition}		\label{PropComleIntBar}
	Pour toute partie $A$ d'un espace vectoriel normé nous avons
	\begin{enumerate}
		\item
			$V\setminus\bar A=\Int(V\setminus A)$,
		\item
			$V\setminus\Int(A)=\overline{ V\setminus A }$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

En utilisant les notations du complémentaire (\ref{AppComplement}), les deux points de la proposition se récrivent
\begin{enumerate}
	\item
		$\complement \bar A=\Int(\complement A)$,
	\item\label{ItemLemPropComplementiv}
		$\complement\Int(A)=\overline{ \complement A }$.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	Nous avons $a\in V\setminus\bar A$ si et seulement si $a\notin\bar A$. Or ne pas être dans $\bar A$ signifie qu'il existe un rayon $\varepsilon$ tel que la boule $B(a,\varepsilon)$ n'intersecte pas $A$. Le fait que la boule $B(a,\varepsilon)$ n'intersecte pas $A$ est équivalent à dire que $B(a,\varepsilon)\subset V\setminus A$. Or cela est exactement la définition du fait que $a$ est à l'intérieur de $V\setminus A$. Nous avons donc montré que $a\in V\setminus \bar A$ si et seulement si $a\in\Int(V\setminus A)$. Cela prouve la première affirmation.

	Pour prouver la seconde affirmation, nous appliquons la première au complémentaire de $A$ : $\complement(\overline{ \complement A })=\Int(\complement\complement A)$. En prenant le complémentaire des deux membres nous trouvons successivement
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\complement\complement(\overline{ \complement A })&=\complement\Int(\complement\complement A),\\
			\overline{ \complement A }&=\complement\Int(A),
		\end{aligned}
	\end{equation}
	ce qu'il fallait démontrer.
\end{proof}

Attention à ne pas confondre $\complement \bar A$ et $\overline{ \complement A }$. Ces deux ensembles ne sont pas égaux. En effet, en tant que complément d'un fermé, l'ensemble $\complement \bar A$ est certainement ouvert, tandis que, en tant que fermeture, l'ensemble $\overline{ \complement A }$ est fermé. Pouvez-vous trouver des exemples d'ensembles $A$ tels que $\complement \bar A=\overline{ \complement A }$ ?

\begin{proposition}
	Soient $A$ et $B$ deux parties de l'espace vectoriel normé $V$.
	\begin{enumerate}
		\item
			Pour les inclusions, si $A\subset B$, alors $\Int(A)\subset\Int(B)$ et $\bar A\subset\bar B$.
		\item
			Pour les unions, $\overline{ A\cup B }=\overline{ A }\cup\overline{ B }$ et $\overline{ A\cap B }\subset\bar A\cap\bar B$.
		\item
			Pour les intersections, $\Int(A)\cap\Int(B)=\Int(A\cap B)$ et $\Int(A)\cup\Int(B)\subset\Int(A\cup B)$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item
			Si $a$ est dans l'intérieur de $A$, il existe une boule autour de $a$ contenue dans $A$. Cette boule est alors contenue dans $B$ et donc est une boule autour de $a$ contenue dans $B$, ce qui fait que $a$ est dans l'intérieur de $B$. Si maintenant $a$ est dans l'adhérence de $A$, toute boule centrée en $a$ contient un élément de $A$ et donc un élément de $B$, ce qui prouve que $a$ est dans l'adhérence de $B$.
		\item
			Nous avons $A\subset A\cup B$ et donc, en utilisant le premier point, $\bar A\subset\overline{ A\cup B }$. De la même manière, $\bar B\subset\overline{ A\cup B }$. En prenant l'union, $\bar A\cup\bar B\subset\overline{ A\cup B }$.

			Réciproquement, soit $a\in\overline{ A\cup B }$ et montrons que $a\in\bar A\cup\bar B$. Supposons par l'absurde que $a$ ne soit ni dans $\bar A$ ni dans $\bar B$. Il existe donc des rayon $\varepsilon_1$ et $\varepsilon_2$ tels que
			\begin{equation}
				\begin{aligned}[]
					B(a,\varepsilon_1)\cap A&=\emptyset,\\
					B(a,\varepsilon_2)\cap B&=\emptyset.
				\end{aligned}
			\end{equation}
			En prenant $r=\min\{ \varepsilon_1,\varepsilon_2 \}$, la boule $B(a,r)$ est inclue aux deux boules citées et donc n'intersecte ni $A$ ni $B$. Donc $a\notin\overline{ A\cup B }$, d'où la contradiction.

		\item
			Si nous appliquons le second point à $\complement A$ et $\complement B$, nous trouvons
			\begin{equation}
				\overline{ \complement A\cup\complement B }=\overline{ \complement A}\cup\overline{ \complement B}.
			\end{equation}
			En utilisant les propriétés du lemme \ref{LemPropsComplement}, le membre de gauche devient
			\begin{equation}	\label{Eq2707CACBCAB}
				\overline{ \complement A\cup\complement B }=\overline{ \complement(A\cap B) }=\complement\Int(A\cap B),
			\end{equation}
			tandis que le membre de droite devient
			\begin{equation}		\label{Eq2707cAcBACAACB}
				\overline{ \complement A }\cup\overline{ \complement B }=\complement\Int(A)\cup\complement\Int(A)=\complement\Big( \Int(A)\cap\Int(B) \Big).
			\end{equation}
			En égalisant le membre de droite de \eqref{Eq2707CACBCAB} avec celui de \eqref{Eq2707cAcBACAACB} et en passant au complémentaire nous trouvons
			\begin{equation}
				\Int(A\cap B)=\Int(A)\cap\Int(B),
			\end{equation}
			comme annoncé.

			La dernière affirmation provient du fait que $\Int(A)\subset\Int(A\cup B)$ et de la propriété équivalente pour $B$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
	Nous avons prouvé que $\overline{ A\cap B }\subset\bar A\cap\bar B$. Il arrive que l'inclusion soit stricte, comme dans l'exemple suivant. Si nous prenons $A=\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]$ et $B=\mathopen] 1 , 2 \mathclose]$, nous avons $A\cap B=\emptyset$ et donc $\overline{ A\cap B }=\emptyset$. Par contre nous avons $\bar A\cap\bar B=\{ 1 \}$.
\end{remark}

\begin{definition}
	La \defe{frontière}{frontière} d'un sous-ensemble $A$ de l'espace vectoriel normé $V$ est l'ensemble des points $a\in V$ tels que
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			B(a,r)\cap A&\neq \emptyset,\\
			B(a,r)\cap \complement A&\neq \emptyset,
		\end{aligned}
	\end{equation}
	pour tout rayon $r$. En d'autres termes, toute boule autour de $a$ contient des points de $A$ et des points de $\complement A$. La frontière de $A$ se note $\partial A$\nomenclature[T]{$\partial A$}{La frontière de l'ensemble $A$}.
\end{definition}

\begin{proposition}		\label{PropDescFrpbsmI}
	La frontière d'une partie $A$ d'un espace vectoriel normé $V$ s'exprime sous la forme
	\begin{equation}
		\partial A=\bar A\setminus\Int(A).
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Le fait pour un point $a$ de $V$ d'appartenir à $\bar A$ signifie que toute boule centrée en $a$ intersecte $A$. De la même façon, le fait de ne pas appartenir à $\Int(A)$ signifie que toute boule centrée en $a$ intersecte $\complement A$.
\end{proof}

La description de la frontière donnée par la proposition \ref{PropDescFrpbsmI} est celle qu'en pratique nous utilisons le plus souvent. Dans certains textes, elle est prise comme définition de la frontière.

\begin{lemma}
	La frontière de $A$ peut également s'exprimer des façons suivantes :
	\begin{equation}
		\partial A= \bar A\cap\complement\Int(A)=\bar A\cap\overline{ \complement A },
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	En partant de $\partial A=\bar A\setminus \Int(A)$, la première égalité est une application de la propriété \ref{ItemLemPropComplementiii} du lemme \ref{LemPropsComplement}. La seconde égalité est alors la proposition \ref{PropComleIntBar}.
\end{proof}

\begin{example}
	Dans $\eR$, la frontière d'un intervalle est la paire constituée des points extrêmes. En effet
	\begin{equation}
		\partial\mathopen[ a , b [=\overline{ \mathopen[ a , b [ }\setminus\Int\big( \mathopen[ a , b [ \big)=\mathopen[ a , b \mathclose]\setminus\mathopen] a , b \mathclose[=\{ a,b \}.
	\end{equation}

	Toujours dans $\eR$ nous avons
	\begin{equation}
		\partial\eR=\bar\eR\setminus\Int(\eR)=\eR\setminus\eR=\emptyset,
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\partial\eQ=\bar\eQ\setminus\Int(\eQ)=\eR\setminus\emptyset=\eR.
	\end{equation}
\end{example}

%TODO : prouver que la boule fermée est la fermeture de la boule ouverte.

\begin{example}
	Dans $\eR^n$, nous avons
	\begin{equation}
		\partial B(a,r)=\partial\bar B(a,r)=S(a,r).
	\end{equation}

    Cela est un boulot pour la proposition \ref{PropBoitPtLoin}. Si \( x\in S(a,r)\) alors tout boule autour de \( x\) contient des points à distance strictement plus grande et plus petite que \( d(a,x)\), c'est à dire des points dans \( B(a,r)\) et hors de \( B(a,r)\). Cela prouve que les points de \( S(a,r)\) font partie de \( \partial B(a,r)\), c'est à dire que \( S(a,r)\subset \partial B(a,r)\); et idem pour \( \bar B(a,r)\). 

Pour prouver l'inclusion inverse, soit \( x\in \partial B(a,r)\). Vu que toute boule autour de \( x\) contient des points intérieurs à \( B(a,r)\), pour tout \( \epsilon>0\), \( d(a,x)-\epsilon< r \), c'est à dire que \( d(a,x)\leq r\). De la même manière toute boule autour de \( x\) contient des points hors de \( B(a,r)\) signifie que pour tout \( \epsilon\), \( d(a,x)+\epsilon>r\) ou encore que \( d(a,x)\geq r\). Les deux ensemble implique que \( d(a,x)=r\).
\end{example}

\begin{remark}
    Il serait toutefois faux de croire que \( \partial A=\partial \bar A\) pour toute partie \( A\) de \( \eR^n\). En effet si \( A=\eR\setminus\{ 0 \}\) nous avons \( \partial A=\{ 0 \}\) et \( \bar A=\eR\), donc \( \partial \bar A=\emptyset\).
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Point isolé, point d'accumulation}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
	Soit $D$, une partie de $V$.
	\begin{enumerate}
		\item
			Un point $a\in D$ est dit \defe{isolé}{isolé!point dans un espace vectoriel normé} dans $D$ relativement à $V$ s'il existe un $\varepsilon>0$ tel que
			\begin{equation}
				B(a,\varepsilon)\cap D=\{ a \}.
			\end{equation}
		\item
			Un point $a\in V$ est un \defe{point d'accumulation}{accumulation!dans espace vectoriel normé} de $D$ si pour tout $\varepsilon>0$,
			\begin{equation}
				\Big( B(a,\varepsilon)\setminus\{ a \}\Big)\cap D\neq \emptyset.
			\end{equation}
	\end{enumerate}
\end{definition}

\newcommand{\CaptionFigAccumulationIsole}{L'ensemble décrit par l'équation \eqref{Eq2807BouleIso}. Le point $P$ est un point isolé de $D$, tandis que  les points $S$ et $Q$ sont des points d'accumulation.}
\input{auto/pictures_tex/Fig_AccumulationIsole.pstricks}

\begin{example}
	Considérons la partie suivante de $\eR^2$ :
	\begin{equation}	\label{Eq2807BouleIso}
		D=\{ (x,y)\tq x^2+y^2<1\}\cup\{ (1,1) \}.
	\end{equation}
	Comme on peut le voir sur la figure \ref{LabelFigAccumulationIsole}, le point $P=(1,1)$ est un point isolé de $D$ parce qu'on peut tracer une boule autour de $P$ sans inclure d'autres points de $D$ que $P$ lui-même. Le point $Q=(-1,0)$ est un point d'accumulation de $D$ parce que toute boule autour de $Q$ contient des points de $D$.

    Le point $S$, étant un point intérieur, est un point d'accumulation : toute boule autour de $S$ intersecte $D$.
    
    Notez cependant que le point $Q$ lui-même n'est pas dans $D$ parce que l'inégalité qui définit $D$ est stricte.
\end{example}

\begin{remark}
    À propos de la position des points d'accumulation et des points isolés.
    \begin{enumerate}
        \item
            Les points intérieurs sont tous des points d'accumulation.
        \item
            Les points isolés ne sont jamais intérieurs.
        \item
            Certains points d'accumulation ne font pas partie de l'ensemble. Par exemple le point $1$ est un point d'accumulation de $E=\mathopen] 0 , 1 \mathclose[$.
        \item
            Les points de la frontière sont soit d'accumulation soit isolés.
    \end{enumerate}
\end{remark}


\begin{example}
	Tous les points de $\eR$ sont des points d'accumulation de $\eQ$ parce que dans toute boule autour d'un réel, on peut trouver un nombre rationnel.
\end{example}

\begin{remark}
	L'ensemble des points d'accumulation d'un ensemble n'est pas exactement son adhérence. En effet, un point isolé dans $A$ est dans l'adhérence de $A$, mais n'est pas un point d'accumulation de $A$.
\end{remark}

\begin{lemma}[Continuité des projections]       \label{LEMooHAODooYSPmvH}
    Soient deux espaces vectoriels \( V\) et \( W\) ainsi qu'une fonction continue \( f\colon V\times W\to \eR\). Alors pour tout \( v_0\in V\) la fonction 
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f_{v_0}\colon W&\to \eR \\
            w&\mapsto f(v_0,w) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est continue.    
\end{lemma}
