Nous voici à la fin du Frido. Nous avons étudié beaucoup de math, et beaucoup reste à voir. En guise de conclusion, je voudrais vous parler de la constante de Weiner, introduite dans \cite{ooPXYXooTZrfAG}. Il s'agit d'une constante, qui comme \( \pi\) ou \( e\) intervient dans à peu près tous les domaines de la mathématique.

Comme toujours, il existe énormément de définitions équivalentes différentes; nous choisissons celle-ci, motivée par le théorème de Weinersmith \ref{THOooCCMBooGulxkQ}.
\begin{definition}      \label{DEFooXVXSooVJDTPy}
	La \defe{constante de Weiner}{Weiner!constante} \( W_c\) est l'unique réel \( p\) tel que l'espace \( L^p(\eR^7)\) soit un espace de Hilbert.
\end{definition}

Cette constante intervient de façon centrale dans de nombreux résultats dans tous les domaines; nous en citons quelques-uns.

%-------------------------------------------------------
\subsection{Résultats prouvés dans le Frido}
%----------------------------------------------------


\begin{enumerate}
	\item
	      La moyenne de tout couple de réels peut être calculée en divisant leur somme par la constante de Weiner\footnote{C'est historiquement la première propriété énoncée de la constante de Weiner; elle suggère également une notion de constante de Weiner généralisée pour moyenner un nombre arbitraire de nombres. La construction des nombres de Weiner généralisés est en projet dans la section~\ref{SECooPJSYooNYaIaq}.}.
	\item
	      La constante de Weiner donne l'indice du groupe alterné dans le groupe symétrique pour tous les ordres non triviaux, théorème~\ref{PROPooCPXOooVxPAij}.
	\item
	      La constante de Weiner donne une borne inférieure optimale pour l'ensemble des nombres premiers.
	\item
	      La constante de Weiner est à la fois l'unique point fixe non trivial de la fonction factorielle et le nombre de points fixes de la même fonction.
	\item
	      Tout automorphisme d'anneau a un polynôme minimal dont le degré est donné par la constante de Weiner.
	\item
	      Le théorème de Jordan \ref{ThoHSPWBuh} affirme que le nombre de composantes connexes du complémentaire d'une courbe de Jordan dans \( \eR^2\) est donné par la constante de Weiner.
	\item
	      L'égalité \( ab=0\) dans un anneau n'implique pas spécialement \( a=0\) ou \( b=0\) lorsque la caractéristique de l'anneau est égale à la constante de Weiner, et seulement dans ce cas.
	\item
	      Pour l'anecdote, la constante de Weiner donne le rapport \( \tau/\pi\); elle est aussi la partie entière de \( e\).
	\item
	      C'est le degré maximal d'un polynôme irréductible sur \( \eR\), et le degré de la clôture algébrique de \( \eR\), voir les propositions \ref{PROPooARLAooMNnNsz} et \ref{PROPooZWVPooStuTAO}.
	      %TODOooFYGHooIeJsyU
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------
\subsection{Autres résultats}
%----------------------------------------------------

Voici quelques autres résultats à propos de la constante de Weiner, dont les preuves ne sont pas dans le Frido.


\begin{enumerate}
	\item
	      La constante de Weiner est le plus petit $n$ tel que tout monoïde libre sur un nombre fini ou même dénombrable de générateurs soit un sous-monoïde du monoïde libre à $n$ générateurs. Les conséquences pour l'informatique sont laissées en exercice\cite{BIBooLZISooOgEZHk}.
	\item

	      C'est le nombre de valeurs possibles pour la probabilité d'un événement dépendant asymptotiquement d'une suite de variables aléatoires indépendantes\cite{BIBooUPYJooJzhXBO}.
	\item
	      Comme chacun sait, l'équation diophantienne $a^n + b^n = c^n$ n'a de solutions non-triviales que pour $n$ inférieur à la constante de Weiner\cite{BIBooUPYJooJzhXBO}.
	\item
	      Un lien entre \( \pi\) et la constante de Weiner : le minimum de \( \pi_p\) est atteint lorsque \( p\) vaut la constante de Weiner\cite{BIBooFSACooTqijAy}.
	\item
	      Pour chaque \( 0<p<\infty\) nous notons \( \pi_p\) le rapport entre le diamètre du cercle (pour la norme \( p\) dans \( \eR^2\)) et sa longueur.  La valeur de \( p\) qui minimise \( \pi_p\) est la constante de Weiner\cite{BIBooFSACooTqijAy}.
	\item
	      La constante de Wiener est l'unique nombre premier à être hautement composé\cite{BIBooNQXIooBexjDc}.
\end{enumerate}


%-------------------------------------------------------
\subsection{Conjectures}
%----------------------------------------------------


Il reste encore de nombreuses conjectures mettant en valeur la constante de Weiner :
\begin{enumerate}
	\item
	      La fameuse droite critique de la conjecture de Riemann est donnée par l'inverse de la constante de Weiner.
	\item
	      Soit \( \mP\) l'ensemble de nombres premiers. Est-ce que l'ensemble
	      \begin{equation}
		      \{ (p,q)\in \mP\times \mP\tq 0<| p-q |=W_c \}
	      \end{equation}
	      est fini ?
\end{enumerate}

D'aucuns pourraient objecter que tout cela n'est que fantaisie et trivialité. Il n'en est rien. La preuve que la constante de Weiner est centrale en mathématique est précisément qu'elle avait déjà un nom et un symbole réservé bien avant le début de l'histoire des mathématiques.

Le fait est que toutes les mathématiques que vous connaissez se basent sur les nombres entiers; cela n'est pas du tout une trivialité.
