% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2008-2022, 2024-2025
%   Laurent Claessens, Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Topologie et distance}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


\begin{lemma}   \label{LemDUJXooWsnmpL}
	Soient \( (X_1,d_1)\) et \( (X_2,d_2)\) des espaces métriques séparables. Alors \( X_1\times X_2\) admet une base dénombrable de topologie constituée de produits de boules de \( X_1\) par des boules de \( X_2\). Plus précisément si \( A_i\) est dénombrable et dense dans \( X_i\) alors l'ensemble des produits
	\begin{equation}
		\big\{ B(y_1,r_1)\times B(y_2,r_2)\big\}_{\substack{y_i\in A_i\\r_i\in \eQ^+}}
	\end{equation}
	est une base de topologie pour \( X_1\times X_2\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit \( \mO\) un ouvert de \( X_1\times X_2\) et \( (x_1,x_2)\in \mO\). Par définition de la topologie produit\footnote{Définition~\ref{DefIINHooAAjTdY}.}, il existe \( r_1,r_2\in \eQ^+\) tels que \( B(x_1,r_1)\times B(x_2,r_2)\subset\mO\). Les parties \( A_i\) étant denses, il existe \( y_i\in B(x_i,r_i/2)\cap A_i\). Avec ces choix nous avons \( x_i\in B(y_i,\frac{ r_i }{2})\). Nous avons donc
	\begin{equation}
		(x_1,x_2)\in B(y_1,\frac{ r_1 }{ 2 })\times B(y_2,\frac{ r_2 }{2}).
	\end{equation}
	Il est facile de voir que \( B(y_i,r_i/2)\subset B(x_i,r_i)\). En effet si \( z_i\in B(y_i,r_i/2)\) alors
	\begin{equation}
		d_i(z_i,x_i)\leq d(z_i,y_i)+d(y_i,x_i)\leq \frac{ r_i }{2}+\frac{ r_i }{2}=r_i.
	\end{equation}
	Au final,
	\begin{equation}
		(x_1,x_2)\in B(y_1,\frac{ r_1 }{ 2 })\times B(y_2,\frac{ r_2 }{2})\subset \mO.
	\end{equation}
\end{proof}


\begin{definition}
	Si \( (X,d_X)\) et \( (Y,d_Y)\) sont des espaces métriques, une \defe{isométrie}{isométrie d'espaces métriques} est une application bijective \( f\colon X\to Y\) telle que pour tout \( x,y\in X\) nous ayons
	\begin{equation}        \label{EQooVUOXooKJntMN}
		d_Y\big( f(x),f(y) \big)=d_X(x,y).
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{remark}
	Une application vérifiant \eqref{EQooVUOXooKJntMN} est automatiquement injective. En pratique, il ne faut donc vérifier que la surjectivité.
\end{remark}

\begin{example}[Manque de surjectivité]
	Si \( X=\mathopen[ 0 , \infty \mathclose[\) et \( f(x)=x+1\) alors \( f\) vérifie \eqref{EQooVUOXooKJntMN} pour la distance \( d(x,y)=| x-y |\), mais n'est pas surjective.
\end{example}

\begin{propositionDef}[Groupe des isométries]
	Si \( (X,d)\) est un espace métrique,
	\begin{enumerate}
		\item
		      l'ensemble des isométries de \( X\), noté \( \Isom(X)\)\nomenclature[Y]{\( \Isom(X)\)}{Le groupe des isométries de \( X\)} est un groupe pour la composition\index{isométrie!groupe}\index{groupe!des isométries!espace métrique}.
		\item
		      Ce groupe agit fidèlement\footnote{Si vous ne savez pas ce que c'est, alors vous avez zappé la définition~\ref{DefuyYJRh}.} sur \( X\).
	\end{enumerate}
\end{propositionDef}
\begin{proposition}\label{PropLYMgVMJ}
	Une isométrie entre deux espaces métriques est continue.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soient \( f\colon X\to Y\) une application isométrique et \( \mO\) un ouvert de \( Y\). Soit \( a\in f^{-1}(\mO)\); si \( d(a,b)<r\), alors \( d\big( f(a),f(b) \big)<r\) et donc \( b\in f^{-1}\big( B(f(a),r) \big)\). Donc autour de chaque point de \( f^{-1}(\mO)\) nous pouvons trouver une boule ouverte contenue dans \( f^{-1}(\mO)\), ce qui prouve que \( f^{-1}(\mO)\) est ouvert.
\end{proof}

\begin{example}
	Si \( X\) est un ensemble, nous pouvons écrire la \defe{distance discrète}{distance discrète} :
	\begin{equation}
		d(x,y)=\begin{cases}
			0 & \text{si } x=y             \\
			1 & \text{si } x\neq y\text{.}
		\end{cases}
	\end{equation}
	La topologie résultante est la topologie discrète, côtoyée dans l'exemple~\ref{DefTopologieDiscrete}\footnote{Vérifiez-le tout de même!}.

	Pour cette métrique, le groupe des isométries est le groupe symétrique de \( X\), c'est-à-dire le groupe de toutes les bijections de \( X\) sur lui-même.
\end{example}

\subsubsection{Distance point-ensemble}
%////////////////////////

\begin{definition}
	Si \( A\) est une partie de l'espace métrique \( (X,d)\) et si \( x\in X\), nous disons que la \defe{distance}{distance!point et ensemble} entre \( A\) et \( x\) est le nombre
	\begin{equation}		\label{EqdefDistaA}
		d(x,A)=\inf_{a\in A}d(x,a).
	\end{equation}
\end{definition}
%The result is on the figure~\ref{LabelFigDistanceEnsemble}
\newcommand{\CaptionFigDistanceEnsemble}{La distance entre \( x\) et \( A\) est donnée par la distance entre \( x\) et \( p\). Les distances entre \( x\) et les autres points de \( A\) sont plus grandes que \( d(x,p)\).}
\input{auto/pictures_tex/Fig_DistanceEnsemble.pstricks}





%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Suites de Cauchy, métrique et espaces complets}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Généralités}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Suite de \( \tau\)-Cauchy, espace vectoriel topologique\cite{TQSWRiz,ooMKWJooLSkGfh}]   \label{DefZSnlbPc}
	Soit \( E\) un espace vectoriel topologique. Une suite \( (x_k)\) dans \( E\) est une \defe{suite \( \tau\)-Cauchy}{suite!de Cauchy} si pour tout voisinage \( \mU\) de \( 0\) il existe \( N\in \eN\) tel que \( x_k-x_l\in\mU\) pour tout \( k,l\geq N\).
\end{definition}

\begin{definition}[Espace \( \tau\)-complet]      \label{DEFooVQDBooNxprFU}
	Nous disons qu'une partie \( A\) d'un espace vectoriel topologique est \defe{\( \tau\)-complet}{complet!espace topologique} si toute suite \(  \tau\)-Cauchy d'éléments de \( A\) converge\footnote{Définition~\ref{DefXSnbhZX}.} vers un élément de \( A\).
\end{definition}

\begin{definition}[Suite de Cauchy, espace métrique]      \label{DEFooXOYSooSPTRTn}
	Une suite \( (a_k)\) dans un espace métrique \( (V,d)\) est \defe{de Cauchy}{suite!de Cauchy} si pour tout \( \epsilon> 0\) dans \( \eR\), il existe \( N\) tel que si \( n,m\geq N\) alors \( d(a_n,a_m)<\epsilon\).
\end{definition}

Notons qu'ici, même si l'espace \( V\) n'a rien à voir avec \( \eR\), nous prenons \( \epsilon\) dans \( \eR\) et la distance à valeurs dans \( \eR\). Cela semble une évidence, mais il faut se rendre compte que \( \eR\) commence à prendre une place centrale dans nos constructions. Ce n'était pas le cas du temps où nous parlions de suites de Cauchy et de complétude dans des corps totalement ordonnés (définitions~\ref{DefKCGBooLRNdJf}). Dans ce contexte, le \( \epsilon\) était pris dans le corps lui-même.

\begin{definition}[Métrique complète]       \label{DEFooHBAVooKmqerL}
	Soit \( (E,d)\) un espace métrique. Nous disons que la métrique \( d\) est \defe{complète}{complet!métrique} si toute suite de Cauchy dans \( (E,d)\) converge dans \( E\).
\end{definition}

\begin{normaltext}
	Ces définitions méritent quelques remarques.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Dans le cas des espaces vectoriels topologiques, nous définissons les notions de suite \( \tau\)-Cauchy et d'espace topologique \( \tau\)-complet. Nous ajoutons le préfixe \( \tau\) pour indiquer que ce sont des notions topologiques.
		\item
		      Dans le cas des espaces métriques, nous définissons la notion de \emph{métrique} complète. C'est bien la métrique qui est complète, et non l'espace. En effet nous allons voir dans l'exemple \ref{EXooNMNVooXyJSDm} que le même espace topologique peut accepter plusieurs distances différentes (donnant la même topologie) donnant lieu à des suites de Cauchy différentes.
		\item
		      Si un espace vectoriel a une topologie issue d'une distance, rien ne dit que ses suites \( \tau\)-Cauchy et ses suites de Cauchy sont les mêmes. Ce sont deux notions à priori séparées. Si \( V\) est un espace vectoriel topologique que l'on peut munir de deux distances \( d_1, d_2\) donnant toutes deux la topologie, dire que \( V\) est \( \tau\)-complet, dire que \( d_1\) est complète et dire que \( d_2\) est complète sont trois choses différentes. Même si les trois topologies sont identiques.
		\item
		      Nous allons bien entendu voir que dans de larges gammes d'exemples, les notions de suite de Cauchy et \( \tau\)-Cauchy coincident.
	\end{enumerate}
\end{normaltext}


\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]	\label{PROPooTGCKooRsmoLx}
	Tout compact d'un espace métrique est complet.
	%TODOooAXBLooAMMARh. Prouver ça.
\end{proposition}

%-------------------------------------------------------
\subsection{Espace de Banach}
%----------------------------------------------------


\begin{definition}[espace de Banach, algèbre de Banach\cite{BIBooIYEEooJLzwjn}]  \label{DefVKuyYpQ}
	Un \defe{espace de Banach}{espace de Banach} est un espace vectoriel normé complet\footnote{Définition \ref{DEFooHBAVooKmqerL}.} pour la topologie de la norme.

	Une \defe{algèbre de Banach}{algèbre de Banach} est une algèbre commutative et associative qui est un espace vectoriel normé complet.
\end{definition}


\begin{example}[La complétude n'est pas une propriété topologique\cite{ooSCDYooWutzzr}]     \label{EXooNMNVooXyJSDm}
	Le fait pour un espace d'être complet n'est pas une propriété topologique, mais une propriété métrique. Plus exactement, il existe des espaces topologiques isomorphes, mais dont l'un est complet et l'autre non.

	Nous considérons la distance suivante sur \( \eN\) :
	\begin{equation}
		d_1(x,y)=\Bigl| \frac{1}{ x }-\frac{1}{ y } \Bigr|.
	\end{equation}
	Pour vérifier que cette formule définit bien une distance (définition~\ref{DefMVNVFsX}), le seul point non immédiat est l'inégalité triangulaire :
	\begin{equation}
		d_1(x,y)=\Bigl| \frac{1}{ x }-\frac{1}{ y } \Bigr|\leq\Bigl| \frac{1}{ x }-\frac{1}{ z } \Bigr|+\Bigl| \frac{1}{ z }-\frac{1}{ y } \Bigr|=d_1(x,z)+d_1(z,y).
	\end{equation}

	Au niveau de la topologie induite par cette distance, c'est la topologie discrète. En effet, soit \( x\in \eN\) et \( \epsilon>0\); nous voulons déterminer la boule \( B(x,\epsilon)\) en résolvant l'équation
	\begin{equation}
		\Bigl| \frac{1}{ x }-\frac{1}{ y } \Bigr|<\epsilon
	\end{equation}
	pour \( y\in \eN\). Nous trouvons que \( \frac 1 y > \frac 1 x  - \epsilon\) et \( \frac 1 y < \frac 1 x + \epsilon\), soit
	\begin{subequations}
		\begin{numcases}{}
			y > \frac 1 {\frac 1 x  + \epsilon}\\
			y < \frac 1 {\frac 1 x - \epsilon}.
		\end{numcases}
	\end{subequations}
	Si \( \epsilon \) est assez petit, la seule solution entière est \( y=x\). Les ouverts sont donc toutes les parties parce que tous les singletons sont ouverts.

	L'espace topologique associé à \( (\eN,d_1)\) est donc la topologie discrète\footnote{Celle dont toutes les parties sont des ouverts.}.

	Si nous considérons par contre la distance usuelle sur \( \eN\), à savoir \( d(x,y)=| x-y |\), nous obtenons encore la topologie discrète. Nous avons donc un isomorphisme d'espaces topologiques
	\begin{equation}
		(\eN,d)\simeq (\eN,d_1).
	\end{equation}
	Nous pouvons même donner un isomorphisme explicite : \( f(n)=n\).

	La suite \( (x_n)=n\) est une suite de Cauchy dans \( (\eN,d_1)\) parce que si \( \epsilon>0\) est donné, il suffit de prendre \( N\) assez grand pour avoir \( \frac{1}{ N }<\epsilon\) (possible par le lemme~\ref{LemooHLHTooTyCZYL}) nous avons, pour \( n,m>N\) :
	\begin{equation}
		\Bigl| \frac{1}{ n }-\frac{1}{ m } \Bigr|<\frac{1}{ n }<\frac{1}{ N }<\epsilon.
	\end{equation}
	Or cette suite ne converge pas. Soit en effet un candidat limite \( k\). Calculons
	\begin{equation}
		d_1(x_n,k)= \Bigl| \frac{1}{ n }-\frac{1}{ k } \Bigr |\to \frac{1}{ k }\neq 0.
	\end{equation}
	L'espace \( (\eN,d_1)\) n'est pas complet.

	Notons que cette suite n'est pas de Cauchy dans \( (\eN,d)\).

	En résumé :
	\begin{enumerate}
		\item
		      Les espaces topologiques \( (\eN,d)\) et \( (\eN,d_1)\) sont isomorphes.
		\item
		      Ils ont les mêmes notions de suites convergentes : une suite convergente pour l'un est convergente pour l'autre.
		\item
		      Ils n'ont pas les mêmes notions de suites de Cauchy.
		\item
		      Dans \(  (\eN,d_1)  \), il existe des suites de Cauchy qui ne convergent pas (pas complet).
		\item
		      L'espace \( (\eN,d)\) est complet, mais \( (\eN,d_1)\) n'est pas complet.
		\item
		      Le fait pour un espace topologique métrique d'être complet n'est pas intrinsèque à sa topologie : la complétude est une propriété de la distance. La complétude est une propriété de la métrique, et non de la topologie qui s'en suit.
	\end{enumerate}
\end{example}


\begin{lemma}       \label{LemCAIPooPMNbXg}
	Si \( E\) et \( F\) sont des espaces de Banach\quext{Je crois qu'il ne faut pas que \( E\) soit complet.}, l'espace \( \aL(E,F)\) est également de Banach.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit \( (u_n)\) une suite de Cauchy dans \( \aL(E,F)\); si \( x\in E\) il existe \( N\) tel que si \( l,m>N\) alors \( \| u_l-u_m \|<\epsilon\), c'est-à-dire que pour tout \( \| x \|=1\) on a \( \| u_l(x)-u_n(x) \|<\epsilon\). Cela signifie que \( u_n(x)\) est une suite de Cauchy dans l'espace complet \( F\). Cette suite converge et nous pouvons définir l'application \( u\colon E\to F\) par
	\begin{equation}
		u(x)=\lim_{n\to \infty} u_n(x).
	\end{equation}
	Il suffit maintenant de prouver que \( u\) est linéaire, ce qui est une conséquence directe de la linéarité de la limite :
	\begin{equation}
		u(\alpha x+\beta y)=\lim_{n\to \infty} \big( \alpha u_n(x)+\beta u_n(y) \big).
	\end{equation}
\end{proof}


\begin{proposition}	\label{PROPooUNVAooRDxkyI}
	Tout sous-espace fermé d'un espace de Banach est de Banach pour la norme induite.
	%TODOooKBGIooImOUrS. Prouver ça.
\end{proposition}


\begin{proposition}[\cite{BIBooLARIooUopQud}]     \label{PROPooOVGGooNffWJW}
	Le dual\footnote{Définition \ref{DefJPGSHpn}.} d'un espace de Banach\footnote{Définition \ref{DefVKuyYpQ}.} est de Banach.
	%TODOooKRLRooUSBdhz. Prouver ça.
\end{proposition}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]	\label{PROPooAPVCooFyMigL}
	Soit un espace ce Banach \( E\). Soient \( v_k\in E\). Si \( \sum_{k=0}^{\infty}v_k\) converge, alors \( \{ | v_k | \}_{k\in \eN} \) est borné.
	%TODOooKORRooIEUeBx prouver ça.
\end{proposition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Espace topologique métrique}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Dans les espaces vectoriels topologiques métriques, il n'y a pas d'ambiguïté.
\begin{proposition}[Caractérisations avec la distance \( d \)]     \label{PropooUEEOooLeIImr}
	Soit \( (E,d)\) un espace vectoriel topologique métrique.
	\begin{enumerate}
		\item   \label{ItemooROYMooAQCXnj}
		      Une suite \( (x_n)\) dans \( E\) est convergente\footnote{Définition~\ref{DefXSnbhZX}.} vers \( x\) si et seulement si pour tout \( \epsilon>0\) il existe \( N_{\epsilon}\) tel que pour tout \( n\geq N_{\epsilon}\) nous avons \( d(x_n,x)\leq \epsilon\).
		\item
		      Une suite \( (x_n)\) dans \( E\) est de Cauchy\footnote{Définition~\ref{DefZSnlbPc}.} si pour tout \( \epsilon\in \eR\), il existe un \( N_{\epsilon}\) tel que si \( p,q\geq N_{\epsilon}\), nous avons \( d(x_p,x_q)\leq \epsilon\).
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	En ce qui concerne la convergence :
	\begin{subproof}
		\spitem[Sens direct]

		Nous supposons que \( x_k\to x\) dans \( E\). Soit \( \epsilon>0\); vu que \( B(x,\epsilon)\) est un ouvert contenant \( x\), il existe un \( N_{\epsilon}>0 \) tel que \( k>N_{\epsilon}\) implique \( x_k\in B(x,\epsilon)\). Cela signifie \( d(x,x_k)\leq \epsilon\).

		\spitem[Réciproque]

		Nous supposons que pour tout \( \epsilon>0\), il existe \( N_{\epsilon}>0\) tel que si \( k>N_{\epsilon}\) alors \( x_k\in B(x,\epsilon)\). Soit un ouvert \( \mO\) autour de \( x\). Nous sommes dans un espace métrique; ergo la topologie est donné par le théorème~\ref{ThoORdLYUu} et en particulier la liste des ouverts est donnée par \eqref{EqGDVVooDZfwSf}. Il existe donc une boule \( B(x,\epsilon)\) incluse à \( \mO\). Pour tout \( k>N_{\epsilon}\) nous avons alors \( x_k\in B(x,\epsilon)\subset\mO\).
	\end{subproof}
	En ce qui concerne les suites de Cauchy :
	\begin{subproof}
		\spitem[Sens direct]
		Si \( (x_n)\) est une suite de Cauchy et si \( \epsilon>0\) est donné, alors \( B(0,\epsilon)\) est un voisinage de \( 0\) et il existe \( N_{\epsilon}\) tel que si \( p,q\geq N_{\epsilon}\) alors \( x_p-x_q\in B(0,\epsilon)\). Posons \( u=x_p-x_q\); en utilisant l'invariance par translation (lemme~\ref{LEMooWGBJooYTDYIK}\ref{ITEMooLITDooPeReOk}) nous avons
		\begin{equation}
			d(u,0)=d(x_p-x_q,0)=d(x_p,x_q).
		\end{equation}
		Par conséquent \( d(x_p,x_q)\leq \epsilon\).
		\spitem[Réciproque]
		Soit \( \mO\) un voisinage de \( 0\). Il existe \( \epsilon\) tel que \( B(0,\epsilon)\subset \mO\). Par hypothèse il existe \( N_{\epsilon}\) tel que \( d(x_p,x_q)\leq \epsilon\) dès que \( p,q\geq N_{\epsilon}\). En utilisant encore l'invariance par translation nous avons
		\begin{equation}
			d(x_p,x_q)=d(x_p-x_q,0),
		\end{equation}
		et comme cela est plus petit que \( \epsilon\), nous avons \( x_p-x_q\in B(0,\epsilon)\subset\mO\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{IRWFPQB}]     \label{PROPooZZNWooHghltd}
	Toute suite convergente dans un espace métrique est de Cauchy.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous utilisons les caractérisations de la proposition~\ref{PropooUEEOooLeIImr} des suites convergentes et de Cauchy.

	Soit un espace métrique \( (X,d)\) et \( x_n\to\ell\) une suite convergente. Si \( \epsilon>0\), la proposition~\ref{PropooUEEOooLeIImr}\ref{ItemooROYMooAQCXnj}, dit qu'il existe \( N\) tel que pour tout \( n>N\) nous ayons \( d(x_n,\ell)<\epsilon\). Par conséquent si \( n,m>N\) alors
	\begin{equation}
		d(x_n,x_m)\leq d(x_m,\ell)+d(l,x_m)\leq 2\epsilon.
	\end{equation}
	Cela prouve que \( (x_n)\) est une suite de Cauchy.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Compacts, fermés}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[Séparation \cite{ooMKWJooLSkGfh,BIBooUCGNooFLcCoo}]     \label{PROPooRMAOooZIgXwy}
	Soit \( V\), un espace vectoriel topologique. Soient des parties \( K\) et \( F\) de \( V\) telles que :
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( K\) est compact,
		\item
		      \( F\) est fermé,
		\item
		      \( K\cap F=\emptyset\).
	\end{enumerate}
	Alors il existe un voisinage \( U\) de \( 0\) tel que
	\begin{equation}
		(K+U)\cap (F+U)=\emptyset.
	\end{equation}
	Autrement dit, la topologie d'un espace vectoriel topologique sépare les fermés des compacts.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit un élément \( x\in K\). La partie \( F^c\) est un ouvert qui contient \( x\); donc \( F^c-x\) est un voisinage ouvert de \( 0\).

	\begin{subproof}
		\spitem[Quelque chose sans intersection avec \( F\)]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		Par la proposition \ref{PROPSommeTopologique}, il existe un ouvert symétrique \( U_x\) autour de \( 0\) tel que
		\begin{equation}
			U_x+U_x+U_x+U_x\subset F^c-x.
		\end{equation}
		En enlevant un des éléments de la somme, nous gardons la même inclusion :
		\begin{equation}
			U_x+U_x+U_x\subset F^c-x.
		\end{equation}
		Et en passant le \( x\) de l'autre côté :
		\begin{equation}
			x+U_x+U_x+U_x\subset F^c.
		\end{equation}
		Cela pour dire que nous avons, pour chaque \( x\in K\) un voisinage ouvert \( U_x\) de \( 0\) tel que
		\begin{equation}        \label{EQooPXUVooVvUEoN}
			(x+U_x+U_x+U_x)\cap F=\emptyset.
		\end{equation}

		\spitem[\( (x+U_x+U_x)\cap (U_x+F)=\emptyset\)]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		Supposons \( z\in (x+U_x+U_x)\cap (U_x+F)\), et déduisons une contradiction. En particulier \( z\in U_x+F\) et donc il existe \( u\in U_x\), \( f\in F\) tel que \( z=v+f\). Nous avons alors (nous utilisons le fait que \( U_x\) soit symétrique)
		\begin{equation}
			f=z-v\in z+U_x
		\end{equation}
		Mais \( z\) est aussi dans \( x+U_x+U_x\). Donc
		\begin{equation}
			f\in z+U_x\subset x+U_x+U_x+U_x.
		\end{equation}
		Cela prouve que \( x+U_x+U_x+U_x\cap F\neq \emptyset\), en contradiction avec \eqref{EQooPXUVooVvUEoN}. Nous en concluons que
		\begin{equation}        \label{EQooNLCRooWTEoye}
			(x+U_x+U_x)\cap (U_x+F)=\emptyset.
		\end{equation}
		\spitem[Un sous-recouvrement fini]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		Fini de rigoler. Si nous avons un compact dans les hypothèses, il fallait que ça arrive. Pour chaque \( x\in K\) nous avons un voisinage ouvert \( U_x\) de \( 0\) et donc un voisinage ouvert \( x+U_x\) de \( x\). Du coup \( \{ U_x+x \}_{x\in K}\) forme un recouvrement de \( K\) par des ouverts. Et hop, sous-recouvrement fini (c'est la définition \ref{DefJJVsEqs} d'un compact) : nous avons \( \{ x_i \}_{i=1,\ldots, n}\) tels que
		\begin{equation}
			K\subset\bigcup_{i=1}^n(x_i+U_{x_i}).
		\end{equation}
		Nous posons \( U=\bigcap_{i=1}^nU_{x_i}\). Même si c'est évident, remarquez que \( U\) est un ouvert autour de \( 0\) et que \( U\) est plus petit que chacun des \( U_{x_i}\). Récrivons \eqref{EQooNLCRooWTEoye} pour chacun des \( x_i\) :
		\begin{equation}        \label{EQooGEAGooENElCG}
			(x+U_{x_i}+U_{x_i})\cap (F+U_{x_i})=\emptyset.
		\end{equation}
		Lorsqu'on enlève des éléments dans une intersection vide, l'intersection reste vide. Donc en remplaçant des \( U_{x_i}\) par des \( U\) dans \eqref{EQooGEAGooENElCG}, nous conservons une intersection vide :
		\begin{equation}
			(x+U_{x_i}+U)\cap (F+U)=\emptyset.
		\end{equation}
		\spitem[Conclusion]
		Aucun ensemble de la forme \( x+U_{x_i}+U\) n'intersecte \( F+U\). L'union ne l'intersecte pas non plus :
		\begin{equation}
			\bigcup_{i=1}^n(x+U_{x_i})+U\cap(F+U)=\emptyset.
		\end{equation}
		Et donc
		\begin{equation}
			(K+U)\cap(F+U)=\emptyset,
		\end{equation}
		comme nous le voulions.
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DEFooGTOZooRcvGHg}
	Une distance \( d\) sur un espace vectoriel topologique \( V\) est dite \defe{compatible}{distance!compatible} avec la topologie si la topologie induite\footnote{Définition~\ref{ThoORdLYUu}.} de \( d\) est celle de \( V\).
\end{definition}

\begin{definition}      \label{DEFooEUXVooEBYhNU}
	Une distance \( d\) sur un espace vectoriel \( V\) est dite \defe{invariante}{distance!invariante} si pour tout \( x,y,a\in V\) nous avons
	\begin{equation}
		d(x+a,y+a)=d(x,y).
	\end{equation}
\end{definition}
Notons que lorsque nous parlons d'une distance compatible avec un espace vectoriel topologique, nous parlons de compatibilité avec la topologie, pas avec la structure vectorielle.

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooZNBAooOhEwJd}
	Soit un espace vectoriel muni d'une distance invariante. Alors
	\begin{equation}
		B(a,r)+x=B(a+x,r).
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Un élément de \( B(a,r)+x\) est de la forme \( y+x\) avec \( d(a,y)<r\). Nous avons alors \( d(y+x,a+x)=d(y,a)<r\), de telle sorte que \( y+x\in B(a+x,r)\).

	Dans le sens inverse, si \( y\in V\) vérifie \( d(a+x,y)<r\), alors je prétend que \( y-x\in B(a,r)\). En effet \( d(y-x,a)=d(y-x+x,a+x)=d(y,a+x)<r\).
\end{proof}

Une version plus complète du lemme suivant sera dans la proposition \ref{PropSAOoofRlQR} et ce qui suit.
\begin{lemma}      \label{LEMooIQBXooUEtdoy}
	Nous introduisons l'ensemble \( \eD_2\) des suites finies\footnote{Les suites donc nous parlons sont indexées en commençant à \( 1\), et non à \( 0\). C'est une précision importante.} \( \eN\setminus\{ 0 \}\to \{ 0,1 \}\)\footnote{C'est en gros ce qui se fera dans \ref{NORMALooTZWYooPMgOIm} pour les développements de nombres dans une base donnée, sauf qu'ici nous n'avons pas besoin de subtilités sur les queues de suites.}. Nous notons
	\begin{equation}
		l(x)=\max\{ i\in \eN\tq x_i\neq 0 \}.
	\end{equation}
	L'application
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\varphi\colon \eD_2 & \to \mathopen[ 0 , 1 \mathclose[              \\
			x                   & \mapsto \sum_{i=1}^{l(x)}\frac{ x_i }{ 2^i }.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	est injective.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Le lemme \ref{LEMooAFSCooWEVlvp} donne la somme partielle de la série géométrique. Dans notre cas, \( q=1/2\). Si \( x\in D_n\), alors en majorant chacun des \( c_i\) par \( 1\),
	\begin{equation}
		x\leq \sum_{i=1}^n\left( \frac{ 1 }{2} \right)^i=\frac{ 1-(1/2)^{n+1} }{ 1/2 }-1=1-(1/2)^{n+1}<1.
	\end{equation}
	Donc c'est bon pour dire que \( \varphi\) prend ses valeurs dans \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose[\).

	Il reste à voir l'injectivité. Nous supposons que \( \varphi(x)=\varphi(y)\). Quitte à alonger \( x\) ou \( y\) par des zéros, nous supposons qu'elles ont même longueur \( N\). Enfin nous définissons \( n_0\) le plus petit indice pour lequel \( x_i\neq y_i\). Nous avons :
	\begin{equation}        \label{EQooEUKNooVoJfFC}
		0=\frac{1}{ 2^{n_0} }+\sum_{i=n_0+1}^N\frac{ x_i-y_i }{ 2^i }.
	\end{equation}
	Le deuxième terme est majoré de la façon suivante :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			| \sum_{i=n_0+1}^N\frac{ x_i-y_i }{ 2^i } | & \leq \sum_{i=n_0+1}^N\frac{ | x_i-y_i | }{ 2^i }                                           \\
			                                            & \leq\sum_{i=n_0+1}^N\frac{ 1 }{ 2^i }                                                      \\
			                                            & =\sum_{i=1}^N\left( \frac{ 1 }{2} \right)^i-\sum_{i=1}^{n_0}\left( \frac{ 1 }{2} \right)^i \\
			                                            & =\frac{ 1-(1/2)^{N+1} }{ 1/2 }-\frac{ 1-(1/2)^{n_0+1} }{ 1/2 }                             \\
			                                            & =\frac{1}{ 2^{n_0} }-\frac{1}{ 2^N }                                                       \\
			                                            & <\frac{1}{ 2^{n_0} }.
		\end{align}
	\end{subequations}
	L'égalité \eqref{EQooEUKNooVoJfFC} n'est donc pas possible. Nous déduisons que \( n_0\) n'existe en fait pas et que \( x=y\). D'où l'injectivité de \( \varphi\).
\end{proof}

Pour faire les sommes dans \( \eD_2\), nous introduisons \( \eD_2'\), l'ensemble des suites finies \( \eN\to \{ 0,1 \}\) et
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\varphi'\colon \eD'_2 & \to \mathopen[ 0,2\mathclose[               \\
		x                     & \mapsto \sum_{i=0}^l(x)\frac{ x_i }{ 2^i }.
	\end{aligned}
\end{equation}

\begin{definition}[\cite{MonCerveau}]	\label{DEFooRJSFooDvbkrx}
	Si \( x,y\in \eD_2\), nous définissons \( z,r\in \eD_2'\) par récurrence (à l'envers) de la façon suivantes\footnote{\( z\) va être la somme en binaire et \( r\) va être la suite des reports.}. D'abord, quitte à ajouter des zéros, nous supposons que \( x\) et \( y\) aient la même longueur \( l\).

	D'abord posons \( r_l=0\).

	Ensuite, pour tout \( k\) nous considérons les trois cas possibles.
	\begin{description}
		\item[Si \( x_k+y_k+r_k\) vaut \( 0\) ou \( 1\)]
		      Dans ce cas nous posons
		      \begin{itemize}
			      \item
			            \( z_k=x_k+y_k+r_k\)
			      \item
			            \( r_{k-1}=0\)
		      \end{itemize}
		\item[Si \( x_k+y_k+r_k=2\)]
		      Nous posons
		      \begin{itemize}
			      \item
			            \( z_k=0\)
			      \item
			            \( r_{k-1}=1\)
		      \end{itemize}
		\item[Si \( x_k+y_k+r_k=3\)]
		      Nous posons
		      \begin{itemize}
			      \item
			            \( z_k=1\)
			      \item
			            \( r_{k-1}=1\).
		      \end{itemize}
	\end{description}
	Et enfin nous posons \( z_0=r_0\).
\end{definition}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]	\label{LEMooIUDHooNDlVtg}
	Si \( r_k=1\), alors \( z_k\neq x_k+y_k\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Il y a seulement quelques cas à traiter.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c|c}
			\( x_k\) & \( y_k\) & \( r_k\) & \( z_k\)               \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 0\)   & \( 1\)   & \( z_k=1\neq x_k+y_k\) \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 1\)   & \( 1\)   & \( z_k=0\neq x_k+y_k\) \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 0\)   & \( 1\)   & \( z_k=0\neq x_k+y_k\) \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 1\)   & \( 1\)   & \( z_k=1\neq x_k+y_k\) \\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{proof}


\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]	\label{PROPooGHPZooEwXqMH}
	Soient \( x,y\in \eD_2\) ainsi que \( z\) défini par \ref{DEFooRJSFooDvbkrx}. Nous avons
	\begin{equation}
		\varphi(x)+\varphi(y)=\varphi'(z).
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous supposons que \( x\) et \( y\) sont de longueur \( l\), et nous faisons une récurrence à l'envers. D'abord
	\begin{equation}
		\varphi(x)+\varphi(y)=\sum_{i=1}^l\frac{ x_i+y_i }{ 2^i }=\sum_{i=1}^{l-2}\frac{ x_i+y_i }{ 2^i }+\frac{ x_{l-1}+y_{l-1} }{ 2^{l-1} }+\frac{ x_l+y_l }{ 2^l }.
	\end{equation}
	Il y a deux possibilités. Si \( x_l+y_l\) vaut \( 0\) ou \( 1\), alors \( r_{l-1}=0\) et \( z_l=x_l+y_l\), de telle sorte que
	\begin{equation}
		\frac{ x_{l-1}+y_{l-1} }{ 2^{l-1} }+\frac{ x_l+y_l }{ 2^l }=\frac{ x_{l-1}+y_{l-1}+r_{l-1} }{ 2^{l-1} }+\frac{ z_l }{ 2^l }.
	\end{equation}
	Si \( x_l+y_l=2\), alors \( r_{l-1}=1\) et \( z_l=0\) de telle sorte que
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\frac{ x_{l-1}+y_{l-1} }{ 2^{l-1} }+\frac{ x_l+y_l }{ 2^l } & =\frac{ x_{l-1}+y_{l-1} }{ 2^{l-1} }+\frac{ 2 }{ 2^l }            \\
			                                                            & =\frac{ x_{l-1}+y_{l-1}+1 }{ 2^{l-1} }+\frac{ z_l }{ 2^l }        \\
			                                                            & =\frac{ x_{l-1}+y_{l-1}+r_{l-1} }{ 2^{l-1} }+\frac{ z_l }{ 2^l }.
		\end{align}
	\end{subequations}

	En ce qui concerne la récurrence, il faut faire les trois cas pour montrer que dans tous les cas,
	\begin{equation}
		\frac{ x_k+y_k }{ 2^k }+\frac{ x_{k+1}+y_{k+1}+r_{k+1} }{ 2^{k+1} }=\frac{ x_k+y_k+r_k }{ 2^k }+\frac{ z_{k+1} }{ 2^{k+1} }.
	\end{equation}
\end{proof}


\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]	\label{LEMooEAIBooMxCDHF}
	Soit \( z\in \eD'_2\). Nous avons \( \varphi'(z)<1\) si et seulement si \( z_0=0\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	D'une part,	si \( z_0=0\), alors
	\begin{equation}
		\varphi'(z)=\varphi'(0,z_1,\ldots,z_l)=\varphi(z_1,\ldots,z_l)\in\mathopen[ 0,1\mathclose[.
	\end{equation}

	D'autre part, si \( z_0\neq 0\), c'est que \( z_0=1\). Et dans ce cas, nous avons
	\begin{equation}
		\varphi'(z)=z_0+\sum_{i=1}^l(z)\frac{ z_i }{ 2^i }\geq z_0=1.
	\end{equation}
	Cela prouve que si \( z_0\neq 0\), alors \( \varphi'(z)\geq 1\).
\end{proof}

Toujours avec l'injection \( \varphi\) du lemme \ref{LEMooIQBXooUEtdoy} nous avons ceci.
\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]       \label{LEMooVDPWooWLQzbF}
	Soient \( s,t\in \varphi(\eD_2)\) tels que \( s+t<1\). Alors \( s+t\in \varphi(\eD_2)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous considérons \( x,y\in \eD_2\) tels que \( s=\varphi(x)\) et \( t=\varphi(y)\). En considérant \( z\in \eD'_2\) et \( r\) comme avant, la proposition \ref{PROPooGHPZooEwXqMH} donne  \( \varphi(x)+\varphi(y)=\varphi'(z)\). En particulier \( \varphi'(z)<1\). Le lemme \ref{LEMooEAIBooMxCDHF} dit alors que \( z_0=0\). En posant \( z'=(z_1,\ldots,z_l)\), nous avons
	\begin{equation}
		\varphi(z')=\varphi'(z)=\varphi(x)+\varphi(y).
	\end{equation}
	Et donc \( z'\) est l'élément de \( \eD_2\) que nous cherchions : \( s+t=\varphi(z')\).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooQYILooMimKHS}
	Soient \( s,t\in \varphi(\eD_2)\) tels que \( s+t<1\). Nous posons \( x=\varphi^{-1}(s)\), \( y=\varphi^{-1}(t)\) et \( z=\varphi^{-1}(s+t)\). Si \(k \) est le plus petit entier tel que \( z_k\neq x_k+y_k\), alors \( x_k=y_k=0\) et \( z_k=1\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Il suffit de traiter les 8 cas possible de \( x_k\), \( y_k\) et \( r_k\) et voir ceux qui vont. Voici le tableau à remplir :
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
			\( x_k\) & \( y_k\) & \( r_k\) & \( z_k\) & \( r_{k-1}\) \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 0\)   & \( 1\)   &          &              \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 1\)   & \( 1\)   &          &              \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 0\)   & \( 1\)   &          &              \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 1\)   & \( 1\)   &          &              \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 0\)   & \( 0\)   &          &              \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 1\)   & \( 0\)   &          &              \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 0\)   & \( 0\)   &          &              \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 1\)   & \( 0\)   &          &              \\
		\end{tabular}
	\end{center}
	Et voici le tableau rempli :
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
			\( x_k\) & \( y_k\) & \( r_k\) & \( z_k\) & \( r_{k-1}\) \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 0\)   & \( 1\)   & 0        & 0            \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 1\)   & \( 1\)   & 1        & 0            \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 0\)   & \( 1\)   & 1        & 0            \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 1\)   & \( 1\)   & 0        & 1            \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 0\)   & \( 0\)   & 1        & 0            \\
			\hline
			\( 0\)   & \( 1\)   & \( 0\)   & 0        & 1            \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 0\)   & \( 0\)   & 0        & 1            \\
			\hline
			\( 1\)   & \( 1\)   & \( 0\)   & 1        & 1            \\
		\end{tabular}
	\end{center}
	Par le lemme \ref{LEMooIUDHooNDlVtg}, nous voulons une ligne qui satisfait \( z_k\neq x_k+y_k\) et \( r_{k-1}=0\). Cherchez un peu et vous verrez qu'il y a une seule ligne, et c'est celle qui donne \( x_k=y_k=0\), \( r_k=1\), \( z_k=1\) et \( r_{k-1}=0\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Espace topologique métrisable\cite{ooMKWJooLSkGfh, MonCerveau}]      \label{THOooAGBXooZnvQLK}
	Si \( V\) est un espace vectoriel topologique. Nous supposons :
	\begin{enumerate}
		\item
		      Tout point admet une base dénombrable de topologie\footnote{Définition \ref{DEFooLEHPooIlNmpi}.}.
		\item
		      Le singleton \( \{ 0 \}\) est fermé\footnote{Attention : dans \cite{ooMKWJooLSkGfh}, cela fait partie de la définition d'un espace vectoriel topologique et n'est donc pas listé dans les hypothèses de ce théorème.}.
	\end{enumerate}
	Alors il existe une distance \( d\) sur \( V\) telle que
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( d\) est compatible avec la topologie de \( V\),
		\item
		      \( d\) est invariante par translation.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Vu que \( V\) admet une base dénombrable de topologie, nous en considérons une autour de \( 0\) dans \( V\) : \( \{ A_i \}_{i\in \eN}\).

	\begin{subproof}
		\spitem[Nouvelle base de topologie]
		Nous construisons une nouvelle base de topologie \( \{ U_i \}_{i\in \eN}\) autour de \( 0\) de la façon suivante. La proposition \ref{PROPSommeTopologique} donne un ouvert symétrique équilibré dans \( A_0\). Nous le nommons \( U_0\) :
		\begin{equation}
			U_0\subset A_0.
		\end{equation}
		Pour les suivants, \( U_{k+1}\) est un ouvert symétrique équilibré dans \( U_{k}\cap A_k\) vérifiant
		\begin{equation}
			U_{k+1}+U_{k+1}+U_{k+1}+U_{k+1}\subset A_k\cap U_{k}.       \label{EQooECMVooLllLhu}
		\end{equation}
		Le fait est que \( A_k\cap U_k\) est un ouvert autour de \( 0\); donc la proposition \ref{PROPSommeTopologique} permet de construire un ouvert symétrique et équilibré \( U_{k+1}\) autour de \( 0\) ayant la propriété demandée.

		\spitem[C'est bien une base]
		Notons d'abord que \( U_k\subset A_k\). Si \( \mO\) est un ouvert autour de \( 0\), il existe \( k\) tel que \( A_k\subset \mO\) : c'est la définition \ref{DEFooLEHPooIlNmpi} d'une base de topologie. Nous avons donc \( U_k\subset A_k\subset \mO\), et les \( \{ U_k \}\) forment une base dénombrable de la topologie autour de \( 0\).
		\spitem[Quelques inclusions]
		Notons au passage quelques inclusions. Pour tout \( n\in \eN\) nous avons
		\begin{equation}    \label{EqBaseTopoMetriquePf1}
			U_{n+1} + U_{n+1} + U_{n+1} + U_{n+1} \subset U_n.
		\end{equation}
		À fortiori nous avons
		\begin{equation}        \label{EQooARBRooOiAVhH}
			U_{n+1}\subset U_n
		\end{equation}
		et pour tout \( n,k\in \eN\), nous obtenons alors
		\begin{equation}\label{EqBaseTopoMetriquePf2}
			U_{n+1} + U_{n+2} + \cdots  + U_{n+(k-1)} + U_{n+k} \subset  U_{n+1} + U_{n+1} \subset U_n.
		\end{equation}

		\spitem[L'ensemble \( D\)]
		Nous considérons l'ensemble \( \eD_2\) et l'application \( \varphi\) du lemme \ref{LEMooIQBXooUEtdoy}. Nous notons \( D=\varphi(\eD_2)\subset\mathopen[ 0 , 1 \mathclose[\). L'application \( \varphi\colon \eD_2\to D\) est injective, et nous pouvons donc parler de \( \varphi^{-1}(r)\) pour tout \( r\in D\).
		\spitem[La fonction \( \phi\)]

		Nous définissons maintenant une fonction à valeurs dans la topologie \( \tau_V\) de \( V\) :
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\phi\colon D\cup\mathopen[ 1 , +\infty \mathclose[ & \to \tau_V \\
				r                                                  & \mapsto
				\begin{cases}
					V                          & \text{si } r \geq 1; \\
					\sum_i\varphi^{-1}(r)_iU_i & \text{si } r\in D.
				\end{cases}
			\end{aligned}
		\end{equation}
		La dernière somme est toujours une somme finie et est un ouvert parce que la multiplication par un scalaire et l'addition sont des ouverts.

		Notez aussi que plus \( r\) est petit, plus ce sont les grands \( i\) qui tendront à avoir \( \varphi^{-1}(r)\neq 0\). En effet, pour \( r=1/8\), nous avons \( \varphi^{-1}(1/8)=(0,0,0,1)\), et plus généralement pour \( r<1/2^N\), les \( N\) premiers termes de \( \varphi^{-1}(r)\) seront nuls.

		Quelques remarques sur cette fonction.
		\begin{subproof}
			\spitem[Une égalité facile] Si je ne me trompe pas d'un \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Erreur_off-by-one }{off-by-one}, nous avons
			\begin{equation}
				\phi(1/2^N)=U_N.
			\end{equation}
			\spitem[\( 0\in \phi(r)\) pour tout \( r\)]
			En effet, \(\phi(r)\) n'est jamais vide, c'est toujours un voisinage de \(0\).
			\spitem[\(\phi(r) + \phi(s) \subset \phi(r+s)\)]
			Si \(r + s \geq 1 \), c'est clair. Sinon, nous posons \( u=\varphi^{-1}(r)\), \( v=\varphi^{-1}(s)\) et \( w=\varphi^{-1}(r+s)\). Dans la suite, nous prolongeons \( u\) et \( v\) pour qu'elles aient le même nombre d'éléments que nous notons \( N\).

			Deux cas se produisent : soit \( w_i=u_i+v_i\) pour tout \( i\) soit non.

			\begin{subproof}
				\spitem[Premier cas]
				Si \( w_i=u_i+v_i\) pour tout \( i\), alors en particulier les \( u_i\) et \( v_i\) ne peuvent pas être \( 1\) en même temps et nous pouvons séparer clairement les termes de la somme :
				\begin{equation}
					\phi(r+s) = \sum_i w_i U_i = \sum_i u_i U_i + \sum_i v_i U_i = \phi(r) + \phi(s);
				\end{equation}

				\spitem[Second cas]
				Sinon, posons \(k \) le plus petit entier tel que \( w_k \neq u_k + v_k\). Alors le lemme \ref{LEMooQYILooMimKHS} dit que \( u_k=v_k=0\) et \( w_k=1\). Nous avons d'abord
				\begin{equation}
					\phi(r) = \sum_{i=1}^{k-1} u_i U_i + \sum_{i=k+1}^n u_i U_i \subset \sum_{i=1}^{k-1} u_i U_i + U_{k+1}+ U_{k+1}
				\end{equation}
				où nous avons utilisé \eqref{EQooARBRooOiAVhH} pour tous les derniers termes. De même nous avons :
				\begin{equation}
					\phi(s) = \sum_{i=1}^{k-1} v_i U_i + \sum_{i=k+1}^n v_i U_i \subset \sum_{i=1}^{k-1} v_i U_i + U_{k+1}+ U_{k+1}.
				\end{equation}
				En combinant, et en utilisant \eqref{EqBaseTopoMetriquePf1},
				\begin{subequations}
					\begin{align}
						\phi(r)+\phi(s) & = \sum_{i=1}^{k-1} u_i U_i + \sum_{i=1}^{k-1} v_i U_i +\underbrace{U_{k+1}+ U_{k+1} + U_{k+1}+ U_{k+1}}_{\subset U_k} \\
						                & \subset \sum_{i=1}^{k-1} w_i U_i + U_k                                                                                \\
						                & = \sum_{i=1}^{k} w_i U_i       \label{SUBEQooZKWWooERHgta}                                                            \\
						                & \subset \phi(r+s).
					\end{align}
				\end{subequations}
				Pour \eqref{SUBEQooZKWWooERHgta} nous avons utilisé le fait que \( w_k=1\). Au final nous avons bien \( \phi(r)+\phi(s)\subset\phi(r+s)\).
			\end{subproof}
			\spitem[\( \phi\) est croissante]
			Dans notre contexte «croissante» signifie que si \(r < s \) alors \( \phi(r) \subset \phi(s) \). Il suffit d'écrire
			\begin{equation}
				\phi(r) \subset \phi(r) + \phi(s-r) \subset \phi(s).
			\end{equation}
		\end{subproof}
		\spitem[Définition de la distance (enfin!)]
		Nous définissons l'application
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				f\colon V & \to \eR                             \\
				x         & \mapsto \inf\{ r\tq x\in\phi(r) \},
			\end{aligned}
		\end{equation}
		et ensuite ce qui va être notre distance :
		\begin{equation}\label{EqDefDistanceCompatible}
			d(x,y) = f(y-x).
		\end{equation}
		Notons que cet infimum est un réel, et qu'il n'est pas spécialement dans \( \varphi(\eD_2)\). Nous devons prouver que ce \( d\) est une distance invariante par translation et compatible avec la topologie.
		\spitem[\( d\) est invariante par translation]
		Il s'agit seulement d'écrire \( d(x+a,y+a)\) et de remarquer que \( (y+a)-(x+a)=y-x\).
		\item [\( d(x,x) = 0\)] Oui, car \(0\) est dans \(\phi(r)\), pour tout \(r \), puisque les \( U_i \) sont des voisinages de \(0\).
		\spitem[\( d(x,y)=0\) implique \( x=y\)]
		Nous montrons que \( f(x)\neq 0\) dès que \( x\neq 0\). Rappellez-vous que nous avons posé l'hypothèse que \( \{ 0 \}\) est un fermé dans \( V\). Vu que \( \{ x \}\) est un compact\footnote{Les singletons sont toujours des compacts dans les espaces topologiques.}, la proposition \ref{PROPooRMAOooZIgXwy} nous indique qu'il existe un voisinage \( A\) de \( 0\) qui ne contient pas \( x\).

		Vu que les \( \{ U_k \}_{k\in \eN}\) forment une base de la topologie autour de \( 0\), il existe un \( n_0\) tel que \( x\notin U_{n_0}\). Et comme \( U_{k+1}\subset U_k\) nous avons
		\begin{equation}
			x\notin U_k
		\end{equation}
		pour tout \( k\geq n_0\). Nous savons aussi que \( \phi\) est croissante et que \( \phi(1/2^N)=U_N\). Donc pour tout \( \epsilon<\frac{1}{ 2^k }\), nous avons
		\begin{equation}
			\phi(\epsilon)\subset U_k
		\end{equation}
		et donc \( x\notin \phi(\epsilon)\). Donc
		\begin{equation}
			f(x)\geq \frac{1}{ 2^k }>0
		\end{equation}
		la dernière inégalité est stricte et c'est important.

		En ce qui concerne la distance, si \( d(x,y)=0\), alors \( f(y-x)=0\). Cela signifie que \( y-x=0\) et donc que \( x=y\). Ok.

		\spitem[\( d(x,y) = d(y,x)\)] Oui, car tous les voisinages considérés sont symétriques. Donc \( x-y\in \phi(r)\) si et seulement si \( y-x\in \phi(r)\).

		\spitem[\( d(x,z) \leq d(x,y) + d(y,z)\)] Nous supposons que \( x\), \( y\) et \( z\) sont trois points distincts, de telle sorte que les trois distances soient strictement positives.

		Soit \(\epsilon > 0 \). Par définition des distances comme infimums, et grâce au corolaire \ref{CorDensiteDyadiques}, il existe \(r\) et \(s\) dans \( \varphi(\eD_2) \) tels que:
		\begin{equation}
			d(x,y) < r < d(x,y) + \frac \epsilon 2 \quad\text{ et }\quad d(y,z) < s < d(y,z) + \frac \epsilon 2 .
		\end{equation}
		En sommant:
		\begin{equation}
			d(x,y) + d(y,z) <  r + s < d(x,y)+d(y,z)+\epsilon.
		\end{equation}
		Vu que \( \phi\) est croissante, on a \(y - x \in \phi(r)\) et \(z - y \in \phi(s)\); donc
		\begin{equation}
			z-x = (y - x) + (z - y) \in \phi(r) + \phi(s) \subset \phi(r+s)
		\end{equation}
		Ainsi, pour tout \(\epsilon > 0 \), on a
		\begin{equation}
			d(x,z) \leq r+s < d(x,y) + d(y,z) + \epsilon.
		\end{equation}

		\spitem[Compatibilité avec la topologie]
		Nous devons montrer que les \( d\)-ouverts sont les mêmes que les ouverts de la topologie de \( V\). Nous allons utiliser la proposition \ref{DEFooLEHPooIlNmpi}.

		\begin{subproof}
			\spitem[Les ouverts sont des \( d\)-ouverts]
			Soit un ouvert \( \mO\) contenant \( x\in V\). Alors \( \mO-x\) est un ouvert contenant \( 0\), et il existe un \( n\) tel que
			\begin{equation}
				U_n\subset \mO-x.
			\end{equation}
			Nous avons alors
			\begin{equation}
				B(0,\frac{1}{ 2^n })\subset U_n\subset \mO-x.
			\end{equation}
			Nous utilisant le lemme \ref{LEMooZNBAooOhEwJd} pour additionner \( x\) dans toutes les inclusions :
			\begin{equation}
				B(x,\frac{1}{ 2^n })=B(0,\frac{1}{ 2^n })+x\subset\mO.
			\end{equation}
			Les boules forment donc une base de la topologie de \( V\). Donc tous les ouverts de \( V\) sont des unions de boules et sont donc des \( d\)-ouverts.
			\spitem[Les \( d\)-ouverts sont des ouverts]

			Considérons une boule \( B(0,r)\). Il existe un \( n\) tel que \( B(0,1/2^n)\subset B(0,r)\) et donc tel que
			\begin{equation}
				U_n\subset B(0,r).
			\end{equation}
			En procédant par translations et tout ça, on en déduit que les \( \{ U_n+x \}_{n\in \eN, x\in V}\) forment une base de la \( d\)-topologie. Donc les \( d\)-ouverts sont des ouverts.
		\end{subproof}
	\end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Équivalence entre Cauchy et \texorpdfstring{\( \tau-\)}{tau-}Cauchy}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemma}       \label{LEMooIAHSooFkXjvr}
	Soit un espace vectoriel topologique\footnote{Définition~\ref{DefEVTopologique}.} \( V\) et une distance \( d\colon V\times V\to \eR^+\) compatible\footnote{Définition~\ref{DEFooGTOZooRcvGHg}.} avec la topologie de \( V\). Si \( d\) est invariante\footnote{Définition~\ref{DEFooEUXVooEBYhNU}.}, alors les suites de Cauchy pour \( d \) et les suites \( \tau\)-Cauchy sont les mêmes.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous avons deux implications à prouver.
	\begin{subproof}
		\spitem[Cauchy pour \( d\) implique \( \tau\)-Cauchy]
		Soit \( (x_n)\), une suite de Cauchy dans \( V\) pour \( d\), et un voisinage \( U\) de \( 0\). Vu que \( d\) est compatible avec la topologie de \( V\), il existe une boule ouverte \( B(0,\epsilon)\) incluse à \( U\). Soit \( N>0\) tel que \( m,n>N\) implique \( d(x_n,x_m)<\epsilon\). Par invariance de la métrique, nous avons aussi
		\begin{equation}
			d(0,x_m-x_n)<\epsilon,
		\end{equation}
		c'est-à-dire \( x_m-x_n\in B(0,\epsilon)\subset U\). La suite \( (x_n)\) est donc \( \tau\)-Cauchy.
		\spitem[\( \tau\)-Cauchy implique Cauchy pour \( d\)]
		Soit \( (x_n)\), une suite \( \tau\)-Cauchy dans \( V\) et \( \epsilon>0\). Vu que \( B(0,\epsilon)\) est un voisinage de \( 0\) dans \( V\), il existe \( N\) tel que \( m,n>N\) implique \( x_n-x_m\in B(0,\epsilon)\). Cela signifie que \( d(0,x_n-x_m)<\epsilon\) et toujours par invariance, que \( d(x_n,x_m)<\epsilon\).
	\end{subproof}
\end{proof}

Tout ceci nous mène à donner une large classe d'espaces vectoriels topologiques sur lesquelles les notions de suites de Cauchy pour une distance et \( \tau\)-Cauchy coïncident.

\begin{theoremDef}     \label{THOooGQZSooAmQolf}
	Soit \( V\) un espace vectoriel topologique métrisable\footnote{Voir la proposition \ref{THOooAGBXooZnvQLK} pour une condition suffisante.}, alors il admet une métrique \( d\) compatible avec la topologie telle que une suite dans \( V\) est de Cauchy pour \( d\) si et seulement si elle est \( \tau\)-Cauchy.

	Une \defe{suite de Cauchy}{Cauchy!suite} dans un espace vectoriel métrique \( (E,d)\) est une suite \( \tau\)-Cauchy ou de Cauchy pour \( d \).
\end{theoremDef}

\begin{proof}
	Soit \( d\) une métrique sur \( V\) satisfaisant au théorème~\ref{THOooAGBXooZnvQLK}. Vu qu'elle est invariante par translation, les suites \( d\)-Cauchy sont exactement les suites \( \tau\)-Cauchy par le lemme~\ref{LEMooIAHSooFkXjvr}.
\end{proof}

\begin{remark}  \label{REMooUFQYooUVCCjs}
	Même si \( V\) est métrisable, si on choisit la métrique n'importe comment, on ne peut rien espérer.
\end{remark}

\begin{normaltext}
	Sur les espaces vectoriels topologiques métrisables, nous pouvons donc parler de suite de Cauchy sans préciser si nous parlons de \( \tau\)-Cauchy ou de \( d\)-Cauchy, parce que nous sous-entendons avoir choisi une métrique non seulement compatible avec la topologie, mais également invariante par translation.

	Il reste cependant à traiter le cas d'un espace vectoriel topologique non métrisable. Dans ce cas, il n'y a pas de métrique, et la question de l'équivalence des définitions ne se pose pas.
\end{normaltext}

Le théorème suivant donne la complétude de \( \eR\) et le critère de Cauchy pour les définitions métriques et topologiques usuelles. Lorsqu'on dit que \( \eR\) est complet, le plus souvent nous parlons de ce théorème, et non de~\ref{THOooUFVJooYJlieh} qui en est un lemme indispensable mais qui parle de notions différentes, bien que très liées.
\begin{theorem}[Complétude de \( \eR\), critère de Cauchy\cite{RWWJooJdjxEK}]       \label{THOooNULFooYUqQYo}
	Nous avons :
	\begin{enumerate}
		\item
		      L'espace métrique \( (\eR,d)\) est complet (définition~\ref{DEFooHBAVooKmqerL}).
		\item       \label{ITEMooUUFCooIVtGgz}
		      Une suite dans \( \eR\) est convergente (définition~\ref{DefXSnbhZX}) si et seulement si elle est de Cauchy (définition~\ref{THOooGQZSooAmQolf}).
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\index{complet!\( \eR\)!espace métrique}
\index{critère!de Cauchy}

\begin{proof}
	Tout ce théorème se base sur le fait que la définition de suite de Cauchy dans \( (\eR,d)\) et de suite convergente dans \( (\eR,d)\) coïncident avec les définitions correspondantes dans \( \eR\) vu comme simple corps ordonné (définitions~\ref{DefKCGBooLRNdJf}).

	Donc si \( (x_n)\) est de Cauchy dans \( (\eR,d)\), elle est de Cauchy dans le corps ordonné \( (\eR,\leq)\). Donc le théorème~\ref{THOooUFVJooYJlieh} nous dit que \( (x_n)\) est convergente dans \( (\eR,\leq)\). Et donc convergente dans \( (\eR,d)\).

	Toutes les autres affirmations se prouvent de la même manière.
\end{proof}

Si vous n'êtes pas \randomGender{sûr}{sure} ou si vous ne voulez pas étudier les notations de convergence et de suites de Cauchy dans les corps, vous pouvez simplement recopier la démonstration du théorème~\ref{THOooUFVJooYJlieh} en remplaçant partout \( \eQ\) par \( \eR\), et aussi en remplaçant les \( | x-y |\) par \( d(x,y)\).

\begin{normaltext}
	Nous pouvons également mettre une structure d'espace métrique sur \( \eC\) en posant
	\begin{equation}
		d(z,z')=| z-z' |.
	\end{equation}
\end{normaltext}

\begin{proposition}         \label{PROPooOIQKooPtyXgm}
	L'espace métrique \( (\eC,d)\) est complet.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Commençons par nous rendre compte que pour tout \( z\in \eC\) nous avons \( | \real(z) |\leq | z |\). C'est bon ? Vous vous en êtes rendu compte ? Ok. Continuons.

	Soit une suite de Cauchy \( (z_k)\) dans \( \eC\) et \( \epsilon>0\). Si nous posons \( x_j=\real(z_j)\), nous avons
	\begin{equation}
		| x_k-x_l |=| \real(z_k-z_l) |\leq | z_k-z_l |.
	\end{equation}
	Vu que \( (z_k)\) est de Cauchy, il existe un \( N\) tel que si \( k,l\geq N\),
	\begin{equation}
		| x_k-x_l |\leq | z_k-z_l |\leq \epsilon.
	\end{equation}

	Donc la suite des parties réelles converge par la complétude de \( (\eR,d)\) du théorème~\ref{THOooNULFooYUqQYo}. Notez que le \( d\) ici n'est pas tout à fait le même, et que la démonstration fonctionne parce que la distance prise sur \( \eR\) est la restriction à \( \eR\) de la distance prise sur \( \eC\). Notons \( x\) la limite de \( (x_k)\).

	De la même manière la suite des parties imaginaires \( y_k=\imag(z_k)\) converge vers un réel que nous notons \( y\). Avec tout cela, la suite \( z_k\) converge dans \( \eC\) vers \( x+iy\). En effet pour \( \epsilon\) donné et pour un \( k\) suffisament grand,
	\begin{equation}
		| z_k-(x+iy) |=\big| \real(z_k)-x+i(\imag(z_k)-y) \big|\leq | x_k-x |+| y_k-y |\leq \epsilon.
	\end{equation}
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Norme, espace vectoriel normé}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SECooWKJNooKOqpsx}

La valeur absolue est essentielle pour introduire les notions de limite et de continuité pour les fonctions d'une variable. Par exemple nous verrons dans la proposition \ref{PROPooVNGEooPwbxXP} que la fonction \( f\colon \eR\to \eR\) est continue en \( a\) si et seulement si pour tout \( \varepsilon > 0\), il existe un \( \delta > 0\) tel que
\begin{equation}
	| x-a |\leq\delta \Rightarrow | f(x)-f(a) |\leq \varepsilon.
\end{equation}
La quantité \( | x-a |\) donne la «distance» entre \( x\) et \( a\); la définition de la continuité signifie que pour tout \( \varepsilon\), il existe un \( \delta\) tel que si \( a\) et \( x\) sont au plus à la distance \( \delta\) l'un de l'autre, alors \( f(x)\) et \( f(a)\) ne seront éloignés au plus d'une distance \( \varepsilon\).

La valeur absolue, dans \( \eR\), nous sert donc à mesurer des distances entre les nombres. Les principales propriétés de la valeur absolue sont :
\begin{enumerate}

	\item
	      \( | x |=0\) implique \( x=0\),
	\item
	      \( | \lambda x |=| \lambda | |x |\),
	\item
	      \( | x+y |\leq | x |+| y |\)

\end{enumerate}
pour tout \( x,y\in\eR\) et \( \lambda\in\eR\).

Afin de donner une notion de limite pour les fonctions de plusieurs variables, nous devons trouver un moyen de définir les notions de «taille» d'un vecteur et de distance entre deux points de \( \eR^n\), avec \( n>1\). La notion de «taille» doit satisfaire propriétés analogues à celles de la valeur absolue.

La première notion de «taille» pour un vecteur de \( \eR^2\) que nous vient à l'esprit est la longueur du segment entre l'origine et l'extrémité libre du vecteur. Cela peut être calculée à l'aide du théorème de Pythagore :
\begin{equation}
	\textrm{taille de } (a,b) = \sqrt{a^2+b^2}.
\end{equation}
Nous pouvons introduire une notion de distance entre les éléments de \( \eR^2\) de façon similaire :
\begin{equation}
	d\big((a_x,a_y),(b_x,b_y)\big)=\sqrt{  (a_x-b_x)^2+(a_y-b_y)^2  }.
\end{equation}
Cette définition a l'air raisonnable; est-elle mathématiquement correcte ? Peut-elle jouer le rôle de la valeur absolue dans \( \eR^2\) ? Est-elle la seule définition possibles de «taille» et distance en \( \eR^2\) ?

Nous voulons formaliser les notions de «taille» et de distance dans \( \eR^n\), et plus généralement dans un espace vectoriel \( V\) de dimension finie. Pour cela nous nous inspirons des propriétés de la valeur absolue.

\subsubsection{Critère de Cauchy}
%///////////////////////////////

\begin{theorem}[Bolzano-Weierstrass, thème \ref{THEMEooQQBHooLcqoKB}]     \label{THOooRDYOooJHLfGq}
	Toute suite contenue dans un compact admet une sous-suite convergente.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Nous faisons la preuve par l'absurde en supposant que \( (x_k)\) n'admette pas de sous-suite convergente. Soit \( a\in K\); aucune sous-suite de \( (x_k)\) ne converge vers \( a\). En particulier, il existe un voisinage ouvert \( \mO_a\) de \( a\) et une partie finie \( I_a\) de \( \eN\) tel que \( x_k\in \mO_a\) seulement pour \( k\in I_a\).

	Les ouverts \( \mO_a\) recouvrent \( K\); nous pouvons en extraire un sous-recouvrement fini (c'est la définition \ref{DefJJVsEqs} de la compactié). Nous avons donc des points \( a_1,\ldots, a_n\) tels que
	\begin{equation}
		K\subset \bigcup_{i=1}^n\mO_{a_i}
	\end{equation}
	et tels que pour chaque \( \mO_{a_i}\), nous avons \( x_k\in \mO_{a_i}\) seulement pour \( k\in I_{a_i}\). Bien entendu, toute la suite est dans \( K\) et donc dans l'union.

	En conclusion, nous avons \( \eN=\bigcup_{i=1}^n I_{a_i}\), ce qui prouve que \( \eN\) est un ensemble fini. Contradiction avec la proposition \ref{PROPooBYKCooGDkfWy} qui dit que \( \eN\) est infini.
\end{proof}

\begin{corollary}[\cite{MonCerveau}]        \label{CORooBTIPooUYWucb}
	Une suite dans un compact dont toutes les sous-suites convergentes convergent vers la même limite est convergente.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Soient un espace topologique \( X\), un compact \( K\) et une suite \( (x_k)\) dans \( K\). Nous supposons que toutes les sous-suites convergentes de \( (x_k)\) convergent vers \( a\in X\). Nous devons montrer que \( x_k\stackrel{X}{\longrightarrow}a\).

	Supposons que ce ne soit pas le cas. Alors il existe un voisinage \( V\) de \( a\) tel que pour tout \( N\in \eN\), il existe \( k\) tel que \( x_k\notin V\). Cela produit une sous-suite hors de \( V\). Cette sous-suite est encore dans \( K\) et possède donc une sous(-sous)-suite convergente (théorème \ref{THOooRDYOooJHLfGq}). Par hypothèse, cette sous-sous-suite doit converger vers \( a\), ce qui est impossible.

	Contradiction et le corolaire est prouvé.
\end{proof}

\begin{lemma}
	Une suite de Cauchy\footnote{Définition \ref{DEFooXOYSooSPTRTn}.} dans un espace vectoriel normé admettant une sous-suite convergente est elle-même convergente vers la même limite.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit \( (a_n)\) une suite de Cauchy dans un espace vectoriel normé \( E\) et \( \ell\) la limite d'une sous-suite de \( (a_n)\). Soit \( \epsilon>0\) et \( N\in \eN\) tel que \( \| a_m-a_p \|<\epsilon\) dès que \( m,p\geq N\). Nous allons montrer que si \( k>N\) alors \( \| a_k-\ell \|<2\epsilon\). Pour cela nous considérons un \( n>N\) tel que \( \| a_n-\ell \|\leq \epsilon\) et nous calculons
	\begin{equation}
		\| a_k-\ell \|\leq \| a_k-a_n \|+\| a_n-\ell \|\leq 2\epsilon.
	\end{equation}
\end{proof}

Dans le cas des espaces de dimension finie, le fait d'être complet est automatique, comme le montre la proposition suivante.
\begin{proposition}     \label{PROPooGJDTooXOoYfw}
	Soit \( \big( E,\| . \| \big)\) un espace vectoriel normé de dimension finie sur un corps \( \eK\) qui est complet\footnote{La définition est~\ref{DefKCGBooLRNdJf}, mais si vous n'avez pas envie de vous embarquer trop loin, dites juste «toutes les suites de Cauchy convergent». Typiquement c'est \( \eR\) ou \( \eC\).}. Alors \( E\) est complet\footnote{Définition~\ref{DEFooHBAVooKmqerL}.}.
\end{proposition}
Pour rappel, la complétude de l'espace métrique \( \eR\) est la proposition~\ref{PROPooTFVOooFoSHPg}.

\begin{proof}
	Nous considérons une suite de Cauchy \( (f_n)\) dans \( E\) et si \( \{ e_{\alpha} \} \) est une base orthonormée de \( E\) nous définissons les coefficients \( f_n=\sum_{\alpha}a_{n\alpha}e_{\alpha} \). La somme sur \( \alpha\) est finie par hypothèse sur la dimension de \( E\).

	Nous avons
	\begin{equation}
		\| f_n-f_m \|=\| \sum_{\alpha}(a_{n\alpha}-a_{m\alpha})e_{\alpha} \|=\sum_{\alpha}| a_{n\alpha}-a_{m\alpha} |^2.
	\end{equation}
	Soit \( \epsilon>0\). Il existe \( N\) tel que si \( m,n>N\) alors \( \| f_n-f_m \|<\epsilon\). Avec ces conditions sur \( N\), \( n\) et \( m\) nous avons
	\begin{equation}
		\sum_{\alpha}| a_{n\alpha}-a_{m\alpha} |^2<\epsilon.
	\end{equation}
	Pour chaque \( \alpha\) nous avons donc \( | a_{n\alpha}-a_{m\alpha} |<\sqrt{ \epsilon }\).

	Autrement dit, pour chaque \( \alpha\), la suite \( (a_{n\alpha})_{n\in \eN}\) est de Cauchy dans \( \eK\) et converge donc dans \( \eK\). Soit \( a_{\alpha}\) la limite et définissons \( f=\sum_{\alpha}a_{\alpha}e_{\alpha}\). Nous avons alors
	\begin{equation}
		\| f_n-f \|=\| \sum_{\alpha}(a_{n\alpha}-a_{\alpha})e_{\alpha} \|,
	\end{equation}
	dont la limite \( n\to \infty\) est bien zéro. Donc la suite \( (f_n)\) converge vers \( f\in E\). L'espace \( E\) est alors complet.
\end{proof}


\begin{proposition}		\label{PropContinueCompactBorne}
	Soient \( V\) et \( W\) deux espaces vectoriels normés. Soient \( K\) une partie compacte de \( V\) et \( f\colon K\to W\) une fonction continue. Alors l'image \( f(K)\) est compacte dans \( W\).
\end{proposition}
Ce résultat est démontré dans un cadre plus général par le théorème~\ref{ThoImCompCotComp}.

\begin{proof}
	Nous allons prouver que \( f(K)\) est fermée et bornée.
	\begin{subproof}
		\spitem[\( f(K)\) est fermé] Nous allons prouver que si \( (y_n)\) est une suite convergente contenue dans \( f(K)\), alors la limite est également contenue dans \( f(K)\). Dans ce cas, nous aurons que l'adhérence de \( f(K)\) est contenue dans \( f(K)\) et donc que \( f(K)\) est fermé. Pour chaque \( n\in\eN\), le vecteur \( y_n\) appartient à \( f(K)\) et donc il existe un \( x_n\in K\) tel que \( f(x_n)=y_n\). La suite \( (x_n)\) ainsi construite est une suite dans le fermé \( K\) et possède donc une sous-suite convergente (proposition~\ref{THOooRDYOooJHLfGq}). Notons \( (x'_n)\) cette sous-suite convergente, et \( a\) sa limite : \( \lim(x'_n)=a\in K\). Le fait que la limite soit dans \( K\) provient du fait que \( K\) est fermé.

		Nous pouvons considérer la suite \( f(x'_n)\) dans \( W\). Cela est une sous-suite de la suite \( (y_n)\), et nous avons \( \lim f(x'_n)=f(a)\) parce que \( f\) est continue. Par conséquent nous avons
		\begin{equation}
			f(a)=\lim f(x'_n)=\lim y_n.
		\end{equation}
		Cela prouve que la limite de \( (y_n)\) est dans \( f(K)\) et par conséquent que \( f(K)\) est fermé.

		\spitem[\( f(K)\) est borné]
		Si \( f(K)\) n'est pas borné, nous pouvons trouver une suite \( (x_n)\) dans \( K\) telle que
		\begin{equation}		\label{EqfxnWgeqn}
			\| f(x_n) \|_W>n
		\end{equation}
		Mais par ailleurs, l'ensemble \( K\) étant compact (et donc fermé), nous avons une sous-suite \( (x'_n)\) qui converge dans \( K\). Disons \( \lim(x'_n)=a\in K\).

		Par la continuité de \( f\) nous avons alors \( f(a)=\lim f(x'_n)\), et donc
		\begin{equation}
			\| f(a) \|_W =\lim \| f(x'_n) \|_W.
		\end{equation}
		La suite \( f(x'_n)\) est alors une suite bornée, ce qui n'est pas possible au vu de la condition \eqref{EqfxnWgeqn} imposée à la suite de départ \( (x_n)\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{corollary}	\label{CorFnContinueCompactBorne}
	Si \( f\colon K\to \eR\) est une application continue où \( K\) est une partie compacte d'un espace vectoriel normé, alors \( f(K)\) est borné.
\end{corollary}

\begin{proof}
	En effet, la proposition~\ref{PropContinueCompactBorne} montre que \( f(K)\) est compact et donc borné.
\end{proof}
