% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2022
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Quelques résultats de cardinalité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Équipotence, surpotence, subpotence}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Les notions d'équipotence, surpotence et de subpotence permettent de comparer les «tailles» des ensembles sans avoir besoin de la théorie des ordinaux. Tout ceci ne sera pas très souvent utile par la suite. Un exemple d'utilisation de ces notions est le théorème de Steinitz \ref{THOooEDQKooLEGlDv} qui démontre l'existence de clôture algébrique pour tout corps.

\begin{definition}[\cite{BIBooAKHUooProFGE,BIBooWNKRooETlebF}]      \label{DEFooXGXZooIgcBCg}
	Soient deux ensembles \( A\) et \( B\).
	\begin{enumerate}
		\item
		      Les ensembles \( A\) et \( B\) sont \defe{équipotents}{équipotent} si il existe une bijection entre \( A\) et \( B\). Nous notons \( A\approx B\).
		\item
		      L'ensemble \( A\) est \defe{surpotent}{surpotent} à \( B\) si il existe une surjection de \( A\) vers \( B\). Nous notons \( A\succeq B\).
		\item
		      L'ensemble \( A\) est \defe{subpotent}{subpotent} à \( B\) si il existe une injection de \( A\) vers \( B\). Nous notons \( A\preceq B\).
	\end{enumerate}
	Nous disons également «strictement» surpotent quand il y a surpotence mais pas équipotence, et de même pour la subpotence. Les symboles \( \succ\) et \( \prec\) sont alors utilisés.
\end{definition}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau,BIBooZFPUooIiywbk}]      \label{PROPooWSXTooMQPcNG}
	L'ensemble \( A\) est subpotent à \( B\) si et seulement si \( B\) est surpotent à \( A\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	En deux parties.
	\begin{subproof}
		\spitem[\( \Rightarrow\)]
		Nous supposons que \( A\) est subpotent à \( B\). Il existe une injection \( \varphi\colon A\to B\). Nous définissons \( f\colon B\to A\) par
		\begin{equation}
			f(x)=\begin{cases}
				\varphi^{-1}(x) & \text{si } x\in\varphi(A) \\
				a               & \text{sinon }
			\end{cases}
		\end{equation}
		où \( a\) est un élément quelconque de \( A\). Cette application est bien définie parce que \( \varphi\) est injective, de telle sorte que \( \varphi^{-1}\) est bien définie. Puisque \( \varphi\) est définie sur tout \( a\), l'application \( f\) est une surjection.
		\spitem[\( \Leftarrow\)]
		Nous supposons que \( B\) est surpotent à \( A\). Il existe donc une surjection \( \varphi\colon B\to A\). Pour chaque \( x\in A\) nous considérons un élément \( b_x\in \varphi^{-1}(x)\), qui existe parce que \( \varphi\) est surjective. Nous considérons ensuite l'application
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				f\colon A & \to B        \\
				x         & \mapsto b_x.
			\end{aligned}
		\end{equation}
		Nous prouvons que \( f\) est une injection. Supposons que \( x,y\in A\) soient tels que \( f(x)=f(y)\). Nous avons \( b_x=b_y\). Donc
		\begin{equation}
			x=\varphi(b_x)=\varphi(b_y)=y.
		\end{equation}
		Nous avons prouvé que \( x=y\), et donc que \( f\) est injective.
	\end{subproof}
\end{proof}

Vu que l'ensemble des ensembles n'existe pas\footnote{Voir le corolaire \ref{CORooZMAOooPfJosM}.}, nous n'allons pas énoncer le fait que ces notions donnent une relation d'ordre sur les ensembles; il faudrait parler de classes et nous ne nous en sortirions pas. Nous allons toutefois énoncer quelques résultats qui vont dans ce sens. Pour en savoir plus, vous pouvez lire les différentes pages de Wikipédia sur les nombres cardinaux.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Un peu d'infinité}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[ensemble Dedekind infini]      \label{DefEOZLooUMCzZR}
	Un ensemble est \defe{infini}{ensemble!infini} si il peut être mis en bijection avec un de ses sous-ensembles propres (c'est-à-dire différent de lui-même).

	Un ensemble est \defe{fini}{ensemble fini} si il n'est pas infini.
\end{definition}

\begin{normaltext}
	Nous adoptons les notions d'ensembles finis et infinis au sens de Dedekind. De nombreuses sources (dont wikipédia \cite{BIBooJYONooLCnCtQ,BIBooPARTooZDteDq}) définissent un ensemble fini comme étant un ensemble en bijection avec une partie de \( \eN\) de la forme \( \{ 0,\ldots, N \}\). Alors un ensemble est infini si il n'est pas fini.

	Cependant, d'une part \emph{les deux définitions d'ensembles infinis ne sont pas équivalentes}, mais d'autre part, elles sont équivalentes si on accepte l'axiome du choix\footnote{Et même seulement l'axiome du choix dénombrable; si vous voulez en savoir plus, lisez la page wikipédia \cite{BIBooSPDRooHTpBqh}.}. Or le Frido accepte l'axiome du choix sans vergogne et sous toutes ses formes. Nous démontrerons donc, en utilisant le lemme de Zorn, qu'un ensemble \( A\) est fini (définition \ref{DefEOZLooUMCzZR}) si et seulement si il existe une bijection \( \{ 0,\ldots, N \}\to A\) pour un certain \( N\in \eN\). Ce sera le théorème  \ref{PROPooJLGKooDCcnWi}.
\end{normaltext}


\begin{lemma}       \label{LEMooTUIRooEXjfDY}
	Toute partie d'un ensemble fini est finie.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous allons prouver la contraposée : si un ensemble contient une partie infinie, alors il est infini. Soit \( A\subset B\) où \( A\) est infini. Nous allons prouver que \( B\) est infini. En vertu de la définition \ref{DefEOZLooUMCzZR}, il existe une partie \( A'\subsetneq A\) et une bijection \( \sigma\colon A'\to A\).

	Nous considérons la partie \( B'=A'\cup(B\setminus A)\), qui est une partie stricte de \( B\). Puisque \( A'\cap (B\setminus A)=\emptyset\), nous pouvons définir
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\varphi\colon B' & \to B                             \\
			x                & \mapsto \begin{cases}
				\sigma(x) & \text{si } x\in A'            \\
				x         & \text{si } x\in B\setminus A.
			\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Montrons que \( \varphi\) est une bijection.
	\begin{subproof}
		\spitem[Surjectif]
		Nous avons \( \varphi(A')=A\) et \( \varphi(B\setminus A)=B\setminus A\). Donc
		\begin{equation}
			\varphi(B')=\varphi(A')\cup\varphi(B\setminus A)=A\cup (B\setminus A)=B.
		\end{equation}
		\spitem[Injectif]
		Si \( \varphi(x)=\varphi(y)\), nous avons \( 4\) possibilités suivant que \( x\) et \( y\) sont dans \( A'\) ou \( B\setminus A\).

		Si \( x,y\in A'\), alors \( \varphi(x)=\varphi(y)\) implique \( \sigma(x)=\sigma(y)\) et donc \( x=y\) parce que \( \sigma\) est injective.

		Si \( x\in A'\) et \( y\in B\setminus A\) alors \( \varphi(x)=\sigma(x)\in A\) et \( \varphi(y)=y\in B\setminus A\). Ce cas n'est pas possible. Le cas \( x\in B\setminus A\) et \( y\in A'\) n'est pas possible non plus.

		Si \( x,y\in B\setminus A\), alors \( \varphi(x)=\varphi(y)\) implique immédiatement \( x=y\).
	\end{subproof}
	Nous avons une bijection entre \( B'\) et \( B\) alors que \( B'\) est un sous-ensemble strict de \( B\). Donc \( B\) est infini.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]      \label{PROPooVOKDooOStPzU}
	Si \( A\) est fini et si \( \omega\notin A\), alors \( A\cup\{ \omega \}\) est fini.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Supposons que \( A\cup\{ \omega \}\) est infini. Il existe un sous-ensemble strict de \( A\cup\{ \omega \}\) en bijection avec \( A\cup\{ \omega \}\). Soient donc \( B\subsetneq A\cup\{ \omega \}\) et \( \sigma\colon B\to A\cup\{ \omega \}\) une bijection.

	Il y a deux possibilités : soit \( \omega\) est dans \( B\), soit non.

	\begin{subproof}
		\spitem[\( \omega\notin B\)]
		Alors \( B\subset A\), et il existe \( x\in B\) tel que \( \sigma(x)=\omega\). Considérons \( B'=B\setminus\{ x \}\); cela est une partie propre de \( A\). Ensuite nous définissons
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\varphi\colon B\setminus\{ x \} & \to A              \\
				a                               & \mapsto \sigma(a).
			\end{aligned}
		\end{equation}
		C'est injectif parce que \( \sigma\) est injective, et c'est surjectif parce que
		\begin{equation}
			\varphi\big( B\setminus\{ x \} \big)=\sigma(B)\setminus\sigma(\{ \omega \})=\sigma(B)\setminus\{ \omega \}=(A\cup\{ \omega \})\setminus\{ \omega \}=A.
		\end{equation}
		Pour la dernière égalité nous avons utilisé le fait que \( \omega\) n'est pas dans \( A\).
		\spitem[Si \( \omega\in B\)]
		Puisque \( B\) est une partie propre de \( A\cup\{ \omega \}\), il existe \( x\in A\setminus B\). Nous considérons \( B'=\big( B\setminus\{ \omega \} \big)\cup\{ x \}\) et nous définissons
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\varphi\colon B' & \to A                              \\
				b                & \mapsto \begin{cases}
					\sigma(b)      & \text{si } b\neq x \\
					\sigma(\omega) & \text{si } b=x.
				\end{cases}
			\end{aligned}
		\end{equation}
		Nous montrons à présent que \( \varphi\) est une bijection.
		\begin{subproof}
			\spitem[Injectif]
			Soient \( u,v\) tels que \( \varphi(u)=\varphi(v)\). Il y a \( 4\) possibilités suivant que \( u\) ou \( v\) est égal à \( x\).

			Si \( u=v=x\) on est bon.

			Si \( u=x\) et \( v\neq x\), alors \( \varphi(u)=\sigma(\omega)\) et \( \varphi(v)=\sigma(v)\). Mais \( x\neq \omega\) parce que \( x\in A\), donc cette situation n'est pas possible parce que \( \sigma\) est injective.

			Si \( u\neq x\) et \( v\neq x\), alors \( \varphi(u)=\sigma(u)\) et \( \varphi(v)=\sigma(v)\). Dans ce cas l'injectivité de \( \sigma\) fait que \( x=y\).
			\spitem[Surjective]
			Soit \( y\in A\). Vu que \( \sigma\colon B\to A\cup\{ \omega \}\) est surjective, il existe \( b\in B\) tel que \(\sigma(b)=y\). Si \( b\neq \omega\) alors \( \varphi(b)=\sigma(b)=y\). Si au contraire \( b=\omega\), alors \( \varphi(x)=\sigma(\omega)=y\). Dans les deux cas, \( y\) est dans l'image de \( \varphi\).
		\end{subproof}
	\end{subproof}
	Dans tous les cas nous avons construit une bijection entre une partie propre \( B\subsetneq A\cup\{ \omega \}\) et \( A\cup\{ \omega \}\).
\end{proof}

La proposition suivante est à peu près prise comme définition d'un ensemble fini dans \cite{ooVAYLooJxVYex} qui donne également une preuve de l'équivalence avec notre définition.
\begin{proposition}     \label{PROPooBYKCooGDkfWy}
	L'ensemble \( \eN\) est infini\footnote{Définition \ref{DefEOZLooUMCzZR}.}.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous considérons la partie propre\footnote{Le fait que ce soit une partie propre est dû au fait que \( 0\) n'est pas dedans d'une part parce que le lemme \ref{LEMooWMYPooLTMyWb} dit que \( 0\leq 1\), et d'autre part parce que le lemme \ref{LEMooQBHFooCuCusQ} donne \( 0\neq 1\).}
	\begin{equation}
		A=\{ n\in \eN\tq n\geq 1 \}.
	\end{equation}
	Ensuite nous posons
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\sigma\colon \eN & \to A         \\
			x                & \mapsto s(x).
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Le fait que \( \sigma\) prenne ses valeurs dans \( A\) est parce que \( s\) prend ses valeurs dans \( \eN\setminus\{ 0 \}=A\).
	\begin{subproof}
		\spitem[\( \sigma\) est injective]
		Parce que \( s\) l'est.
		\spitem[\( \sigma\) est surjective]
		C'est dans la définition \ref{DEFooBJBOooWlblAx}\ref{ITEMooQAKJooGKdJsM}
	\end{subproof}
	Nous avons donc une bijection entre \( \eN\) et un sous-ensemble strict.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooYIWDooIQFSad}
	Soit \( N\in \eN\). La partie \( \{ 0,\ldots, N \}\) est finie\footnote{Pour rappel, la définition de \( \{ 0,\ldots, N \}\) est \ref{DEFooKBUFooLvMHrf}.}.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Par récurrence sur \( N\). Avec \( N=0\), la partie \( \{ 0 \}\) est finie parce que son seul sous-ensemble propre est \( \emptyset\) qui n'est pas en bijection avec \( \{ 0 \}\).

	Supposons que \( \{ 0,\ldots, N \}\) est fini. Alors \( \{ 0,\ldots, N \}\cup \{ N+1 \}\) est fini par le lemme \ref{PROPooVOKDooOStPzU}.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooJDGOooHdyJnu}
	Si \( p\neq q\), alors il n'existe pas de bijection entre \( \{ 0,\ldots, p \}\) et \( \{ 0,\ldots, q \}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons pour fixer les idées que \( p\leq q\). Dans ce cas \( \{ 0,\ldots, p \}\) est une partie stricte de \( \{ 0,\ldots, q \}\). Vu que \( \{ 0,\ldots, q \}\) est fini (lemme \ref{LEMooYIWDooIQFSad}), il n'y a pas de bijection avec ses parties strictes.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]    \label{PROPooWKSIooHcfYPN}
	Si \( A\) est infini et si \( \sigma\colon A\to B\) est injective, alors \( B\) est infini.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous allons prouver que \( \sigma(A)\) est une partie infinie de \( B\). Puisque \( A\) est infini, nous pouvons considérer une partie \( A'\subsetneq A\) et une bijection \( \varphi_A\colon A'\to A\). Nous définissons
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\varphi_B\colon \sigma(A') & \to \sigma(A)                                                 \\
			y                          & \mapsto \sigma\Big( \varphi\big( \sigma^{-1}(y) \big)  \Big).
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Cette définition a un sens parce que si \( y\in \sigma(A')\), alors il existe un unique \( x\in A'\) tel que \( \sigma(x)=y\) parce que \( \sigma\) est injective. De là, \( \varphi_A(x)\in A\) et nous pouvons lui appliquer \( \sigma\).

	Nous montrons que \( \varphi_B\) est une bijection.
	\begin{subproof}
		\spitem[Injective]
		Supposons que \( \varphi_B(a)=\varphi_B(b)\), c'est-à-dire que
		\begin{equation}
			(\sigma\circ\varphi_A\circ\sigma^{-1})(a)=(\sigma\circ\varphi_A\circ\sigma^{-1})(b).
		\end{equation}
		Étant donné que \( \sigma\) et \( \varphi_A\) sont injectives, nous avons \( \sigma^{-1}(a)=\sigma^{-1}(b)\). En appliquant \( \sigma\) des deux côtés, nous trouvons \( a=b\).
		\spitem[surjective]
		Soit \( y\in \sigma(A)\). En prenant \( x\in(\sigma\circ\varphi_A^{-1}\circ\sigma^{-1})(y)\) nous avons \( \varphi_B(x)=y\).
	\end{subproof}
	Donc \( B\) contient une partie infinie (\( \sigma(A)\)). Le lemme \ref{LEMooTUIRooEXjfDY} conclut que \( B\) est infini.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooPGPVooZzlFvf}
	À propos d'applications entre ensembles finis.
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooNCCUooBGrtdn}
		      Si \( \sigma\colon A\to B\) est une application quelconque et si \( A\) est fini, alors \( \sigma(A)\) est une partie finie de \( B\).
		\item       \label{ITEMooKQMFooSzmXrd}
		      Si \( \sigma\colon A\to B\) est surjective et si \( A\) est fini, alors \( B\) est fini.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous allons utiliser le lemme de Zorn. Nous considérons l'ensemble
	\begin{equation}
		\mA=\{ X\subset A\tq \sigma\colon X\to \sigma(A) \text{ est injective} \}
	\end{equation}
	que nous ordonnons (partiellement) par l'inclusion.
	\begin{subproof}
		\spitem[\( \mA\) est inductif]
		Soit une partie totalement ordonnée \( \mF\) de \( \mA\). Nous considérons \( Y=\bigcup_{X\in \mF}X\), et nous prouvons que \( Y\) est un majorant de \( \mF\).

		Pour cela nous commençons par prouver que \( Y\in \mA\). Soient \( a,b\in Y\) tels que \( \sigma(a)=\sigma(b)\). Il existe \( X_1,X_2\in \mF\) tels que \( a\in X_1\) et \( b\in X_2\). Supposons pour fixer les idées que \( X_1\leq X_2\) (\( \mF\) étant totalement ordonné nous avons toujours \( X_1\leq X_2\) ou \( X_2\leq X_1\)). Puisque l'ordre est l'inclusion, cela signifie que \( X_1\subset X_2\). Nous avons donc \( a,b\in X_2\), alors que \( \sigma\) est injective sur \( X_2\). Donc \(\sigma(a)=\sigma(b)\) implique \( a=b\), et \( \sigma\) est injective sur \( Y\). Nous avons donc prouvé que \( Y\in \mA\).

		Puisque pour tout \( X\in\mF\) nous avons \( X\subset Y\), nous avons \( X\leq Y\) (dans \( \mA\)) pour tout \( X\in \tribF\). Bref, \( Y\) est un majorant de \( \mF\) dans \( \mA\).

		Toute partie totalement ordonnée de \( \mA\) est majorée. Cela signifie que \( \mA\) est inductif\footnote{Plus précisément c'est l'ensemble ordonné \( (\mA,\subset)\) qui est inductif.}.
		\spitem[Zorn]
		L'ensemble \( \mA\) étant inductif et non vide (les singletons dans \( A\) sont dans \( \mA\)), il possède un élément maximal\footnote{Définition \ref{DEFooBZNRooYRPGme}; voir aussi \ref{NORMooVHIBooJAOsou}.} par le lemme de Zorn \ref{LemUEGjJBc}. Nous nommons \( A'\) un élément maximal dans \( \mA\).
		\spitem[Bijective]
		L'application \( \sigma\colon A'\to \sigma(A)\) est injective parce que \( A'\in \mA\). Nous devons prouver qu'elle est surjective.

		Supposons que \( y\in\sigma(A)\setminus\sigma(A')\). Alors il existe \( a\in A\setminus A'\) tel que \( \sigma(a)=y\). Dans ce cas, la partie \( A'\cup\{ a \}\) est un majorant de \( A'\) dans \( \mA\), ce qui est impossible.

		Donc \( \sigma\colon A'\to \sigma(A)\) est bijective.
		\spitem[Conclusion]
		L'ensemble \( A'\) est fini en tant que partie de l'ensemble fini \( A\) (lemme \ref{LEMooTUIRooEXjfDY}). L'application \( \sigma\) étant injective, la proposition \ref{PROPooWKSIooHcfYPN} conclut que \( \sigma(A')\) est fini. Et comme \( \sigma(A')\) n'est autre que \( \sigma(A)\) nous avons fini.
	\end{subproof}
	La partie \ref{ITEMooNCCUooBGrtdn} est prouvée. La partie \ref{ITEMooKQMFooSzmXrd} est maintenant facile. La partie \ref{ITEMooNCCUooBGrtdn} dit que \( \sigma(A)\) est une partie finie de \( B\), mais si \( \sigma\) est surjective, alors \( \sigma(A)=B\).
\end{proof}

\begin{propositionDef}[Cardinal d'un ensemble fini\cite{MonCerveau}]     \label{PROPooJLGKooDCcnWi}
	Soit un ensemble \( I\).
	\begin{enumerate}
		\item   \label{ITEMooMNMTooEOIjdo}
		      L'ensemble \( I\) est fini\footnote{Ensemble fini, définition \ref{DefEOZLooUMCzZR}.} si et seulement si il existe une bijection entre \( I\) et \( \{ 0,\ldots, N \}\) pour un certain \( N\in \eN\).
		\item   \label{ITEMooZJFUooSNUSIk}
		      Si \( I\) est fini, il existe un unique \( N\in \eN\) tel que \( I\) soit en bijection avec \( \{ 0,\ldots, N \}\).
	\end{enumerate}
	Dans ce cas, le nombre \( N+1\) est le \defe{cardinal}{cardinal} de \( I\), et est noté \( \Card(I)\).
\end{propositionDef}

\begin{proof}
	En plusieurs parties.
	\begin{subproof}
		\spitem[\ref{ITEMooMNMTooEOIjdo}\( \Leftarrow\)]

		Soit un ensemble \( A\) en bijection avec \( \{ 0,\ldots, N \}\). Nous avons vu que \( \{ 0,\ldots, N \}\) est fini dans le lemme \ref{LEMooYIWDooIQFSad}. Le lemme \ref{LEMooPGPVooZzlFvf}\ref{ITEMooKQMFooSzmXrd} conclut que \( A\) est fini.

		\spitem[\ref{ITEMooMNMTooEOIjdo}\( \Rightarrow\)]
		Le vrai sport est de faire l'implication inverse. Nous supposons que \( A\) est un ensemble fini, et nous allons prouver qu'il est en bijection avec \( \{ 0,\ldots, N \}\) pour un \( N\) bien choisi. Nous allons utiliser le lemme de Zorn. Soit
		\begin{equation}
			\mA=\{ (N,\varphi)\tq  \varphi\colon \{ 0,\ldots, N \}\to A\text{ est injective} \}.
		\end{equation}
		Nous mettons sur \( \mA\) la relation d'ordre donnée par \( (N_1,\varphi_1)\leq (N_2,\varphi_2)\) lorsque
		\begin{enumerate}
			\item
			      \( N_1\leq N_2\)
			\item
			      \( \varphi_2\) étend \( \varphi_1\), c'est-à-dire que \( \varphi_2=\varphi_1\) sur \( \{ 0,\ldots, N \}\).
		\end{enumerate}
		\begin{subproof}
			\spitem[\( \mA\) est inductif]
			Soit une partie \( \mF\) totalement ordonnée de \( \mA\). Nous considérons la partie suivante de \( \eN\) :
			\begin{equation}
				S=\{ n\in \eN\tq \exists (n,\varphi)\in \mF \}.
			\end{equation}
			Si \( S\) est majoré, alors il a un maximum (proposition \ref{PROPooMZOWooHmsXzI}\ref{ITEMooKIHZooDRTCdx}). Si \( M\) est le maximum de \( S\), le \( (M,\varphi)\) de \( \mF\) qui correspond à ce maximum est un majorant de \( \mF\).

			Supposons --pour l'absurde-- que \( \mF\) n'est pas majoré; en particulier \( S\) n'est pas majoré. Pour chaque \( n\in S\), il existe une application \( \varphi_n\) telle que \( (n,\varphi_n)\in\mF\). Cela nous permet de définir
			\begin{equation}
				\begin{aligned}
					\phi\colon S & \to A                 \\
					n            & \mapsto \varphi_n(n).
				\end{aligned}
			\end{equation}
			Montrons que \( \phi\) est injective. Si \( \phi(m)=\phi(n)\), alors \( \varphi_m(m)=\varphi_n(n)\). Supposons pour fixer les idées que \( n\leq m\). Vu que \( (n,\varphi_n)\) et \( (m,\varphi_m)\) sont dans \( \mF\) qui est ordonné, \( \varphi_m\) prolonge \( \varphi_n\); en particulier \( \varphi_n(n)=\varphi_m(n)\). Mais comme \( \varphi_m\) est injective, \( m=n\).

			Nous avons donc une injection \( \phi\colon S\to A\). Mais \( S\) est non borné et donc infini\footnote{Le lemme \ref{LEMooFKLPooPrmeUU} dit qu'il existe une bijection entre \( S\) et \( \eN\). De là nous concluons que \( S\) est infini parce qu'un ensemble en bijection avec un ensemble infini est infini par la proposition \ref{PROPooWKSIooHcfYPN}.}. La proposition \ref{PROPooWKSIooHcfYPN} conclut que \( A\) est infini, ce qui est contraire aux hypothèses.

			Donc \( \mF\) a un majorant et \( \mA\) est inductif.
			\spitem[Lemme de Zorn]
			Le lemme de Zorn dit que \( \mA\) a un élément maximal.
			\spitem[Conclusion]
			Soit \( (N,\varphi)\) un élément maximal de \( \mA\). Nous allons prouver que \( \varphi\colon \{ 0,\ldots, N \}\to A\) est une bijection. Que \( \varphi\) soit injective est une conséquence du fait qu'elle est dans \( \mA\).

			Pour prouver que \( \varphi\) est surjective, nous supposons qu'elle ne l'est pas. Soit \( a\in A\) qui n'est pas dans l'image de \( \varphi\). En posant
			\begin{equation}
				\begin{aligned}
					\phi\colon \{ 0,\ldots, N+1 \} & \to A                              \\
					x                              & \mapsto \begin{cases}
						\varphi(x) & \text{si } x\neq N+1 \\
						a          & \text{si } x=N+1,
					\end{cases}
				\end{aligned}
			\end{equation}
			le couple \( (N+1,\phi)\) majore strictement \( (N,\varphi)\). Ce qui est une contradiction.
		\end{subproof}
		\spitem[\ref{ITEMooZJFUooSNUSIk} existence]
		L'existence est ce que nous venons de montrer ci-dessus.
		\spitem[\ref{ITEMooZJFUooSNUSIk} unicité]
		Supposons que \( I\) soit en bijection avec \( \{ 0,\ldots, M \}\) et avec \( \{ 0,\ldots,N \}\). Il existe donc une bijection entre \(  \{ 0,\ldots, M \}\) et \( \{ 0,\ldots, N \}\). Par le lemme \ref{LEMooJDGOooHdyJnu}, cela implique que \( M=N\).
	\end{subproof}
\end{proof}
Nous ne définissons pas ce qu'est le cardinal d'un ensemble infini; c'est très compliqué et ça ne nous servira pas.

\begin{lemma}       \label{LEMooRWUDooTgoRXH}
	Si \( A\) est une partie infinie de \( \eN\), alors pour tout \( n\), la partie \( A\setminus\{ 0,\ldots, n \}\) est non vide.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Si \( A\setminus\{ 0,\ldots, n \}\) était vide, cela signifierait que \( A\) est une partie de \( \{ 0,\ldots, n \}\). Or nous savons que \( \{ 0,\ldots, n \}\) est fini (lemme \ref{LEMooYIWDooIQFSad}), et que toute partie d'un ensemble fini est finie (lemme \ref{LEMooTUIRooEXjfDY}). Donc nous aurions que \( A\) est fini, ce qui est contraire à l'hypothèse.
\end{proof}


\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]       \label{LEMooVFPNooVmdUXY}
	Union d'ensembles finis.
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooBUCZooYLCuIe}
		      Si \( A\) et \( B\) sont des ensembles finis disjoints, alors \( A\cup B\) est fini et
		      \begin{equation}
			      \Card(A\cup B)=\Card(A) + \Card(B).
		      \end{equation}
		\item       \label{ITEMooCCWOooYwgGBp}
		      Si \( A\) et \( B\) sont des ensembles finis, alors \( A\cup B\) est fini.
		\item       \label{ITEMooYJSZooXQXkOX}
		      Si \( A\) est fini et si \( B\subset A\) alors
		      \begin{equation}
			      \Card(A\setminus B)=\Card(A)-\Card(B).
		      \end{equation}
		\item       \label{ITEMooSWJCooEpBVkG}
		      Si \( A\) et \( B\) sont des ensembles quelconques, alors
		      \begin{equation}
			      \Card(A\cup B)=\Card(A)+\Card(B)-\Card(A\cap B).
		      \end{equation}
		\item       \label{ITEMooJDUUooVMvAOn}
		      Si les \( \{ A_i \}_{i=1,\ldots, n}\) sont des ensembles disjoints, alors
		      \begin{equation}
			      \Card\big( \bigcup_{i=1}^nA_i \big)=\sum_{i=1}^n\Card(A_i).
		      \end{equation}
		\item \label{ITEMooNMFSooBvsNyq}
		      Si \( I\) ou \( J\) est infini, alors \( I \cup J\) est infini.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Point par point.
	\begin{subproof}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooBUCZooYLCuIe}]
		Puisque \( A\) et \( B\) sont finis, la proposition \ref{PROPooJLGKooDCcnWi} nous dit qu'il existe des naturels \( N\) et \( M\) ainsi que des bijections \( \varphi_A\colon \{ 0,\ldots, N \}\to A\) et \( \varphi_B\colon \{ 0,\ldots, M \}\to B\). Maintenant l'application
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\varphi\colon \{ 0,\ldots, M+N+1 \} & \to A\cup B                        \\
				n                                   & \mapsto \begin{cases}
					\varphi_A(n)     & \text{si }  n\leq N \\
					\varphi_B(n-N-1) & \text{si } n>N
				\end{cases}
			\end{aligned}
		\end{equation}
		est une bijection. Le fait que \( A\) et \( B\) soient disjoints est important pour l'injectivité.  La proposition \ref{PROPooJLGKooDCcnWi} nous dit qu'alors \( A\cup B\) est fini. De plus, par définition le cardinal de \( A\cup B\) est \( N+M\).

		\spitem[Pour \ref{ITEMooCCWOooYwgGBp}]
		Nous ne supposons plus que \( A\) et \( B\) sont disjoints. Nous posons \( I=A\) et \( J=B\setminus A\). Avec ça, \( I\) et \( J\) sont disjoints et finis (comme parties des ensembles finis, lemme \ref{LEMooTUIRooEXjfDY}), et vérifient \( I\cup J=A\cup B\). Le point \ref{ITEMooBUCZooYLCuIe} indique que \( I\cup J\) est fini.

		\spitem[Pour \ref{ITEMooYJSZooXQXkOX}]

		L'ensemble \( A\) peut être écrit sous la forme d'une union disjointe : \( A=B\cup(A\setminus B)\). Les ensembles \( B\) et \( A\setminus B\) étant disjoints, nous avons
		\begin{equation}
			\Card(A)=\Card(B)+\Card(A\setminus B).
		\end{equation}

		\spitem[Pour \ref{ITEMooSWJCooEpBVkG}]
		Nous utilisons quelques égalités d'ensembles pour ramener \( A\cup B\) à des cas déjà traités :
		\begin{equation}        \label{EQooSZDYooPBOdYv}
			A\cup B=A\cup(B\setminus A)=A\cup\big( B\setminus(A\cap B) \big).
		\end{equation}
		Nous avons en particulier utilisé \( B\setminus A=B\setminus(A\cap B)\). La chose intéressante dans \eqref{EQooSZDYooPBOdYv} est que l'union est disjointe et que \( A\cap B\subset B\). Nous pouvons donc écrire
		\begin{equation}
			\Card(A\cup B)=\Card(A)+\Card\big( B\setminus(A\cap B) \big)=\Card(A)+\Card(B)-\Card(A\cap B).
		\end{equation}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooJDUUooVMvAOn}]
		Récurrence en utilisant le point \ref{ITEMooSWJCooEpBVkG}.
		\spitem[Pour \ref{ITEMooNMFSooBvsNyq}]
		Toute partie d'un ensemble fini est finie (lemme \ref{LEMooTUIRooEXjfDY}). Donc si \( I\cup J\) était fini, \( I\) et \( J\) devraient l'être.
	\end{subproof}
\end{proof}


\begin{definition}\label{DefEnsembleDenombrable}
	Un ensemble est \defe{dénombrable}{dénombrable} si il peut être mis en bijection avec \( \eN\). Il est \defe{non dénombrable}{non dénombrable} si il est infini et ne peut pas être mis en bijection avec \( \eN\).
\end{definition}
Une chose vraiment amusante avec cette définition que l'on met en rapport avec la définition~\ref{DefEOZLooUMCzZR}, c'est qu'un ensemble fini n'est ni dénombrable ni non dénombrable\footnote{Beaucoup de sources disent qu'un ensemble est dénombrable lorsqu'il est en bijection avec une partie de \( \eN\). Cela laisse la porte ouverte aux ensembles finis. Par exemple Wikipédia\cite{ooLMVKooUiQUtb}.}.

\begin{lemma}       \label{LEMooDTAEooIBdHyo}
	Si \( A\) est dénombrable et si il existe une surjection \( f\colon A\to B\), alors \( B\) est fini ou dénombrable.
\end{lemma}




\begin{lemma}       \label{LEMooSRZWooASgEfy}
	Si \( A\) est un ensemble fini ou dénombrable, alors il existe une surjection \( \eN\to A\).
\end{lemma}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Dénombrabilité et ensemble des naturels}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau, BIBooZFPUooIiywbk}]      \label{PROPooOBKMooWEGCvM}
	Toute partie infinie de \( \eN\) est dénombrable.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit \( A\), une partie infinie de \( \eN\).
	\begin{subproof}
		\spitem[Définition de \( \sigma\)]
		Nous voulons construire une application \( \sigma\colon \eN\to A\) telle que
		\begin{subequations}
			\begin{numcases}{}
				\sigma(0)=\min(A)   \label{SUBEQooEIEMooZcTOWT}\\
				\sigma(k+1)=\min\Big( A\setminus \sigma\big( \{ 0,\ldots, k \} \big)\Big)      \label{SUBEQooWWOAooAEfrPx}
			\end{numcases}
		\end{subequations}
		Les lâches, par prudence, diront juste que c'est défini par récurrence et n'insisteront pas. Nous, nous insistons.

		Nous allons définir \( \sigma(n)\) à l'aide du théorème \ref{THOooEJPYooZFVnez}. Pour cela nous posons \( E=\mP(A)\), \( b=\emptyset\) et
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				g\colon E & \to E                              \\
				Z         & \mapsto \begin{cases}
					A                             & \text{si } Z=A \\
					Z\cup\{ \min(A\setminus Z) \} & \text{sinon. }
				\end{cases}
			\end{aligned}
		\end{equation}
		Notons que la proposition \ref{PROPooMZOWooHmsXzI}\ref{ITEMooYAJIooEFmOpB} nous indique que toute partie non vide de \( \eN\) possède un minimum; la définition de \( g\) a donc un sens. Le théorème \ref{THOooEJPYooZFVnez} donne alors une application \( f\colon \eN\to E\) telle que
		\begin{enumerate}
			\item
			      \( f(0)=b=\emptyset\)
			\item
			      \( f(n+1)=g\big( f(n) \big)\) pour tout \( n\geq 0\).
		\end{enumerate}
		Prouvons par récurrence que \( f(n)\) est un ensemble fini pour tout \( n\). D'abord \( f(0)=\emptyset\). Ensuite, si \( n\geq 0\) est tel que \( f(n)\) est fini, alors en particulier \( f(n)\neq A\) et nous avons
		\begin{equation}
			f(n+1)=g\big( f(n) \big)=f(n)\cup\{ \min\big( A\setminus f(n) \big)\}.
		\end{equation}
		Dans ce cas, \( f(n+1)\) est également fini comme union de deux ensembles finis.

		Nous posons
		\begin{equation}        \label{EQooGHQHooRnXDdo}
			\sigma(n)=\min\big( A\setminus f(n) \big).
		\end{equation}
		Avec \( n=0\), nous avons \( \sigma(0)=\min\big( A\setminus \emptyset \big)=\min(A)\). La condition \eqref{SUBEQooEIEMooZcTOWT} est donc déjà satisfaite.

		Nous devons encore prouver \eqref{SUBEQooWWOAooAEfrPx}.  Pour tout \( n\), la relation entre \( f(n)\) et \( \sigma(n)\) est donnée par
		\begin{subequations}
			\begin{numcases}{}
				f(0)=\emptyset\\
				f(n+1)=f(n)\cup \sigma(n).
			\end{numcases}
		\end{subequations}
		Par récurrence nous avons alors
		\begin{equation}        \label{EQooPXFEooYzhtBe}
			f(n)=\bigcup_{k=0}^{n-1}\{ \sigma(k) \}=\sigma\big( \{ 0,\ldots, n-1 \} \big)
		\end{equation}
		pour tout \( n\geq 1\). Nous avons alors la condition \ref{SUBEQooWWOAooAEfrPx} en substituant \eqref{EQooPXFEooYzhtBe} dans la définition \eqref{EQooGHQHooRnXDdo} écrite avec \( n+1\) :
		\begin{equation}
			\sigma(n+1)=\min\big( A\setminus f(n+1) \big)=\min\Big( A\setminus \sigma\big( \{ 0,\ldots, n \} \big) \Big).
		\end{equation}

		\spitem[\( \sigma\) est strictement croissante]
		Vu que \( A\setminus\sigma\{ 0,\ldots, k \}\subset A\setminus\sigma\{ 0,\ldots, k-1 \}\), le minimum est plus grand ou égal : \( \sigma(k+1)\geq \sigma(k)\). Mais \( \sigma(k+1)\) est sélectionné dans l'ensemble \( A\setminus\sigma\{ 0,\ldots, k \}\), qui ne contient justement pas \( \sigma(k)\). Donc \( \sigma(k+1)\neq \sigma(k)\).
		\spitem[\( \sigma\) est définie sur \( \eN\)]
		Il faut montrer que pour tout \( k\), l'ensemble \( A\setminus\sigma\{ 0,\ldots, k \}\) est non vide. Si il l'était, cela signifierait que \( A\subset \sigma\{ 0,\ldots, k \}\). Par le lemme \ref{LEMooPGPVooZzlFvf}\ref{ITEMooNCCUooBGrtdn}, la partie \( \sigma\{ 0,\ldots, k \}\) est finie dans \( \eN\). Le lemme \ref{LEMooTUIRooEXjfDY} dit alors qu'en tant que partie de \( \sigma\{ 0,\ldots, k \}\), l'ensemble \( A\) est fini. Mais comme les hypothèses disent que \( A\) est infini, nous avons une contradiction et nous concluons que \( \sigma\) est bien définie sur tout \( \eN\).
		\spitem[\( \sigma\) est injective]
		Une application \( \eN\to \eN\) strictement croissante est injective par la proposition \ref{PROPooFYMJooWihvhk}.
		\spitem[\( \sigma\) est surjective]
		Soit \( a\in A\). Vu que \( \sigma\) est strictement croissante et que \( \sigma(0)\geq 0\), nous avons \( \sigma(a)\geq a\). Si \( \sigma(a)=a\) nous avons terminé. Supposons \( \sigma(a)>a\). Alors
		\begin{equation}        \label{EQooNHTBooQexzwV}
			\min\big( A\setminus\sigma\{ 0,\ldots, a \} \big)>a.
		\end{equation}
		Si \( \sigma\big( \{ 0,\ldots, a \} \big)\) ne contenait pas \( a\), alors \( A\setminus \sigma(\{ 0,\ldots, a \})\) le contiendrait et nous n'aurions pas l'inégalité \eqref{EQooNHTBooQexzwV}. Donc \( a\in \sigma\big( \{ 0,\ldots, a \} \big)\) et \( a\) est bien dans l'image de \( \sigma\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{normaltext}
	La proposition \ref{PROPooOBKMooWEGCvM} pourrait être prouvée plus facilement en acceptant le théorème de Cantor-Schröder-Bernstein \ref{THOooRYZJooQcjlcl}. Il existe une injection \( A\to \eN\) parce que \( A\) est une partie de \( \eN\). Mais puisque \( A\) est infini, il possède une partie dénombrable. Cela donne une surjection \( A\to \eN\) et donc une injection \( \eN\to A\). Le théorème de Cantor-Schröder-Bernstein conclut.

	Cela dit, une telle preuve demanderait des outils plus complexes.
\end{normaltext}


\begin{normaltext}
	La proposition suivante donne une bijection explicite entre \( \eN\) et \( \eN\times \eN\). Elle n'a rien de transcendante, mais je ne résiste pas à la donner ici parce qu'elle est utilisée dans l'article \emph{Un peu de programmation transfinie} de David Madore\footnote{Et comme j'aime beaucoup cet article, il me fallait une excuse pour le placer ici.\\ \url{http://www.madore.org/~david/weblog/d.2017-08-18.2460.html}.}. Son utilité est de pouvoir créer un langage de programmation pouvant traiter des paires d'entiers rien qu'en traitant des entiers.
\end{normaltext}
\begin{proposition}[Une bijection \( \eN\times \eN\to \eN\)]        \label{PROPooLPKUooAlsYJg}
	La fonction
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			f\colon \eN\times \eN & \to \eN                            \\
			(x,y)                 & \mapsto \begin{cases}
				y^2+x   & \text{si } x<y      \\
				x^2+x+y & \text{si } y\leq x.
			\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	est une bijection.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Il s'agit de prouver qu'elle est injective et surjective. Dans la suite, tous les nombres sont des entiers positifs.
	\begin{subproof}
		\spitem[\( f\) est injective]

		Pour \( k\in \eN\) donné, nous allons prouver que
		\begin{enumerate}
			\item
			      l'équation \( f(x,y)=k\) possède au maximum une solution avec \( x<y\),
			\item
			      l'équation \( f(x,y)=k\) possède au maximum une solution avec \( y\leq x\),
			\item
			      si \(   k=y^2+x \) avec \( x<y\) alors il est impossible que \( k=x'^2+x'+y'\) avec \( y'\leq x'\).
		\end{enumerate}
		On y va.
		\begin{enumerate}
			\item
			      Nous supposons \( y^2+x=t^2+z\) avec \( x<y\) et \( z<t\). Pour fixer les idées, nous supposons \( t>y\) et nous posons \( t=y+s\) (\( s\geq 1\)). En substituant, et en isolant \( z\),
			      \begin{subequations}
				      \begin{align}
					      z & =x-2sy-s^2 \\
					        & <x-2sy     \\
					        & <x-2sx     \\
					        & =x(1-2s)   \\
					        & <0.
				      \end{align}
			      \end{subequations}
			      Impossible parce que \( z\geq 0\).
			\item
			      De même nous supposons \( x^2+x+y=z^2+z+t\) avec \( y\leq x\) et \( t\leq z\). Nous posons \( z=x+s\), et nous déballons le même genre de calculs en isolant \( t\).
			\item
			      Enfin nous supposons \( y^2+x=z^2+z+t\) avec \( x<y\) et \( t\leq z\). Les plus courageux diviseront en trois cas : \( y<z\), \( y=z\) et \( y>z\) et feront les calculs. Par exemple, pour le cas \( y>z\) nous posons \( y=z+s\) et nous substituons :
			      \begin{equation}
				      (y+s)^2+x=z^2+z+t
			      \end{equation}
			      qui donne
			      \begin{equation}
				      x=z+t-2zs-s^2<2z-2zs-s^2=2z(1-s)-s^2\leq -s<0
			      \end{equation}
			      parce que \( s\geq 1\), donc \( 1-s\leq 0\).
		\end{enumerate}

		\spitem[\( f\) est surjective]

		Nous devons prouver que tous les éléments de \( \eN\) sont dans l'image de \( \eN\times \eN\) par \( f\). En premier lieu, \( 0=f(0,0)\). C'est un bon début. Soit \( a\in \eN\) non nul; nous montrons que tous les nombres de \( a^2\) à \( (a+1)^2\) sont des images de \( f\). D'abord \( a^2=f(0,a)\), ensuite les nombres
		\begin{equation}
			f(1,a),f(2,a),\ldots, f(a-1,a)
		\end{equation}
		prennent les valeurs \( a^2+1\), \ldots, \( a^2+a-1\). Enfin nous avons \( f(a,0)=a^2+a\) et les nombres \( f(a,1),\ldots, f(a,a)\) prennent les valeurs de \( a^2+a+1\) à \( a^2+2a=(a+1)^2-1\).
	\end{subproof}
\end{proof}
Sachez que cette fonction s'étend aux ordinaux (mais là ce n'est plus pour rigoler).

\begin{corollary}       \label{CORooNRPIooZPSmqa}
	Il existe des parties \( \{ \eN_i \}_{i\in \eN}\) telles que \( \bigcup_{i\in \eN}\eN_i=\eN\) et que chaque \( \eN_i\) soit en bijection avec \( \eN\)
\end{corollary}

\begin{proof}
	Nous considérons la bijection \( f\colon \eN\to \eN\times \eN\) donnée par (l'inverse de celle donnée) par la proposition \ref{PROPooLPKUooAlsYJg}, et nous posons
	\begin{equation}
		\eN_i=f^{-1}(i,\eN).
	\end{equation}
	L'application
	\begin{equation}
		f\colon \eN_i\to \{ (i,k) \}_{k\in \eN}
	\end{equation}
	est une bijection. Or l'ensemble \( \{ (i,k) \}_{k\in \eN}\) est évidemment en bijection avec \( \eN\). Par composition nous avons le résultat.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooDLWFooNAJbbq}
	Si il existe une surjection \( \eN\to A\), alors \( A\) est fini ou dénombrable.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Pour chaque \( a\in A\), l'ensemble \( f^{-1}(a)\) est une partie de \( \eN\).
	\begin{subproof}
		\spitem[Une application]
		La proposition \ref{PROPooMZOWooHmsXzI}\ref{ITEMooYAJIooEFmOpB} nous permet de poser
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\sigma\colon A & \to \eN                            \\
				a              & \mapsto \min\big( f^{-1}(a) \big).
			\end{aligned}
		\end{equation}
		\spitem[\( \sigma\) est injective]
		Supposons que \( \sigma(a)=\sigma(b)\). Nous appelons \( x\) ce nombre :
		\begin{equation}
			x=\min\big( f^{-1}(a) \big)=\min\big( f^{-1}(b) \big).
		\end{equation}
		Nous avons \( x\in f^{-1}(a)\cap f^{-1}(b)\), ce qui implique que \( f(x)=a\) et que \( f(x)=b\); donc \( a=b\).

		Donc \( \sigma\) est une injection.
		\spitem[\( A\) est infini]
		Si \( A\) est fini, le lemme est prouvé. Donc à partir de maintenant nous supposons que \( A\) est infini. Le but est de prouver qu'il est dénombrable, c'est-à-dire de construire une bijection \( A\to \eN\).
		\spitem[\( \sigma(A)\) est dénombrable]
		Puisque \( \sigma\colon A\to  \eN\) est injective et que \( A\) est infini, la proposition \ref{PROPooWKSIooHcfYPN} dit que \( \sigma(A)\) est infini dans \( \eN\). La proposition \ref{PROPooOBKMooWEGCvM} nous dit alors que \( \sigma(A)\) est dénombrable.

		Soit une bijection \( \varphi\colon \sigma(A)\to \eN\).
		\spitem[La candidate bijection]
		Nous posons
		\begin{equation}
			f=\varphi\circ \sigma\colon A\to \eN
		\end{equation}
		et nous allons prouver que c'est une bijection.
		\spitem[Injective]
		Puisque \( \varphi\) et \( \sigma\) sont injectives, l'égalité \( (\varphi\sigma)(a)=(\varphi\sigma)(b)\) implique immédiatement \( a=b\).
		\spitem[Surjective]
		Soit \( k\in \eN\). Puisque \( \varphi\) et \( \sigma\) sont des injections, nous pouvons poser \( a=(\sigma^{-1}\varphi^{-1})(k)\). Il est alors immédiat que \( f(a)=k\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau,ooLMVKooUiQUtb}]     \label{PROPooENTPooSPpmhY}
	Une union dénombrable d'ensembles finis ou dénombrables est finie ou dénombrable.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soient \( A_i\) des ensembles finis ou dénombrables. Nous posons \( A=\bigcup_{i\in \eN}A_i\), et nous considérons les parties \( \eN_i\) du corolaire \ref{CORooNRPIooZPSmqa}. Puisque \( A_i\) est dénombrable ou fini et que \( \eN_i\) est dénombrable, il existe une surjection \( \varphi_i\colon \eN_i\to A_i\).

	Nous définissons \( s\colon \eN\to \eN\) par \( n\in \eN_{s(n)}\), et nous posons enfin
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\varphi\colon \eN & \to A                      \\
			n                 & \mapsto \varphi_{s(n)}(n).
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Nous prouvons que \( \varphi\) est surjective.

	Soit \( a\in A_i\). Il existe \( n\in \eN_i\) tel que \( a=\varphi_i(n)\). Mais comme \( n\in \eN_i\), nous avons \( s(n)=i\). Donc
	\begin{equation}
		a=\varphi_i(n)=\varphi_{s(n)}(n)=\varphi(n).
	\end{equation}
	Donc \( \varphi\colon \eN\to A\) est surjective.

	Le lemme \ref{LEMooDLWFooNAJbbq} conclut que \( A\) est fini ou dénombrable.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooRXSRooBUWOyb}
	Si \( N\) est un ensemble dénombrable, alors il existe une bijection \( g\colon \{ 1,2 \}\times N\to N\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	D'abord nous définissons une bijection \( \varphi\colon \{ 0,1 \}\times \eN\to \eN\) par
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\varphi\colon \{ 0,1 \}\times \eN & \to \eN       \\
			(n,k)                             & \mapsto 2k+n.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Ensuite si \( f\colon \eN\to N\) est une bijection, il suffit de poser \( g(n,k)=f\big( \varphi(n,k) \big)\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{ooLMVKooUiQUtb}]     \label{PROPooDMZHooXouDrQ}
	Si \( N\) est un ensemble dénombrable, alors pour tout \( n\in \eN\), l'ensemble \( N^n\) est dénombrable.
\end{proposition}

Les ensembles dénombrables sont les plus petits ensembles infinis possibles, comme en témoigne la proposition suivante.
\begin{proposition}      \label{PROPooUIPAooCUEFme}
	Tout ensemble infini contient une partie en bijection avec \( \eN\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soient un ensemble infini \( E_0\) et une partie propre \( E_1\) en bijection avec \( E_0\). Nous notons \( \varphi\colon E_0\to E_1\) une bijection.

	Soit \( x_0\in E_0\setminus E_1\) (axiome du choix et tout ça). Nous définissons
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\psi\colon \eN & \to \{\varphi^k(x_0)\} \\
			n              & \mapsto \varphi^n(x_0)
		\end{aligned}
	\end{equation}
	et nous allons prouver que c'est une bijection. Que ce soit surjectif est immédiat. Pour l'injectivité, soit \( \varphi^k(x_0)=\varphi^l(x_0)\) avec \( k\neq l\). Supposons pour fixer les notations que \( k>l\). Alors, vu que \( \varphi\) est inversible nous pouvons écrire
	\begin{equation}
		x_0=\varphi^{k-l}(x_0)=\varphi\big( \varphi^{k-l-1}(x_0) \big)
	\end{equation}
	où il est entendu que \( \varphi^0(x_0)=x_0\). Cela signifie que \( x_0\) est dans l'image de \( \varphi\), c'est-à-dire dans \( E_1\), ce que nous avons exclu par choix de \( x_0\) dans \( E_0\setminus E_1\). Donc en réalité \( \varphi^k(x_0)\neq \varphi^l(x_0)\) dès que \( k\neq l\).
\end{proof}

\begin{proposition} \label{PropQEPoozLqOQ}
	Toute partie d'un ensemble fini est finie, et toute partie d'un ensemble dénombrable est finie ou dénombrable.
\end{proposition}

\begin{lemma}   \label{LEMooGTOTooFbpvzU}
	Soit un ensemble \( E\) non dénombrable ainsi qu'une application \( f\colon E\to F\) où \( F\) est un ensemble quelconque. Si \( f(E)\) est dénombrable (ou fini), alors il existe \( y\in f(E)\) tel que \( f^{-1}(y)\) est indénombrable.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous avons
	\begin{equation}
		E=\bigcup_{y\in F}f^{-1}(y).
	\end{equation}
	Si tous les \( f^{-1}(y)\) sont dénombrables, alors \( E\) est une union dénombrable (\( F\) est dénombrable) d'ensembles dénombrables. Il serait donc dénombrable (proposition \ref{PROPooENTPooSPpmhY}), ce qui est contraire à l'hypothèse.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Théorème de Cantor-Schröder-Bernstein}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemma}[\cite{BIBooECJMooGPxBem}]     \label{LEMooTNMHooBpdzab}
	Soient un ensemble \( A\) et une partie \( B\) de \( A\). Si il existe une injection \( f\colon A\to B\) alors il existe une bijection \( \alpha\colon A\to B\).
\end{lemma}

Nous donnons deux preuves de ce lemme.

\begin{proof}[Première preuve de \ref{LEMooTNMHooBpdzab}]
	Nous posons \( Y=A\setminus B\) et nous décomposons la preuve en étapes.
	\begin{subproof}
		\spitem[Les \( f^k(Y)\) sont disjoints]
		Vu que \( f\) prend ses valeurs dans \( B\), nous avons \( f^k(Y)\subset B\) pour tout \( k\). Et vu que \( Y=A\setminus B\), nous avons
		\begin{equation}        \label{EQooDNHJooFJBrDq}
			f^k(Y)\cap Y=\emptyset
		\end{equation}
		pour tout \( k\). L'application \( f\) étant injective, elle vérifie \( f(C\cap D)=f(C)\cap f(D)\). Nous appliquons \( f^m\) des deux côtés de \eqref{EQooDNHJooFJBrDq} :
		\begin{equation}
			f^{k+m}(Y)\cap f^m(Y)=\emptyset
		\end{equation}
		pour tout \( k,m\in \eN\).
		\spitem[Une décomposition]
		Nous posons
		\begin{equation}
			X=\bigcup_{k\in \eN}f^k(Y)=Y\cup\bigcup_{k=1}^{\infty}f^k(Y).
		\end{equation}
		Vu que \( f(X)\subset B\) nous avons l'égalité
		\begin{equation}
			B=f(X)\cup\big(B\setminus f(X)\big).
		\end{equation}
		\spitem[\( A\setminus X=B\setminus f(X)\)]
		Supposons \( x\in A\setminus X\). Vu que \( Y=A\setminus B\) est dans \( X\), l'élément \( x\) n'est pas dans \( A\setminus B\) et donc est dans \( B\) parce qu'il est dans \( A\). Mais \( x\) n'est pas dans \( X\) et en particulier pas dans \( f(X)\) parce que \( f(X)\subset X\). Donc \( x\) est dans \( B\setminus f(X)\).

		Dans l'autre sens, nous supposons que \( x\in B\setminus f(X)\). Vu que \( B\subset A\) nous avons \( x\in A\). Comme \( x\) est hors de \( f(X)\), il est hors des \( f^k(Y)\) pour \( k\geq 1\). Mais \( x\in B\), donc \( x\) est hors de \( A\setminus B=f^0(Y)\). Donc \( x\) est hors de \( f^k(Y)\) pour tout \( k\geq 0\). Donc \( x\) est hors de \( X\).

		\spitem[La bijection]
		Nous considérons l'application
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\alpha\colon A & \to B                              \\
				x              & \mapsto \begin{cases}
					f(x) & \text{si } x\in X             \\
					x    & \text{si } x\in A\setminus X.
				\end{cases}
			\end{aligned}
		\end{equation}
		Nous démontrons dans les points suivants que \( \alpha\) est bijective.
		\spitem[Injective]
		Nous supposons \( \alpha(x)=\alpha(y)\). Il y a 4 possibilités suivant que \( x\) et \( y\) soient dans \( X\) ou \( A\setminus X\).

		Si \( x,y\in X\) alors \( f(x)=f(y)\) et donc \( x=y\) parce que \( f\) est injective.

		Si \( x\in X\) et \( y\in A\setminus X\), alors \( f(x)=y\). Mais \( f(x)\in f(X)\) et \( y\in A\setminus X=B\setminus f(X)\). Donc l'élément \( f(x)=y\) est dans \( f(X)\cap \big( B\setminus f(X) \big)=\emptyset\). Il n'est donc pas possible d'avoir \( \alpha(x)=\alpha(y)\) avec \( x\in X\) et \( y\in A\setminus X\).

		Si \( x\in A\setminus X\) et \( y\in X\), c'est la même chose.

		Si \( x,y\in A\setminus X\), alors \( x=\alpha(x)=\alpha(y)=y\).

		\spitem[Surjective]
		Soit \( y\in B\). Il y a deux possibilités : \( y\in X\) et \( y\in A\setminus X\). La première se divise en deux : \( y\in Y\) et \( y\in \bigcup_{k=1}^{\infty}f^k(Y)\). On y va.

		\begin{subproof}
			\spitem[\( y\in Y\)]
			Ce cas n'est pas possible parce que \( y\in B\) alors que \( Y=A\setminus B\).
			\spitem[\( y\in f^k(Y)\) avec \( k\geq 1\)]
			Nous avons
			\begin{equation}
				y\in f\big( f^{k-1}(Y) \big)\subset f(X)\subset \alpha(A).
			\end{equation}
			\spitem[\( y\in A\setminus X\)]
			Alors \( y=\alpha(y)\).
		\end{subproof}
	\end{subproof}
\end{proof}


\begin{proof}[Deuxième preuve de \ref{LEMooTNMHooBpdzab}\cite{BIBooZFPUooIiywbk}]
	Nous posons \( Y=A\setminus B\) et
	\begin{equation}
		\mM=\{ M\subset A\tq Y\cup f(M)\subset M \}.
	\end{equation}
	Nous allons dire de nombreuses choses à propos de ce \( \mM\).
	\begin{subproof}
		\spitem[\( \mM\) est non vide]
		Nous avons \( A\in \mM\) parce que \( Y\) et \( f(A)\) sont dans \( A\).
		\spitem[Si \( M\in\mM\) alors \( Y\subset M\)]
		C'est dans la définition de \( \mM\).
		\spitem[Encore un ensemble]
		Vu que \( \mM\) est non vide, nous pouvons poser
		\begin{equation}
			X=\bigcap_{M\in \mM}M
		\end{equation}
		sans nous poser trop de questions. Cela étant fait, nous pouvons passer aux choses sérieuses.
		\spitem[\( f(X)\subset M\) pour tout \( M\in \mM\)]
		Soit \( M\in \mM\). Nous avons
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				f(X) & \subset f(M)       \label{SUBEQooRJKWooQFoLZp}     \\
				     & \subset Y\cup f(M)                                 \\
				     & \subset M              \label{SUBEQooSAVZooPXYXqC}
			\end{align}
		\end{subequations}
		Justifications.
		\begin{itemize}
			\item Pour \eqref{SUBEQooRJKWooQFoLZp}. Parce que \( X\subset \mM\).
			\item Pour \eqref{SUBEQooSAVZooPXYXqC}. Parce que \( M\in \mM\).
		\end{itemize}
		\spitem[\( X\in\mM\)]
		Vu que \( Y\subset M\) pour tout \( M\) dans \( \mM\), nous avons \( Y\subset \bigcap_{M\in \mM}M=X\). Nous devons prouver \( f(X)\subset X\). Nous venons de prouver que \( f(X)\subset M\) pour tout \( M\in \mM\), donc
		\begin{equation}
			f(X)\subset \bigcap_{M\in\mM}M=X.
		\end{equation}
		L'ensemble \( X\) est le plus petit élément de \( \mM\) pour l'inclusion.
		\spitem[\( Y\cup f(X)\subset X\)]
		Ça fait partie de \( X\in \mM\). Mais c'est bien de le dire explicitement parce que nous allons l'utiliser quelques fois dans la suite.
		\spitem[\( Y\cup f(X)\in\mM\)]
		Vu que \( X\in\mM\), nous savons déjà que \( Y\cup f(X)\subset X\). En appliquant \( f\) des deux côtés,
		\begin{equation}
			f\big( Y\cup f(X) \big)\subset f(X).
		\end{equation}
		En ajoutant \( Y\) des deux côtés,
		\begin{equation}
			Y\cup f\big( Y\cup f(X) \big)\subset Y\cup f(X),
		\end{equation}
		et donc \( Y\cup f(X)\in \mM\).
		\spitem[\( Y\cup f(X)=X\)]
		Nous savons déjà que \( Y\cup f(X)\in \mM\). Vu que \( X\) est le plus petit élément de \( \mM\), nous avons
		\begin{equation}
			X\subset Y\cup f(X).
		\end{equation}
		L'inclusion inverse étant déjà faite, nous avons l'égalité.
		\spitem[\( B\setminus f(X)=A\setminus X\)]
		Nous avons :
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				A\setminus X & =A\setminus\big( Y\cup f(X) \big)                                               \\
				             & =(A\setminus Y)\cap \big( A\setminus f(X) \big)     \label{SUBEQooBVZCooAEUJtT} \\
				             & =B\cap \big( A\setminus f(X) \big)         \label{SUBEQooUATVooPErmHT}          \\
				             & =(B\cap A)\setminus f(X)       \label{SUBEQooKWVWooOMLzrv}                      \\
				             & =B\setminus f(X).      \label{SUBEQooQTTSooIFSFKo}
			\end{align}
		\end{subequations}
		Justifications :
		\begin{itemize}
			\item Pour \eqref{SUBEQooBVZCooAEUJtT}. Complémentaire de réunion, lemme \ref{LEMooHRKAooRskzQL}\ref{ITEMooQCGUooKnWfBo}.
			\item Pour \eqref{SUBEQooUATVooPErmHT}. Parce que \( A\setminus Y=B\) du fait que \( Y=A\setminus B\).
			\item Pour \eqref{SUBEQooKWVWooOMLzrv}. Lemme \ref{LEMooHRKAooRskzQL}\ref{ITEMooXWKCooUASxlh}.
			\item Pour \eqref{SUBEQooQTTSooIFSFKo}. Parce que \( B\subset A\).
		\end{itemize}
		\spitem[Notre bijection]
		Nous voulons définir
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\alpha\colon A & \to B                               \\
				x              & \mapsto \begin{cases}
					f(x) & \text{si } x\in X             \\
					x    & \text{si } x\in A\setminus X.
				\end{cases}
			\end{aligned}
		\end{equation}
		Pour y parvenir, nous devons prouver que \( \alpha\) prend effectivement ses valeurs dans \( B\). Ensuite nous prouverons que \( \alpha\) est une bijection.
		\spitem[\( \alpha\) prend ses valeurs dans \( B\)]
		Si \( x\in X\) nous avons \( \alpha(x)=f(x)\in B\). Si au contraire \( x\in A\setminus X\) nous avons
		\begin{equation}
			\alpha(x)=x\in A\setminus X=B\setminus f(X)\subset B.
		\end{equation}
		\spitem[\( \alpha\) est injective]
		Soient \( x,y\in A\) tels que \( \alpha(x)=\alpha(y)\). Il y a quatre possibilités suivant que \( x\) et \( y\) sont dans \( X\) ou dans \( A\setminus X\).
		\begin{subproof}
			\spitem[\( x\in X\), \( y\in X\)]
			Alors \( f(x)=\alpha(x)=\alpha(y)=f(y)\). Vu que \( f\) est injective, nous trouvons que \( x=y\).
			\spitem[\( x\in X\), \( y\in A\setminus X\)]
			Nous avons \( \alpha(x)=f(x)\in f(X)\) et \( \alpha(y)=y\in A\setminus X=B\setminus f(X)\). Il n'est donc pas possible d'avoir \( \alpha(x)=\alpha(y)\) dans ce cas.
			\spitem[\( x\in A\setminus X\), \( y\in X\)]
			Idem.
			\spitem[\( x\in A\setminus X\), \( y\in A\setminus X\)]
			Dans ce cas nous avons \( \alpha(x)=x\) et \( \alpha(y)=y\). Donc \( x=y\).
		\end{subproof}
		\spitem[\( \alpha\) est surjective]
		Soit \( b\in B\). Il y a deux possibilités : \( b\in f(X)\) ou \( b\notin f(X)\).
		\begin{subproof}
			\spitem[Si \( b\in f(X)\)]
			Soit \( x\in X\) tel que \( f(x)=b\). Alors \( \alpha(x)=f(x)=b\).
			\spitem[Si \( b\notin f(X)\)]
			Alors \( b\in B\setminus f(X)=A\setminus X\), et donc \( \alpha(b)=b\).
		\end{subproof}
	\end{subproof}
\end{proof}


\begin{theorem}[Cantor-Schröder-Bernstein]      \label{THOooRYZJooQcjlcl}
	Soient deux ensembles \( A\) et \( B\) pour lesquels il existe des injections \( f\colon A\to B\) et \( g\colon B\to A\). Alors il existe une bijection entre \( A\) et \( B\).
\end{theorem}

\begin{proof}
	La composée \( g\circ f\colon A\to A\) est injective et prend ses valeurs dans \( g\big( f(A) \big)\subset g(B)\subset A\). Bref, l'application \( g\circ f\colon A \to g(B)\) est injective. Le lemme \ref{LEMooTNMHooBpdzab} donne alors une bijection \( \varphi\colon A\to g(B)\).

	Nous montrons que \( g^{-1}\circ\varphi\colon A\to B\) est une bijection.

	\begin{subproof}
		\spitem[Injective]
		Nous supposons \( x,y\in A\) tels que
		\begin{equation}
			g^{-1}\big( \varphi(x) \big)=g^{-1}\big( \varphi(y) \big).
		\end{equation}
		Nous appliquons \( g\) des deux côtés : \( \varphi(x)=\varphi(y)\). Puisque \( \varphi\) est une bijection, cela entraîne \( x=y\).
		\spitem[Surjective]
		Soit \( b\in B\). En posant \( a=\varphi^{-1}\big( g(b) \big)\) nous avons bien \( (g^{-1}\circ \varphi)(a)=b\).
	\end{subproof}
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Comparabilité cardinale}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Le théorème de comparabilité cardinale énonce que si \( A\) et \( B\) sont des ensemble, alors nous avons toujours \( A\succeq B\) ou \( A\preceq B\) (ou les deux; dans ce cas \( A\approx B\) par Cantor-Schröder-Bernstein).
\begin{theorem}[Théorème de comparabilité cardinale\cite{MonCerveau,BIBooTSOKooCWxMwj,BIBooZZNRooZytRuC}]     \label{THOooCBSKooCmzfUf}
	Entre deux ensembles, il existe forcément une injection de l'un dans l'autre.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Nous allons montrer que le graphe d'une injection de \( A\) dans \( B\) ou de \( B\) dans \( A\) est donné par un élément maximal (au sens de l'inclusion) de l'ensemble (inductif) des graphes d'injections d'une partie de \( A\) dans une partie de \( B\).

	Nous allons utiliser le lemme de Zorn \ref{LemUEGjJBc} à l'ensemble\footnote{Attention : dans le Frido, la notation \( f\colon A\to B\), signifie que \( f\) est définie sur tout l'ensemble \( A\), mais pas qu'elle est surjective sur \( B\).}
	\begin{equation}
		\mA=\Big\{  (X,Y,\varphi)  \tq
		\begin{cases}
			X\subset A \\
			Y\subset B \\
			\varphi\colon X\to Y\text{ est injective.}
		\end{cases}
		\Big\}
	\end{equation}
	que nous ordonnons par l'inclusion, c'est-à-dire par \( (X_1,Y_1,\varphi_1)<(X_2,Y_2,\varphi_2)\) lorsque \( X_1\subset X_2\), \( Y_{1}\subset Y_2\) et \( \varphi_2|_{X_1}=\varphi_1\).

	Nous passons rapidement sur le fait que cet ensemble est inductif, et nous considérons tout de suite un élément maximal \( (X,Y,\varphi)\). Il y a deux possibilités : soit \( \varphi(X)=B\), soit \( \varphi(X)\neq B\).
	\begin{subproof}
		\spitem[Si \( \varphi(X)=B\)]
		Dans ce cas, \( \varphi\colon X\to B\) est une surjection. L'ensemble \( A\) est donc surpotent à \( B\). La proposition \ref{PROPooWSXTooMQPcNG} conclut que \( B\) est subpotent à \( A\).
		\spitem[Si \( \varphi(X)\neq B\)]
		Nous subdivisons en deux nouveaux cas : soit \( X=A\), soit \( X\neq A\).
		\begin{subproof}
			\spitem[Si \( X=A\)]
			Alors nous avons une injection \( \varphi\colon A\to B\), et c'est bon.
			\spitem[Si \( X\neq A\)]
			Nous sommes dans le cas \( X\neq A\) et \( \varphi(X)\neq B\). Soient \( a\in A\setminus X\) et \( b\in B\setminus \varphi(X)\). Nous considérons l'application
			\begin{equation}
				\begin{aligned}
					\psi\colon X\cup\{ a \} & \to Y\cup\{ b \}                    \\
					x                       & \mapsto \begin{cases}
						\varphi(x) & \text{si } x\in X \\
						b          & \text{si }x=a.
					\end{cases}
				\end{aligned}
			\end{equation}
			C'est une application injective. Donc le triplet \( (X\cup \{ a \}, Y\cup\{ b \},\psi)\) majore \( (X,Y,\varphi)\). Nous avons une contradiction et ce cas n'est pas possible.
		\end{subproof}
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{normaltext}
	Le théorème de comparabilité cardinale couplé au théorème de Cantor-Schröder-Bernstein nous indique que pour tout ensembles \( A\) et \( B\), nous avons soit \( A\preceq B\), soit \( B\preceq A\). Et si \( A\preceq B\preceq A\), alors \( A\approx B\).

	Nous ne sommes pas loin de dire que la relation \( \preceq\) donne un ordre total sur l'ensemble des ensembles. C'est très beau sauf que l'ensemble des ensembles n'existe pas\footnote{Corolaire \ref{CORooZMAOooPfJosM}.}. Il faudrait parler de \emph{classe} des ensembles, mais ça nous mènerait trop loin. Toujours est-il que ces deux théorèmes montrent qu'on n'est pas loin d'avoir un ordre sur les ensembles, et que cela est une des bases possibles pour développer les nombres cardinaux.
\end{normaltext}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Théorème de Cantor, ensemble des ensembles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Cantor\cite{BIBooXHFNooSmqUar}]     \label{THOooJPNFooWSxUhd}
	Un ensemble est toujours strictement subpotent à son ensemble des parties.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Soit un ensemble \( E\) et son ensemble des parties \( \mP(E)\). Nous commençons par prouver qu'il n'existe pas de surjection \( E\to \mP(E)\). Soit en effet une application \( f\colon E\to \mP(E)\). Nous posons
	\begin{equation}
		D=\{ x\in E\tq x\notin f(x) \}.
	\end{equation}
	Nous prouvons que \( D\) ne peut pas être dans l'image de \( f\). Supposons que \( y\in E\) soit tel que \( f(y)=D\).
	\begin{subproof}
		\spitem[Si \( y\in D\)]
		Alors par définition de \( D\), nous avons \( y\notin f(y)=D\). Contradiction.
		\spitem[Si \( y\notin D\)]
		Alors \( y\in f(y)=D\), contradiction.
	\end{subproof}
	Donc aucune surjection \( f\colon E\to \mP(E)\) n'existe. En particulier pas de bijections.

	Par ailleurs, l'application \( g\colon \mP(E)\to E\) qui fait \( g(\{ a \})=a\) (et n'importe quoi d'autre sur les autres éléments de \( \mP(E)\)) est une surjection \( \mP(E)\to E\).

	Donc \( \mP(E)\) est toujours strictement surpotent à \( E\).
\end{proof}

\begin{normaltext}
	Le théorème de Cantor implique en particulier qu'il existe (au moins) une infinité dénombrable d'ensembles infinis de cardinalité différentes (plus évidemment une infinité dénombrable d'ensembles finis de cardinalité différentes).

	Pour tout ensemble \( A\), il est donc possible de dire «soit \( E\), un ensemble strictement surpotent à \( A\)».
\end{normaltext}

\begin{corollary}       \label{CORooZMAOooPfJosM}
	Il n'existe pas d'ensemble contenant tous les ensembles.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Si \( E\) était un tel ensemble, nous aurions \( \mP(E)\subset E\) parce que les éléments de \( \mP(E)\) sont des ensembles. Or cela donnerait une surjection \( E\to \mP(E)\) alors que cela est impossible par le théorème de Cantor \ref{THOooJPNFooWSxUhd}.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Ajouter ou soustraire des cardinalités}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous allons prouver une série de résultats que nous pourrions résumer en  «ajouter ou retrancher des parties de cardinalité plus petite ne change pas la cardinalité».

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooUFCAooSyZtZj}
	Si \( A\) est infini et \( B\) est fini, alors \( A\cup B\approx A\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous supposons que \( A\) et \( B\) sont disjoints\footnote{Adaptez la démonstration au cas où l'intersection n'est pas vide.}. La proposition \ref{PROPooJLGKooDCcnWi} nous permet de considérer une bijection \( \psi\colon \{ 1,\ldots, n \}\to B\).

	Puisque \( A\) est infini, la proposition \ref{PROPooUIPAooCUEFme} nous permet de considérer \( N\subset A\) et une bijection \( \varphi\colon \eN\to N\).

	Maintenant, il s'agit seulement d'insérer \( B\) dans \( A\) en le mettant «au début» de \( N\) et en décalant les autres éléments. La bijection est
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			f\colon A\cup B & \to A                               \\
			x               & \mapsto \begin{cases}
				x                                    & \text{si } x\in A\setminus N \\
				\varphi\big( \varphi^{-1}(x)+n \big) & \text{si } x\in N            \\
				\varphi\big( \psi^{-1}(x) \big)      & \text{si }x\in B.
			\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooXMVDooIWLWis}
	Si \( A\) est infini et si \( A\) est surpotent à \( B\), alors \( A\approx A\cup B\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Il existe évidemment une injection \( A\to A\cup B\). Donc le théorème de Cantor-Schröder-Bernstein \ref{THOooRYZJooQcjlcl} nous indique que trouver une injection \( A\cup B\to A\) suffira pour la peine.

	Nous allons utiliser le lemme de Zorn \ref{LemUEGjJBc} avec l'ensemble
	\begin{equation}
		\mA=\Big\{  (X,\varphi_X)  \tq
		\begin{cases}
			X\subset B \\
			\varphi_X\colon A\cup X\to A\text{ est injective.}
		\end{cases}
		\Big\}
	\end{equation}
	muni de l'ordre de l'inclusion : \( (X,\varphi_X)<(Y,\varphi_Y)\) si \( X\subset Y\) et \( \varphi_Y(x)=\varphi_X(x)\) pour tout \( x\in A\cup X\).

	\begin{subproof}
		\spitem[\( \mA\) est inductif]
		Soit une famille \( \mF=\{ (X_i,\varphi_i) \}_{i\in I}\) complètement ordonnée indexée par l'ensemble \( I\). En posant \( X=\bigcup_{i\in I}X_i\) et \( \varphi(x)=\varphi_i(x)\) dès que \( x\in A\cup X_i\), l'élément \( (X,\varphi)\) majore \( \mF\).
		\spitem[Un maximum]
		Le lemme de Zorn nous assure que \( \mA\) possède (au moins) un élément maximal. Soit un tel élément maximum \( (X,\varphi)\).
		\spitem[\( X\approx B\)]
		Ah oui, vous auriez aimé avoir \( X=B\). Mais non; il n'y a pas de garantie. Nous allons montrer que \( X\approx B\), et ça suffira.

		Vu que \( X\subset B\), si \( X\) n'est pas équipotent à \( B\), il est strictement inclus dans \( B\). Nous pouvons donc considérer
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				b & \in B\setminus X           \\
				a & \in A\setminus \varphi(X).
			\end{align}
		\end{subequations}
		Nous considérons alors l'élément \( (Y,\psi)\in \mA\) défini par
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				Y       & =X\cup\{ b \}                \\
				\psi(x) & =\begin{cases}
					a          & \text{si } x=b \\
					\varphi(x) & \text{sinon }.
				\end{cases}
			\end{align}
		\end{subequations}
		Cet élément majore \( (X,\varphi)\).

		Donc \( X\approx B\).
		\spitem[Résumé de la situation]
		Nous avons \( A\approx A\cup X\) ainsi qu'une injection \( \varphi\colon A\cup X\to A\) et une bijection \( \psi\colon B\to X\).
		\spitem[Conclusion si \( A\) est disjoint de \( B\)]
		Si \( A\) et \( B\) sont disjoints, nous avons une bijection
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				l\colon A\cup B & \to A                               \\
				x               & \mapsto \begin{cases}
					\varphi(x)                 & \text{si }  x\in A \\
					\varphi\big( \psi(x) \big) & \text{si } x\in B.
				\end{cases}
			\end{aligned}
		\end{equation}
		\spitem[Conclusion si \( A\) n'est pas disjoint de \( B\)]
		Il suffit de poser \( C=B\setminus A\) et nous avons
		\begin{equation}
			A\cup B=[A\cup (A\cap B)]\cup C.
		\end{equation}
		Cette union est disjointe, \( A\cup(A\cap B)\) est surpotent à \( A\) et \( C\) est subpotent à \( B\). La conclusion est donc encore valable.
	\end{subproof}
\end{proof}

La proposition suivante sera utilisée en théorie de la mesure, dans l'exemple~\ref{ExOIXoosScTC}.
\begin{proposition}[\cite{ooFAOQooACUugI,BIBooZFPUooIiywbk}] \label{PropVCSooMzmIX}
	Si \( S\) est un ensemble infini alors il existe une bijection \( \varphi\colon \{ 0,1 \}\times S\to S\).
\end{proposition}
% La preuve de cette proposition a été grandement simplifiée le 6 juin 2021. Ce commentaire sert à retrouver l'ancienne preuve plus
% facilement dans l'historique git. Le premier commit a avoir changé la preuve est celui qui a introduit aussi ce commentaire. ooWADNooUkhTWI

\begin{proof}
	Nous posons \( A=\{ 0 \}\times S\) et \( B=\{ 1 \}\times S\). L'ensemble \( A\) est infini et surpotent à \( B\) (pas strictement, mais quand même).

	Donc \( A\) est idempotent à \( A\cup B\) par le lemme \ref{LEMooUFCAooSyZtZj}. Mais \( A\) est idempotent à \( S\), donc
	\begin{equation}
		S\approx A \approx A\cup B=\{ 0,1 \}\times S.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{corollary}       \label{CORooJCSIooOeOICJ}
	Si \( A\) est un ensemble infini, alors \( A\) possède deux sous-ensembles disjoints \( A_1\) et \( A_2\) qui sont tous deux en bijection avec \( A\).
\end{corollary}

\begin{proof}
	La proposition \ref{PropVCSooMzmIX} donne une bijection \( \varphi\colon \{ 1,2 \}\times A\to A\). Il suffit de poser \( A_1=\varphi(1,A)\) et \( A_2=\varphi(2,A)\).
\end{proof}

Maintenant que nous pouvons mettre dans \( A\) deux copies disjointes de \( A\), il n'est pas très étonnant que nous puissions en mettre une infinité dénombrable. C'est en substance ce que signifie la proposition suivante.
\begin{proposition} \label{PROPooFKBEooKXqujV}
	Si \( A\) est infini, alors \( A\times \eN\approx A\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	La démonstration se base sur le fait qu'à l'intérieur de \( A\), nous pouvons construire autant de copies de \( A\) deux à deux disjointes que nous le voulons. La \( k\)\ieme\ «copie» sera naturellement l'image de \( k\times A\).

	Voyons tout cela en détail.
	\begin{subproof}
		\spitem[Ce que nous allons faire]
		Nous allons construire, pour tout \( i\geq 1 \) des parties \( A_i,B_i\subset A\) telles que
		\begin{itemize}
			\item \( A_i\cap B_i=\emptyset\),
			\item \( A_i,B_i\subset B_{i-1}\),
			\item \( A_i\approx B_i\approx A\),
			\item \( A_i\cap A_j=\emptyset\) si \( i\neq j\)
		\end{itemize}
		\spitem[La construction]
		Nous commençons à zéro en utilisant le corolaire \ref{CORooJCSIooOeOICJ} pour construire des parties disjointes \( A_0\) et \( B_0\) de \( A\) telles que \( A_0\approx B_0\approx A\).

		Ensuite, puisque \( B_0\approx A\), il existe \( A_1\) et \( B_1\) dans \( B_0\) tels que \(  A_1\cap B_1=\emptyset\) et \( A_1\approx B_1\approx B_0\approx A\). Cela est notre construction pour \( i=1\).

		Pour la récurrence, puisque \( A_i\approx B_i\approx A\), nous considérons \( A_{i+1}\) et \( B_{i+1}\) dans \( B_i\) tels que \( A_{i+1}\cap B_{i+1}=\emptyset\) et \( A_{i+1}\approx B_{i+1}\approx B_i\approx A\). C'est encore le corolaire \ref{CORooJCSIooOeOICJ} qui fait le travail.

		\spitem[Les propriétés]
		Nous avons \( A_i\cap A_{i+1}=\emptyset\) parce que \( A_i\cap A_{i+1}\subset A_i\cap B_i=\emptyset\).

		Nous devons encore montrer que \( A_i\cap A_j=\emptyset\) dès que \( i\neq j\). Supposons que \( j>i\). Nous avons les inclusions
		\begin{equation}
			A_j\subset B_{j-1}\subset B_{j-2}\subset \ldots \subset B_i.
		\end{equation}
		Donc \( A_j\cap A_i\subset B_i\cap A_i=\emptyset\).
		\spitem[Une injection]
		Nous pouvons à présent écrire une injection qui termine presque la preuve. Pour cela nous considérons pour tout \( i\), une bijection \( \psi_i\colon A\to A_i\). Ensuite nous posons
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\varphi\colon A\times \eN & \to A              \\
				(a,k)                     & \mapsto \psi_k(a).
			\end{aligned}
		\end{equation}
		Si \( \varphi(a,k)=\varphi(b,l)\), alors \( \psi_k(a)=\psi_l(b)\). L'élément \( \psi_k(a)\) est donc dans \( A_k\cap A_l\); ce n'est possible que si \( k=l\). Donc \( \psi_l(a)=\psi_l(b)\). Cette dernière égalité n'est possible que si \( a=b\) parce que \( \psi_l\) est une bijection.

		Donc \( \varphi\) est une injection, et nous avons prouvé que \( A\times \eN\preceq A\).
		\spitem[La bijection]
		Nous venons de prouver que \( A\times \eN\preceq A\). La surpotence \( A\times \eN\succeq A\) étant évidente, le théorème de Cantor-Schröder-Bernstein \ref{THOooRYZJooQcjlcl} conclut que \( A\times \eN\approx A\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooDHWSooFqhano}
	Sois un ensemble \( A\) muni de deux sous-ensembles \( B\) et \( B'\) équipotents et disjoints. Alors \( A\setminus B\) est équipotent à \( A\setminus B'\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit une bijection \( \psi\colon B'\to B\). L'application
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\varphi\colon A\setminus B & \to A\setminus B'                   \\
			x                          & \mapsto \begin{cases}
				x       & \text{si } x\notin B' \\
				\psi(x) & \text{si } x\in B'.
			\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	est la bijection cherchée.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{BIBooYBGLooUZuTrc}]       \label{LEMooIVCBooHWQiZB}
	Si \( A\) est un ensemble infini et si \( B\prec A\), alors \( A\approx A\setminus B\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous pouvons écrire
	\begin{equation}
		A=(A\setminus B)\cup B.
	\end{equation}
	Le théorème de comparabilité cardinale \ref{THOooCBSKooCmzfUf} nous indique que soit \( A\setminus B\preceq B\), soit \( A\setminus B\succeq B\). Nous allons étudier les deux cas.
	\begin{subproof}
		\spitem[Si \( A\setminus B\succeq B\)]
		Dans ce cas, \( (A\setminus B)\cup B\approx A\setminus B\) par le lemme \ref{LEMooXMVDooIWLWis}. Alors, notre résultat est prouvé parce que \( A=(A\setminus B)\cup B\approx A\setminus B\).
		\spitem[Si \( A\setminus B\preceq B\)]
		Dans ce cas, le lemme \ref{LEMooXMVDooIWLWis} nous indique que \( A=(A\setminus B)\cup B\approx B\). Mais \( A\approx B\) est exclu par l'hypothèse. Ce cas est donc impossible.
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooMRVQooUZSSyL}
	Si \( A\) est infini et si \( B\) est une partie strictement subpotente de \( A\), alors il existe \( U\subset A\) disjoint de \( B\) et équipotent à \( B\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Le lemme \ref{LEMooIVCBooHWQiZB} nous donne une bijection \( \varphi\colon A\to A\setminus B\). Il suffit alors de poser \( U=\varphi(B)\). Cette partie est disjointe de \( B\) parce que \( \varphi\) prend ses valeurs dans \( A\setminus B\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{BIBooDLDFooFwXSGV}]
	Soit un ensemble infini \( A\) ainsi qu'un sous-ensemble \( B\subset A\). Nous supposons l'existence d'une fonction surjective \( f\colon B\to B\times B\).

	Alors \( B\preceq B\times B\preceq B\preceq A\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	La première est l'hypothèse sur \( f\). La seconde est l'existence (évidente) d'une surjection \( B\times B\to B\). La troisième est le fait que \( B\) soit inclus dans \( A\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{BIBooDLDFooFwXSGV}]     \label{LEMooPOEFooXaifhT}
	Soit un ensemble infini \( A\) ainsi qu'un sous-ensemble strictement subpotent \( B\subset A\). Nous supposons l'existence d'une fonction surjective \( f\colon B\to B\times B\).

	Alors \( f\) peut être étendue en une injection \( f\colon D\to D\times D\) où \( D\subset A\) contient strictement \( B\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Par le lemme \ref{LEMooMRVQooUZSSyL}, nous considérons une partie \( U\subset A\) disjointe de \( B\) et équipotente à \( B\). Nous pouvons écrire le développement
	\begin{equation}
		(B\cup U)\times (B\cup U)=(B\times B)\cup(B\times U)\cup (U\times B)\cup (U\times U).
	\end{equation}
	Nous savons que \( B\) est surpotent à \( U\) (il est même équipotent); donc le lemme \ref{LEMooXMVDooIWLWis} nous dit que \( B\cup U\approx B\). De plus il existe une bijection \( B\to U\), donc
	\begin{equation}
		U\approx B\approx B\times B\approx B\times U\approx U\times B\approx U\times U.
	\end{equation}
	Chacun des ensembles  \( U\times B\),  \( B\times U\) et \( U\times U\) est équipotent à \( U\). Leur union est donc équipotente\footnote{Lemme \ref{LEMooXMVDooIWLWis}.}
	%TODOooXYEQooYLQifP il y a surement un résultat plus simple pour dire que si A et B sont équipotents, AuB est équipotent à A et B.
	à \( U\) et nous avons une bijection
	\begin{equation}
		\varphi\colon U\to U\times B\cup (B\times U)\cup (U\times U).
	\end{equation}
	Et enfin nous définissons
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			g\colon B\cup U & \to (B\times U)\times (B\cup U)     \\
			x               & \mapsto \begin{cases}
				f(x)       & \text{si }  x\in B \\
				\varphi(x) & \text{si } x\in U.
			\end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Cette définition est bonne parce que \( U\) et \( B\) sont disjoints, et \( g\) est injective.
\end{proof}

Le théorème suivant est une généralisation de la proposition \ref{PropVCSooMzmIX}. Elle implique, entre autres choses, qu'il existe une bijection entre \( \eR\) et \( \eR\times \eR\). Pour le cas de \( \eN\times \eN\approx \eN\), il y a la proposition \ref{PROPooLPKUooAlsYJg} qui donne une bijection explicite et donc sans axiome du choix et sans lemme de Zorn.
\begin{theorem}     \label{THOooDGOVooRdURVi}
	Si \( A\) est infini, alors \( A\approx A\times A\).
\end{theorem}

\begin{proof}
	Une fois de plus, ce sera le lemme de Zorn qui va s'y coller. Soit l'ensemble
	\begin{equation}
		\mA=\Big\{  (X,\varphi)  \tq
		\begin{cases}
			X\subset A \\
			\varphi\colon X\to X\times X\text{ est surjective.}
		\end{cases}
		\Big\}
	\end{equation}
	Cet ensemble est non vide parce que \( A\) est infini; il contient donc une partie dénombrable \( N\), et nous connaissons la surjection \( \eN\to \eN\times \eN\) du lemme \ref{PROPooLPKUooAlsYJg}.

	Nous ordonnons \( \mA\) par l'inclusion : \( (X,\varphi)\leq (Y,\phi)\) lorsque \( X\subset Y\) et \( \phi|_X=\varphi\). La tambouille usuelle montre que \( \mA\) est un ensemble inductif et le lemme de Zorn \ref{LemUEGjJBc} donne l'existence d'un élément maximal que nous notons \( (B,\varphi)\).

	Puisque \( B\) est subpotent à \( A\) (parce qu'il est inclus), soit il est strictement subpotent, soit il est équipotent. Nous commençons par montrer que \( B\) ne peut pas être strictement subpotent à \( A\).

	En effet, si nous avions une surjection \( B\to B\times B\), alors que \( B\) est strictement subpotent à \( A\). Le lemme \ref{LEMooPOEFooXaifhT} nous dit alors que \( \varphi\) peut être étendue, ce qui contredirait la maximalité de \( (B,\varphi)\).

	Donc la partie \( B\) est équipotente à \( A\) : il existe une bijection \( g\colon A\to B\). Mais nous avons une surjection \( B\to B\times B\) et donc aussi une injection \( B\times B\to B\). Vu que nous avons par ailleurs une injection \( B\to B\times B\), le théorème de Cantor-Schröder-Bernstein \ref{THOooRYZJooQcjlcl} nous donne une bijection \( \phi\colon B\times B\to B\). Avec ça, l'application
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			f\colon A\times A & \to A                             \\
			(a,b)             & \mapsto \phi\big( g(a),g(b) \big)
		\end{aligned}
	\end{equation}
	est une bijection. Donc les ensembles \( A\) et \( A\times A\) sont équipotents.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooNKKDooUvSYPO}
	Si \( A\) est infini, et si pour tout \( i\in \eN\) nous avons \( A_i\approx A\), alors
	\begin{equation}
		\bigcup_{i\in \eN}A_i\approx A.
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Pour chaque \( i\in \eN\) nous avons une bijection \( \varphi_i\colon A_i\to A\). Nous posons
	\begin{equation}        \label{EQooCHJAooRpHypV}
		\begin{aligned}
			\varphi\colon A\times \eN & \to \bigcup_{i=0}^{\infty}A_i \\
			(a,i)                     & \mapsto \varphi_i(a).
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Cette application est surjective mais peut-être pas injective parce que les \( A_i\) peuvent avoir des intersections non vides. Nous avons alors le calcul
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			A & \approx A\times \eN        \label{SUBEQooICFEooTLuFHZ}             \\
			  & \succeq \bigcup_{i=0}^{\infty}A_i      \label{SUBEQooRVPRooJJevkv} \\
			  & \succeq A      \label{SUBEQooFJRGooJnervy}
		\end{align}
	\end{subequations}
	Justifications :
	\begin{itemize}
		\item Pour \eqref{SUBEQooICFEooTLuFHZ}, c'est la proposition \ref{PROPooFKBEooKXqujV}.
		\item Pour \eqref{SUBEQooRVPRooJJevkv}, c'est la surjection \eqref{EQooCHJAooRpHypV}.
		\item Pour \eqref{SUBEQooFJRGooJnervy}, c'est le fait que seulement \( A_0\) possède déjà une surjection vers \( A\).
	\end{itemize}
	Donc \( \bigcup_iA_i\) est à la fois surpotent et subpotent à \( A\). Il est donc équipotent par le théorème \ref{THOooRYZJooQcjlcl}.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Groupes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Définition, unicité du neutre}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La définition d'un groupe est la définition \ref{DEFooBMUZooLAfbeM}.

\begin{lemmaDef}[Unicités]  \label{LEMooECDMooCkWxXf}
	Dans un groupe, l'inverse et le neutre sont uniques. Plus précisément, si \( G\) est un groupe nous avons :
	\begin{enumerate}
		\item
		      il existe un unique élément \( e\in G\) tel que \( e g=g e=g\) pour tout \( g\in G\),
		\item       \label{ITEMooOIWTooYqmMPP}
		      pour tout \( g\in G\), il existe un unique élément \( h\in  G\) tel que \(g h=h g=e \).
	\end{enumerate}
	Le \( e\) ainsi défini est nommé \defe{neutre}{neutre!dans un groupe} de \( G\). Le \( h\) tel que \( g h=h g=e\) est nommé l'\defe{inverse}{inverse!dans un groupe} de \( g\) et est noté \( g^{-1}\).
\end{lemmaDef}

\begin{proof}
	Chaque point séparément.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Supposons que \( e_1\) et \( e_2\) vérifient la propriété. Nous avons pour tout \( g\in G\) : \( e_1g=ge_1=g\). En particulier pour \( g=e_2\) nous écrivons \( e_1e_2=e_2e_1=e_2\). Mais en partant dans l'autre sens : \( e_2g=ge_2=g\) avec \( g=e_1\) nous avons \( e_2e_1=e_1e_2=e_1\). En égalant ces deux valeurs de \( e_2e_1\) nous avons \( e_1=e_2\).

		      Pour la suite de la preuve nous écrivons \( e\) l'unique neutre de \( G\).

		\item
		      Supposons que \( k_1\) et \( k_2\) soient deux inverses de \( g\). On considère alors le produit \( k_1 g k_2 \). Puisque \(k_1 g = e \), on a \( k_1 g k_2 = e k_2 = k_2 \); mais, comme \(g k_2 = e \), on a aussi \( k_1 g k_2 = k_1 e = k_1 \). Le produit est donc à la fois égal à \( k_1 \) et à \( k_2 \), et donc \( k_1 = k_2 \).
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooWYLRooNOdZnp}
	Soient deux groupes \( G\) et \( H\). Si \( \alpha\colon G\to H\) est un morphisme de groupes\footnote{Définition \ref{DEFooBEHTooMeCOTX}.}, alors
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( \alpha(e_G)=e_H\).
		\item
		      \( \alpha(g^{-1})=\alpha(g)^{-1}\).
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{lemmaDef}        \label{LEMooSQQDooCmOvqi}
	Soit un groupe \( G\). L'ensemble des automorphismes de \( G\), noté \( \Aut(G)\), est un groupe pour la composition.
\end{lemmaDef}


\begin{lemma}       \label{LEMooBIBFooBHxFYC}
	Si \( G\) est un groupe et si \( h\in G\), alors les applications
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			L_h\colon G & \to G      \\
			g           & \mapsto hg
		\end{aligned}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			R_h\colon G & \to G      \\
			g           & \mapsto gh
		\end{aligned}
	\end{equation}
	sont des bijections.
\end{lemma}

\begin{proof}
	D'abord si \( L_h(g_1)=L_h(g_2)\), alors \( hg_1=hg_2\) et en multipliant à gauche par \( h^{-1}\) nous avons \( g_1=g_2\); donc \( L_h\) est injective. Ensuite \( L_h\) est surjective parce que si \( g\in G\), alors \( g=L_h(h^{-1} g)\).

	Pour l'application \( R_h\), la preuve est une simple adaptation.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Classes de conjugaison}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[classe de conjugaison]       \label{DEFooOLXPooWelsZV}
	Soit un groupe \( G\) et un élément \( g\in G\). La \defe{classe de conjugaison}{classe!de conjugaison} de \( g\) est la partie
	\begin{equation}
		C_g=\{ kgk^{-1}\tq k\in G \}.
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{lemma}       \label{LEMooQYBJooYwMwGM}
	Un groupe est commutatif si et seulement si ses classes de conjugaison sont des singletons.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons que \( G\) soit commutatif. Alors
	\begin{equation}
		C_g=\{ kgk^{-1}\tq k\in G \}=\{ g \}.
	\end{equation}
	Donc les classes de conjugaison sont des singletons.

	Dans l'autre sens, si les classes sont des singletons, on a \( kgk^{-1}=g\) pour tous \( k,g\in G\). Cela signifie immédiatement que \( G\) est commutatif.
\end{proof}

\begin{definition}[centralisateur\cite{Kropholler}]         \label{defGroupeCentre}
	Soient un groupe \( G\), un sous-groupe \( H\) et un élément \( h\in H\). Le \defe{centralisateur}{centralisateur} de \( h\) dans \( G\) est l'ensemble des éléments de \( G\) qui commutent avec \( h\) :
	\begin{equation}
		Z_G(h)=\{z\in G\tq hz=zh\}.
	\end{equation}
	Le centralisateur de \( H\) dans \( G\) est l'ensemble des éléments de \( G\) qui commutent avec tous les éléments de \( H\) :
	\begin{equation}
		Z_G(H)=\bigcap_{h\in H}Z_G(h).
	\end{equation}
	Le \defe{centre}{centre!d'un groupe} d'un groupe \( G\) est l'ensemble des éléments de \( G\) qui commutent avec tous les autres:
	\begin{equation}
		Z_G=Z_G(G)=\{ z\in G\tq gz=zg , \forall g\in G \}.
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[normalisateur\cite{Kropholler}]          \label{DEFooZTSMooBislIy}
	Soient un groupe \( G\) et un sous-groupe \( H\). Le \defe{normalisateur}{normalisateur} de \( H\) dans \( G\) est
	\begin{equation}
		\mN_G(H)=\{ g\in G\tq gH=Hg \}.
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Sous-groupe normal]                      \label{DEFooNIIMooFkZgvX}
	Un sous-groupe \( N\) de \( G\) est \defe{normal}{normal!sous-groupe} ou \defe{distingué}{sous-groupe distingué}\index{distingué!sous-groupe} si pour tout \( g\in G\) et pour tout \( n\in N\), \( gng^{-1}\in N\). Autrement dit lorsque \( gNg^{-1}\subset N\).

	Lorsque \( N\) est normal dans \( G\) il est parfois noté \( N\normal G\)\nomenclature[R]{\(N \normal G\)}{Le sous-groupe \( N\) est normal dans \( G\)}.
\end{definition}

\begin{definition}      \label{DEFooUXXTooCCLmQe}
	Un sous-groupe \( H\) de \( G\) est un sous-groupe \defe{caractéristique}{sous-groupe!caractéristique}\index{caractéristique!sous-groupe} si \( \alpha(H)\subset H\) pour tout automorphisme\footnote{Automorphisme de groupe, définition \ref{DEFooBEHTooMeCOTX}.} \( \alpha\) de \( G\).
\end{definition}

\begin{lemma}[\cite{BIBooOHKHooAcewiw}]
	Si \( H\) est un sous-groupe caractéristique de \( G\), alors \( \alpha(H)=H\) pour tout automorphisme \( \alpha\) de \( G\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Si \( \alpha\) est un automorphisme de \( G\), alors \( \alpha^{-1}\) est encore un automorphisme de \( G\). En particulier \( \alpha^{-1}(H)\subset H\).

	Soit \( h\in H\). Nous devons prouver que \( h\in \alpha(H)\). Pour cela :
	\begin{equation}
		h=\alpha\big( \alpha^{-1}(h) \big)\in \alpha\big( \alpha^{-1}(H) \big)\subset\alpha(H).
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{definition}[Groupe simple]                 \label{DefGroupeSimple}
	Un groupe est dit \defe{simple}{groupe simple}\index{groupe!simple} si il est non trivial et si les seuls sous-groupes normaux qu'il admet sont lui-même et le sous-groupe réduit à l'élément neutre.
\end{definition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Sous-groupe normal}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{proposition}\label{propGroupeNormal}
	Soit \( N\) un sous-groupe de \( G\). Les propriétés suivantes sont équivalentes :
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooDYEUooOuKEqQ}
		      \( N\) est normal\footnote{Définition \ref{DEFooNIIMooFkZgvX}.} dans \( G\).
		\item       \label{ITEMooPYTEooZhvrUa}
		      \( N\) est une union de classes de conjugaison\footnote{Définition \ref{DEFooOLXPooWelsZV}.} de \( G\),
		\item       \label{ITEMooJWTLooBRmriQ}
		      \( gNg^{-1}\subseteq N\) pour tout \( g\in G\),
		\item       \label{ITEMooVRZIooAorhRY}
		      \( gNg^{-1}= N\) pour tout \( g\in G\),
		\item       \label{ITEMooJGUOooYshOZa}
		      \( gN=Ng\) pour tout \( g\in G\),
		\item       \label{ITEMooMRYRooZifCCe}
		      Le normalisateur\footnote{Définition \ref{DEFooZTSMooBislIy}.} de \( N\) est \( G\) : \( \mN_G(N)=G\).
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	En plusieurs parties.
	\begin{subproof}
		\spitem[\ref{ITEMooDYEUooOuKEqQ} implique \ref{ITEMooJWTLooBRmriQ}]
		C'est la définition de sous-groupe normal.
		\spitem[\ref{ITEMooJWTLooBRmriQ} implique \ref{ITEMooVRZIooAorhRY}]
		Soit \( g\in G\). Nous avons \( gNg^{-1}\subset N\), mais aussi (en appliquant l'hypothèse à \( g^{-1}\)) \( g^{-1}Ng\subset N\). En combinant nous avons
		\begin{equation}
			N\subset g(g^{-1} Ng)g^{-1}\subset g Ng^{-1}.
		\end{equation}
		Nous avons l'inclusion dans les deux sens. Donc l'égalité.
		\spitem[\ref{ITEMooVRZIooAorhRY} implique \ref{ITEMooJGUOooYshOZa}]
		Soit \( g\in G\). Un élément général de \( gN\) est de la forme \( gn\) avec \( n\in N\). Nous devons trouver un \( n'\in N\) tel que \( gn=n'g\). En posant \( n'=gng^{-1}\) nous avons
		\begin{equation}
			n'=gng^{-1}\in gNg^{-1}\subset N.
		\end{equation}
		Il est immédiat de prouver que \( gn=n'g\). Cela prouve que \( gN\subset Ng\).

		Le même raisonnement donne \( Ng\subset gN\).
		\spitem[\ref{ITEMooJGUOooYshOZa} implique \ref{ITEMooJWTLooBRmriQ}]
		Un élément de \( g Ng^{-1}\) est \( a=gng^{-1}\) avec \( n\in N\). Nous devons prouver que \( a\in N\). Puisque \( gn\in gN\), par hypothèse il existe \( n'\) tel que \( gn=n'g\). En remplaçant dans la définition de \( a\),
		\begin{equation}
			a=gng^{-1}=n'gg^{-1}=n'\in N.
		\end{equation}
		\spitem[\ref{ITEMooJGUOooYshOZa} implique \ref{ITEMooPYTEooZhvrUa}]
		Pour chaque \( a\in G\) nous notons \( C_a\) la classe de conjugaison de \( a\) dans \( G\) :
		\begin{equation}        \label{EQooJIEVooCAshfe}
			C_a=\{ gag^{-1}\tq g\in G \}.
		\end{equation}
		Comme \( a\in C_a\) (prendre \( g=e\) dans \eqref{EQooJIEVooCAshfe}.) nous avons forcément
		\begin{equation}
			N\subset\bigcup_{n\in N}C_n.
		\end{equation}
		Prouvons maintenant l'inclusion inverse. Nous avons déjà prouvé que \ref{ITEMooJGUOooYshOZa} implique \ref{ITEMooJWTLooBRmriQ}. Donc si \( n\in N\), alors \( gng^{-1}\in N\). Nous avons alors
		\begin{equation}
			C_n=\{ gng^{-1}\tq g\in G \}\subset N.
		\end{equation}
		Donc il est vrai que \( N=\bigcup_{n\in N}C_n\).
		\spitem[\ref{ITEMooPYTEooZhvrUa} implique \ref{ITEMooDYEUooOuKEqQ}]
		Nous supposons que \( N\subset G\) est un sous-groupe de la forme
		\begin{equation}
			N=\bigcup_{a\in I}C_a
		\end{equation}
		où \( I\) est une partie de \( G\). Nous devons montrer que pour tout \( g\in G\) et pour tout \( n\in N\) nous avons \( gng^{-1}\in N\). Puisque \( n\in N\), il existe \( a\in I\) tel que \( n\in C_a\) et donc il existe \( k\in G\) tel que \( n=kak^{-1}\). Nous avons donc
		\begin{equation}
			gng^{-1}=g(kak^{-1})g^{-1}=(gk)a(gk)^{-1}\in C_a\subset N.
		\end{equation}

		\randomGender{Le lecteur attentif}{La lectrice attentive} aura remarqué l'utilisation de l'axiome du choix. La prudence l'incitera à ne pas le faire remarquer au jury.
		\spitem[\ref{ITEMooMRYRooZifCCe} si et seulement si \ref{ITEMooJGUOooYshOZa}]
		C'est la définition du normalisateur.
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}
	Soit \( g\in G\) et \( n\in \eZ\). Nous définissons \( g^n\) par
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( g^0=e\) et \( g^n=gg^{n-1}\) si \( n\) est positif.
		\item
		      si \( n<0\), nous posons \( g^n=(g^{-1})^{-n}\).
	\end{enumerate}
\end{definition}

L'ordre d'un groupe et l'ordre d'un élément d'un groupe sont deux choses différentes.

\begin{definition}[Ordre d'un groupe]    \label{DEFooKWBCooMlmpCP}
	Soit un groupe \( G\).
	\begin{enumerate}
		\item
		      Si \( G\) est un ensemble fini, l'\defe{ordre}{ordre d'un groupe} de \( G\) est son cardinal\footnote{Définition \ref{PROPooJLGKooDCcnWi}.}, et nous le notons \( | G |\).
		\item
		      Si l'ensemble \( G\) est infini, nous disons que \( | G |=\infty\) et qu'il est d'ordre infini.
	\end{enumerate}
	Oui : nous pourrions simplement toujours dire «cardinalité» et écrire \( \Card(G)\). Au lieu de ça, dans le cas particulier des groupes, il y a une tradition de dire «ordre» et d'écrire \( | G |\).
\end{definition}

\begin{definition}[Ordre d'un élément]      \label{DEFooKSTVooOObpgC}
	L'\defe{ordre}{ordre!d'un élément} d'un élément \( g\) de \( G\) est le naturel
	\begin{equation}
		\min\{ n\in\eN\setminus\{ 0 \}\tq g^n=e \},
	\end{equation}
	si il existe; dans le cas contraire, nous disons que l'ordre de \( g\) est infini.
\end{definition}

\begin{normaltext}
	Nous verrons que le corolaire~\ref{CorpZItFX} au théorème de Lagrange dira que l'ordre d'un élément divise l'ordre du groupe.
\end{normaltext}

\begin{lemma}[\cite{PDFpersoWanadoo,BIBooZFPUooIiywbk}]\label{LemHUkMxp}
	Soient un groupe \( G\) et deux sous-groupes normaux\footnote{Sous-groupe normal, définition \ref{DEFooNIIMooFkZgvX}.} \( H\) et \( K\) tels que \( H\cap K=\{ e \}\). Alors :
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooDFVBooSnnlgR}
		      Tout élément de \( H\) commute avec tout élément de \( K\).
		\item       \label{ITEMooVVBGooZSJqjp}
		      \( HK\) est un sous-groupe de \( G\).
		\item       \label{IMTEooPCBZooQoZFOD}
		      L'application
		      \begin{equation}
			      \begin{aligned}
				      \varphi\colon H\times K & \to HK     \\
				      (h,k)                   & \mapsto hk
			      \end{aligned}
		      \end{equation}
		      est un isomorphisme de groupes.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Point par point.
	\begin{subproof}
		\spitem[\ref{ITEMooDFVBooSnnlgR}]
		Soient \( h\in H\) et \( k\in K\). Nous voulons montrer que \( hk=kh\). Pour cela nous considérons l'élément \( a=hkh^{-1}k^{-1}\). Comme \( H \) est normal dans \( G\), nous avons
		\begin{equation}
			kh^{-1}k^{-1}\in H
		\end{equation}
		et donc \( a\in H\). De même \( K\) étant normal dans \( G\), nous avons \( hkh^{-1}\in K\) et donc \( a\in K\). Au final \( a\in H\cap K=\{ e \}\). Nous avons prouvé que
		\begin{equation}
			hkh^{-1}k^{-1}=e,
		\end{equation}
		et donc que \( hk=kh\).
		\spitem[\ref{ITEMooVVBGooZSJqjp}]
		Puisque \( H\) et \( K\) sont des sous-groupes, \( \{ e \}\) est dans les deux, de telle sorte que \( e\in HK\). De plus si \( h_i\in H\) et \( k_i\in K\), la commutativité du point \ref{ITEMooDFVBooSnnlgR} donne
		\begin{equation}
			(h_1k_1)(h_2k_2)=h_1h_2k_1k_2\in HK.
		\end{equation}
		Donc le produit de deux éléments de \( HK\) est dans \( HK\).
		\spitem[\ref{IMTEooPCBZooQoZFOD}]
		En trois sous-parties.
		\begin{subproof}
			\spitem[Morphisme]
			Soient \( h_i\in H\) et \( k_i\in K\). En utilisant la commutativité du point \ref{ITEMooDFVBooSnnlgR} nous avons
			\begin{subequations}
				\begin{align}
					\varphi\big( (h_1,k_1)(h_2,k_2) \big) & =\varphi(h_1h_2,k_1k_2)            \\
					                                      & =(h_1h_2)(k_1k_2)                  \\
					                                      & =(h_1k_1)(h_2k_2)                  \\
					                                      & =\varphi(h_1,k_1)\varphi(h_2,k_2).
				\end{align}
			\end{subequations}
			\spitem[Injectif]
			Si \( \varphi(h_1,k_1)=\varphi(h_2,k_2)\) nous avons successivement
			\begin{subequations}
				\begin{align}
					h_1k_1                 & =h_2k_2       \\
					h_1 k_1 h_2^{-1}       & =k_2          \\
					h_1k_1h_2^{-1}k_1^{-1} & =k_2k_1^{-1}  \\
					h_1h_2^{-1}            & =k_2k_1^{-1}.
				\end{align}
			\end{subequations}
			Le membre de gauche est un élément de \( H\) et le membre de droite un élément de \( K\). Comme \( H\cap K=\{ e \}\) nous avons \( h_1h_2^{-1}=e\) et \( k_2k_1^{-1}=e\), c'est-à-dire \( h_1=h_2\) et \( k_1=k_2\).
			\spitem[Surjectif]
			Un élément général de \( HK\) est \( hk\) avec \( h\in H\) et \( k\in K\), c'est à dire \( \varphi(h,k)\).
		\end{subproof}
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}  \label{DefvtSAyb}
	L'\defe{exposant}{exposant!d'un groupe} du groupe \( G\) est le plus petit entier non nul \( n\) tel que \( g^n=e\) pour tout \( g\in G\). S'il n'existe pas un tel \( n\), nous disons que l'exposant du groupe est infini.
\end{definition}

\begin{proposition} \label{PROPooSWHHooOzqWkw}
	À propos d'exposant de groupe et de ppcm.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Si l'ensemble des ordres de tous les éléments d'un groupe est majoré, alors l'exposant du groupe est le plus petit commun multiple des ordres des éléments du groupe.
		\item
		      Pour un groupe fini, l'exposant est le \( \ppcm\) des ordres des éléments du groupe.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

Le théorème de Burnside~\ref{ThooJLTit} nous donnera un bon paquet d'exemples de groupes d'exposant fini dans \( \GL(n,\eC)\).

\begin{proposition} \label{PropSRMJooIDPBoW}
	Soit un groupe \( G\). Nous considérons un sous-groupe normal \( H\) de \( G\) ainsi qu'un morphisme \( \psi\colon G\to H\). Alors
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( \psi(H)\) est normal dans \( \psi(G)\)
		\item
		      Si \( G/H\) est abélien alors \( \psi(G)/\psi(H)\) est abélien.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soient \( h\in H\) et \( g\in G\). Alors \( \psi(g)\psi(h)\psi(g)^{-1}=\psi(ghg^{-1})\in\psi(H)\). Donc \( \psi(H)\) est normal dans \( \psi(G)\).

	Pour la seconde partie nous notons \( [\ldots]\) les classes par rapport à \( \psi(H)\) et \( \overline{ \vphantom{g}\ldots }\) celles par rapport à \( H\). Nous avons
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			[\psi(g_1)][\psi(g_2)] & =\big[ \psi(g_1)\psi(g_2) \big]            \\
			                       & =\big[ \psi(g_1g_2) \big]                  \\
			                       & =\{ \psi(g_1g_2)\psi(h)\tq h\in H \}       \\
			                       & =\{ \psi(g_1g_2h)\tq h\in H \}             \\
			                       & =\psi\Big(  \{ g_1g_2h\tq h\in H \}  \Big) \\
			                       & =\psi\big( \overline{ g_1g_2 } \big)       \\
			                       & =\psi(\overline{ g_2g_1 })                 \\
			                       & =\text{refaire à l'envers}                 \\
			                       & =[\psi(g_2)][\psi(g_1)].
		\end{align}
	\end{subequations}
	Par conséquent \( \psi(G)/\psi(H)\) est abélien.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Permutations, groupe symétrique}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous donnons ici quelques éléments à propos du groupe symétrique. Beaucoup de choses supplémentaires sont reportées à la section \ref{SECooZFYQooFfopMa}. Voir aussi le thème \ref{THEMEooQEEWooXDhvhv}.


\begin{definition}      \label{DEFooJNPIooMuzIXd}
	Soit un ensemble \( E\). Une \defe{permutation}{permutation} de l'ensemble \( E\) est une bijection \( E\to E\). Le \defe{groupe symétrique}{groupe!symétrique} de \( E\) est le groupe des bijections \( E\to E\); il est noté \( S_E\).

	Le \defe{groupe symétrique}{groupe!symétrique} \( S_n\)\nomenclature[R]{\( S_n\)}{le groupe symétrique} est le groupe des permutations de l'ensemble \( \{ 1,\ldots,n \}\). C'est donc l'ensemble des bijections \( \{ 1,\ldots, n \}\to\{ 1,\ldots, n \}\).
\end{definition}

\begin{definition}      \label{DEFooSupportPermutation}
	Le \defe{support}{support!d'une permutation} d'une permutation \( \sigma\) est l'ensemble constitué des éléments modifiés par \( \sigma\):
	\begin{equation*}
		\supp \sigma = \{ i \in \{1,\ldots,n \} \tq \sigma(i) \neq i\}.
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}[\cite{PDFpersoWanadoo}]      \label{DEFooMVFKooMpXMQy}
    Soient une permutation \( \sigma\in E\) ainsi que \( a\in E\). La \( \sigma\)-\defe{orbite}{orbite d'un élément sous une permutation} de \( a\) est l'ensemble
    \begin{equation}
        \Omega_{\sigma}(a)=\{ \sigma^i(a) \}_{i\in \eN}.
    \end{equation}
\end{definition}

\begin{lemma}[\cite{ooJBHPooToyYYI}]        \label{LEMooSGWKooKFIDyT}
	Le groupe symétrique \( S_n\) est un ensemble fini contenant \( n!\) éléments.
\end{lemma}

\begin{lemma}[\cite{ooJFLYooKMbycW}]        \label{LEMooUPBOooWbwMTx}
	Deux résultats.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Tout groupe est isomorphe à un sous-groupe d'un groupe symétrique.
		\item
		      Tout groupe fini d'ordre \( n\) est isomorphe à un sous-groupe de \( S_n\).
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit, pour \( g\in G\) donné, l'application
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\tau_g\colon G & \to G       \\
			x              & \mapsto gx.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Commençons par prouver que cela est une bijection.  D'une part, \( \tau_g(x)=y\) pour \( x=g^{-1} y\) (surjection) et, d'autre part, \( \tau_g(x)=\tau_g(y)\) implique \( gx=gy\) et donc \( x=y\) (injection).

	Nous avons donc \( \tau_g\in S_G\). De plus l'application
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\varphi\colon G & \to S_G        \\
			g               & \mapsto \tau_g
		\end{aligned}
	\end{equation}
	est un morphisme de groupe. Il est injectif parce que si \( \tau_g=\tau_h\) alors \( gx=hx\) pour tout \( x\). En particulier \( g=h\).

	Donc \( \varphi\colon G\to \Image(\varphi)\) est un isomorphisme entre \( G\) et un sous-groupe de \( S_G\).

	Un groupe fini de cardinal \( n\) est isomorphe à un sous-groupe de \( S_G\); or \( S_G\) est isomorphe à un des \( S_n\).
\end{proof}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Décomposition en cycles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[cycle\cite{PDFpersoWanadoo}]
    Soit \( E\) un ensemble de cardinal\footnote{Définition \ref{PROPooJLGKooDCcnWi}.} \( n\). Soit un entier \( 1\leq k\leq n\). Un élément \( \sigma\in S_E\) est un \( k\)-\defe{cycle}{cycle} si il ne possède qu'une seule orbite\footnote{Définition \ref{DEFooMVFKooMpXMQy}.} non réduite à un élément et qu'elle est de cardinal \( k\).
\end{definition}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooADNGooDZpdTb}
    Soient un \( k\)-cycle \( \sigma\) et \( a\in \Omega\). Alors
    \begin{equation}
        \Omega_{\sigma}(a)=\{ a,\sigma(a),\ldots, \sigma^{k-1}(a) \}
    \end{equation}
    et \( \sigma^k(a)=a\).

    En particulier, les éléments \( \sigma^q(a)\) avec \( q=0,\ldots, k-1\) sont tous distincts.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( l\) le plus grand entier tel que les \( \sigma^i(a)\) avec \( 0\leq i\leq l\) soient tous distincts, et notons \( A=\{ \sigma^i(a) \}_{i=0,\ldots, l}\). Cet ensemble satisfait
    \begin{itemize}
        \item \( \Card(A)=l+1\)
        \item \( A\subset \Omega_{\sigma}(a)\), et donc \( \Card(A)\leq \Card(\Omega_{\sigma}(a))=k\) par le lemme \ref{LEMooVFPNooVmdUXY}\ref{ITEMooYJSZooXQXkOX}.
    \end{itemize}
    Que vaut \( \sigma^{l+1}(a)\) ? Par maximalité de \( l\), \( \sigma^{l+1}(a)\) est un des \( \sigma^i(a)\) avec \( i\leq l\). Par injectivité de \( \sigma\), nous avons donc forcément \( \sigma^{l+1}(a)=a\).

    Donc pour tout \( i>l\) il existe \( j\leq l\) tel que \( \sigma^i(a)=\sigma^j(a)\) (parce que \( \sigma^i(a)=\sigma^{i-l-1}(a)\)). Nous en déduisons que
    \begin{equation}
        \Omega_{\sigma}(a)=\{ \sigma^i(a) \}_{0\leq i\leq l}=A.
    \end{equation}
    Le cardinal de \( \Omega_{\sigma}(a)\) étant \( k\) par hypothèse nous avons \( k=l+1\), et donc \( l=k-1\).
\end{proof}

\begin{lemma}      \label{LEMooANVHooOQiTwY}
    Si \( \sigma\) est une cycle de longueur \( k\), et si \( b\in \Omega_{\sigma}(a)\), alors
    \begin{equation}
        \Omega_{\sigma}(a)=\Omega_{\sigma}(b)=\{ \sigma^i(b) \}_{i=0,\ldots, k-1}.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Comme \( b\in \Omega_{\sigma}(a)\), il existe \( l\leq k-1\) tel que \( b=\sigma^l(a)\). Pour tout \( i\) nous avons \( \sigma^i(a)=\sigma^{k-l+1}(b)\), et donc \( \Omega_{\sigma}(a)\subset\Omega_{\sigma}(b)\).

    Mais pour tout \( i\) nous avons aussi \( \sigma^i(b)=\sigma^{l+1}(a)\) et donc \( \Omega_{\sigma}(b)\subset\Omega_{\sigma}(a)\).

    Nous avons donc montré que \( \Omega_{\sigma}(a)=\Omega_{\sigma}(b)\). La seconde égalité est le lemme \ref{LEMooADNGooDZpdTb} appliqué à \( b\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]       \label{LEMooMIHGooQfALbc}
    Soient un ensemble fini \( E\), une permutation \( \sigma\in S_E\) ainsi que \( a\in E\). Si \( b\in \Omega_{\sigma}(a)\), alors \( \Omega_{\sigma}(b)=\Omega_{\sigma}(a)\).
\end{lemma}


\begin{lemma}[\cite{PDFpersoWanadoo}]
    Tout \( k\)-cycle est d'ordre\footnote{Définition \ref{DEFooKSTVooOObpgC}.} \( k\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit le cycle \( \{ a,\sigma(a),\ldots, \sigma^{k-1}(a) \}\). Tous les \( \sigma^i(a)\) avec \( i\leq k-1\) sont distincts et \( \sigma^k(a)=a\). Donc \( \sigma^k\) est l'identité, et l'ordre de \( \sigma\) est plus petit ou égal à \( k\).

    Si \( i\leq k-1\), alors \( \sigma^i(a)\neq a\) parce que les éléments du cycle sont distincts. Donc \( \sigma^i\neq \id\) pour \( i\leq k-1\). Nous en déduisons que l'ordre de \( \sigma\) est \( k\).
\end{proof}


\begin{lemma}[\cite{PDFpersoWanadoo,BIBooONYNooQolWiC}]       \label{LEMooQLSAooBrXDXw}
    Tout élément du groupe symétrique \( S_n\) peut être décomposé en un nombre fini de cycles de supports disjoints.

    Cette décomposition est unique à l'ordre près de l'écriture des cycles.

    Plus précisément, si \( \sigma\) est une permutation, alors il existe un unique ensemble fini \( \{ \omega_i \}_{i\in I}\) de cycles de supports disjoints tels que\footnote{Ici \( I\) est un ensemble fini et vu que les supports sont disjoints, le produit est commutatif.} \( \sigma=\prod_{i\in I}\omega_i\).
    %TODOooLWGBooZFcosV: l'unicité n'est pas prouvée, et il serait bien de réexprimer en termes de l'ensemble fini dont on parle dans le ``plus précisément''.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \sigma\in S_E\). Si les éléments \( \{ a,\sigma(a), \ldots \sigma^k(a)\}\) sont distincts, alors soit \( \sigma^{k+1}(a)\) est distincts des autres, soit \( \sigma^{k+1}(a)=a\). Il n'est en effet pas possible d'avoir \( \sigma^{k+1}(a)=\sigma^l(a)\) avec \( l<k\) parce que ça contredirait l'injectivité de \( \sigma\).

    Soit donc \( a\in E\). Nous considérons le cycle \( \big( a,\sigma(a),\ldots, \sigma^k(a) \big)\) où \( k\) est maximum tel que tous les éléments sont distincts.

    Soit ce cycle contient tous les éléments de \( E\), soit il existe un élément \( b\) hors de ce cycle. Dans le second cas, nous considérons le cycle commençant par \( b\).

    Et ça continue\ldots
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{PDFpersoWanadoo}]       \label{LEMooWXXLooIzrwJT}
    Deux cycles de support disjoint commutent.
\end{lemma}

\begin{lemma}[\cite{BIBooEPQHooBvhumd}]     \label{LEMooVVPWooMkRjyR}
    Tout cycle de longueur \( r\) est le produit de \( r-1\) transpositions.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il suffit de vérifier que
    \begin{equation}
        (a_1,\ldots, a_r)=(a_1, a_r)(a_1, a_{r-1})\ldots (a_1, a_2).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooGGLUooUSzuAx}
    Soit une permutation \( \sigma\in S_E\). Soit un cycle \( c\) et une permutation \( s\) de supports disjoints telles que \( \sigma=s\circ c\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item       \label{LEMooUHWTooFptoZU}
            Si \( a\in\supp(\sigma)\), alors pour tout \( q\in \eN\) nous avons \( c^q(a)=\sigma^q(a)\).
        \item       \label{ITEMooHSDLooIAKYZA}
            Si \( a\in\supp(c)\), alors 
            \begin{equation}
            \Omega_{\sigma}(a)=\Omega_c(a)=\supp(c).
            \end{equation}
        \item
            Si \( a\in\supp(c)\), alors
            \begin{equation}
                c(x)=\begin{cases}
                    \sigma(x)    &   \text{si } x\in\Omega_{\sigma}(a)\\
                    x    &    \text{sinon. }
                \end{cases}
            \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    En plusieurs parties.
    \begin{subproof}
        \spitem[Si \( a\in \supp(c)\), alors \( c(a)=\sigma(a)\)]
        % -------------------------------------------------------------------------------------------- 
    Soit \( a\in \supp(c)\). Nous savons que \( c(a)\neq a\), et vu que \( c\) est injective, nous devons aussi avoir \( c\big( c(a) \big)\neq c(a)\). Donc \( a\) et \( c(a)\) sont dans \( \supp(c)\). Étant donné que les supports de \( c\) et de \( s\) sont disjoints, nous déduisons que \( c(a)\) n'est pas dans le support de \( s\), et donc que
    \begin{equation}
        \sigma(a)=(s\circ c)(a)=s\big( c(a) \big)=c(a).
    \end{equation}
    \spitem[\( \sigma^q(a)=c^q(a)\)]
    % -------------------------------------------------------------------------------------------- 
    Juste une récurrence sur le point précédent : si \( b\in\supp(a)\), alors \( \sigma(b)=c(b)\in\supp(a)\).
    \spitem[Si \( a\in \supp(a)\), alors \( \Omega_{\sigma}(a)=\Omega_c(a)\)]
    % -------------------------------------------------------------------------------------------- 
    Utilisant le point précédent, ainsi que la définition \ref{DEFooMVFKooMpXMQy} d'une orbite,
        \begin{equation}
            \Omega_{\sigma}(a)=\{ \sigma^q(a) \}=\{ c^q(a) \}=\Omega_c(a).
        \end{equation}
        \spitem[\( \supp(c)\subset\Omega_c(a)\)]
        % -------------------------------------------------------------------------------------------- 
        Comme toujours, \( a\) est un élément de \( \supp(c)\). Nous considérons \( b\in\supp(c)\) et nous montrons que \( b\in \Omega_c(a)\). Étant donné que \( b\in\supp(c)\), nous avons \( c(b)\neq b\), de telle sorte que \( \Omega_c(b)\) contienne au moins deux éléments distincts.

        Même chose pour \( a\) : l'ensemble \( \Omega_c(a)\) contient au moins \( a\) et \( c(a)\). Vu que \( c\) est un cycle, il n'existe qu'une seule orbite non triviale. Donc \( \Omega_c(a)=\Omega_c(b)\). En particulier \( b\in\Omega_c(b)=\Omega_c(a)\).
        \spitem[\( \Omega_c(a)\subset\supp(c)\)]
        % -------------------------------------------------------------------------------------------- 
        Soit \( b\in \Omega_c(a)\). Le lemma \ref{LEMooANVHooOQiTwY} nous permet de dire que \( \Omega_c(a)=\Omega_c(b)\). Comme \( \Omega_c(b)\) contient au moins deux éléments (parce qu'il est égal à \( \Omega_c(a)\) et que \( a\) est dans le support de \( c\)), nous savons que \( c(b)\neq b\) et donc que \( b\in\supp(c)\).
        \spitem[La formule pour \( c(x)\)]
        % -------------------------------------------------------------------------------------------- 
    Si \( x\in \Omega_{\sigma)}(a)\), alors \( c(x)=\sigma(x)\) par le point \ref{LEMooUHWTooFptoZU}. Si \( x\) n'est pas dans \( \Omega_c(a)=\supp(c)\), alors \( x\) n'est pas dans le support de \( c\) et donc \( c(x)=x\).
    \end{subproof}
\end{proof}

Le lemme suivant permet d'extraire le cycle de \( \sigma\) associé à un élément de \( E\).
\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooFFTBooCZsaFu}
    Soient un ensemble finie \( E\) ainsi que \( \sigma\in S_E\), et \( a\in E\) tel que \( \sigma(a)\neq a\). Nous posons
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            c\colon E&\to E \\
            x&\mapsto \begin{cases}
                \sigma(x)    &   \text{si } x\in \Omega_{\sigma}(a)\\
                x    &    \text{sinon }
            \end{cases}
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Alors   
    \begin{enumerate}
        \item
            Si \( b\in \Omega_{\sigma}(a)\), nous avons \( \Omega_{c}(b)=\Omega_{\sigma}(a)\).
        \item
            Si \( b\notin \Omega_{\sigma}(a)\), nous avons \( \Omega_{c}(b)=\{ b \}\).
        \item
            \( c\) est un cycle.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si \( b\in \Omega_{\sigma}(a)\), alors \( \sigma^q(b)\in \Omega_{\sigma}(a)\) pour tout \( q\in \eN\), et donc
    \begin{equation}
        c^q(b)=\sigma^q(b)\in\Omega_{\sigma}(a)
    \end{equation}
    pour tout \( q\). Donc nous avons
    \begin{equation}
        \Omega_c(b)=\{ c^q(b)\tq q\in \eN \}=\{ \sigma^q(b)\tq q\in \eN \}=\Omega_{\sigma}(b)=\Omega_{\sigma}(a).
    \end{equation}
    La dernière égalité est le lemme \ref{LEMooMIHGooQfALbc}.

    Si \( b\notin\Omega_{\sigma}(a)\), alors \( c(b)=b\) et \( \Omega_c(b)=\{ b \}\).

    Nous avons prouvé que \( c\) a une seule orbite de taille plus grands ou égale à \( 2\). Donc \( c\) est un cycle.
\end{proof}


\begin{theorem}[\cite{BIBooONYNooQolWiC}]
    Soit un ensemble fini \( E\) de cardinal au moins deux. Soit une permutation \( \sigma\in S_E\).
    \begin{itemize}
        \item Il existe des cycles \( c_1,\ldots, c_m\) à support disjoints tels que \( \sigma=c_1\circ\ldots \circ c_m\).
        \item
            Cette décomposition est unique à l'ordre près.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Plusieurs points.
    \begin{subproof}
    \spitem[Existence]
    Nous choisissons des éléments \( \{ a_i \}_{i=1,\ldots, p}\) tels que les \( \Omega_{\sigma}(a_i)\) forment une partition de \( E\) en sous-ensembles disjoints. En posant \( l_k=\min\{ r\tq \sigma^r(a_k)=a_k \}\), nous avons
    \begin{equation}
        \Omega_{\sigma}(a_k)=\{ \sigma^q(a_k) \}_{q=1,\ldots, l_k-1}
    \end{equation}
    et tous les \( \sigma^q(a_k)\) sont distincts pour \( q=1,\ldots, l_k-1\).

    Posons 
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            c_k\colon E&\to E \\
            x&\mapsto \begin{cases}
                \sigma(x)    &    \text{si } x\in \Omega_{\sigma}(a_k)\\
                x    &   \text{sinon. }
            \end{cases}
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Le lemme \ref{LEMooGGLUooUSzuAx} dit que \( c_k\) est un cycle. Vu que \( c(a_k)=\sigma(a_k)\), le cycle \( c\) est un \( l_k\)-cycle.
     
    Nous montrons à présent que \( \sigma=c_1\circ\ldots c_p\). Soit \( x\in E\). Il existe un \( k\in\{1,\ldots, p \}\) tel que 
    \begin{equation}
        x\in \Omega_{\sigma}(a_k)=\Omega_{c_k}(a_k)=\Omega_{c_k}(x),
    \end{equation}
    la dernière égalité est parce que \( x\in \Omega_{c_k}(a_k)\). Nous en déduisons que \( c_k(x)=x\). D'autre part si \( l\neq k\), alors \( x\) n'est pas dans \( \Omega_{\sigma}(a_l)\), et donc \( c_l(x)=x\). Au final,
    \begin{equation}
        (c_1\circ\ldots c_p)(x)=c_k(x)=\sigma(x).
    \end{equation}
    \spitem[Unicité]
    % -------------------------------------------------------------------------------------------- 
    Nous supposons avoir \( \sigma=c_1\circ\ldots\circ c_p=\gamma_1\circ\gamma_q\) où les \(  c_i\) et les \( \gamma_j\) sont deux ensembles de cycles de supports disjoints. Nous avons
    \begin{equation}
        \supp(\sigma)=\bigcup_{i=1}^p\supp(c_i)=\bigcup_{j=1}^q\supp(\gamma_j).
    \end{equation}
    Montrons que si \( \supp(c_i)\cap\supp(\gamma_j)\neq \emptyset\), alors \( \supp(c_i)=\supp(\gamma_j)\). En effet si \( a\in\supp(c_i)\cap\supp(\gamma_j)\), alors
    \begin{equation}
        \supp(c_i)=\Omega_{c_i}(a)=\Omega_{\sigma}(a)=\Omega_{\gamma_j}(a)=\supp(\gamma_j).
    \end{equation}
    Et comme les \( \supp(\gamma_j)\) sont disjoints, l'ensemble \( \supp(c_i)\) n'a d'intersection qu'avec un et un seul des \( \supp(\gamma_j)\). Cela définit donc une application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            u\colon \{ 1,\ldots, p \}&\to \{ 1,\ldots, q \} \\
            i&\mapsto \text{l'unique \( j\) tel que} \supp(c_i)=\supp(\gamma_j). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Autrement dit, l'application \( u\) permet d'écrire
    \begin{equation}
        \supp(c_i)=\supp\big( \gamma_{u(i)} \big).
    \end{equation}
    
    L'application \( u\) est injective. En effet si \( u(i)=u(l)\), nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \supp(c_i)&=\supp\big( \gamma_{u(i)} \big)\\
            \supp(c_l)&=\supp\big( \gamma_{u(l)} \big)\\
            u(i)&=u(l).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Donc \( \supp(c_i)=\supp(c_l)\). Et comme les supports sont disjoints, \( i=l\).

    L'application \( u\) est surjective. En effet, soit \( j\in \{ 1,\ldots, q \}\). Soit \( a\in \supp(\gamma_j)\). Il existe un \( i\) tel que \( a\in\supp(c_i)\). Nous avons alors \( a\in\supp(\gamma_j)\cap\supp(c_i)\), autrement dit \( u(i)=j\).

    Maintenant l'application \( u\colon \{ 1,\ldots, p \}\to \{ 1,\ldots, q \}\) est bijective. Nous en déduisons que \( p=q\). Concluons en montrant que \( c_i=\gamma_{u(i)}\). Soit \( a\in\supp(c_i)=\supp\big( \gamma_{u(i)} \big)\).

    Nous avons
    \begin{equation}
        c_i(x)=\begin{cases}
            \sigma(x)    &   \text{si } x\in\Omega_{\sigma}(a)\\
            x    &    \text{sinon }
        \end{cases}
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        \gamma_j(x)=\begin{cases}
            \sigma(x)    &   \text{si } x\in\Omega_{\sigma}(a)\\
            x    &    \text{sinon, }
        \end{cases}
    \end{equation}
    et donc \( c_i=\gamma_j\).
    \end{subproof}
\end{proof}


\begin{lemma}[\cite{Combes}]        \label{LemmvZFWP}
	Soit \( \sigma=(i_1,\ldots, i_k)\in S_n\), un cycle de longueur \( k\) et \( \theta\in S_n\). Alors
	\begin{equation}
		\theta\sigma\theta^{-1}=\big( \theta(i_1),\ldots, \theta(i_k) \big).
	\end{equation}
	Tous les cycles de longueur \( k\) sont conjugués entre eux.
\end{lemma}

\begin{proposition}[Classes de conjugaison et structure en cycles\cite{UXMTXxl}] \label{PropEAHWXwe}
	Une classe de conjugaison\footnote{Définition \ref{DEFooOLXPooWelsZV}.} dans \( S_n\) est formée des permutations ayant une décomposition en cycles disjoints de même structure. Autrement dit, deux permutations \( \sigma\) et \( \sigma'\) sont conjuguées si et seulement si le nombre \( k_i\) de cycles de longueur \( i\) dans \( \sigma\) est le même que le nombre \( k'_i\) de cycles de longueur \( i\) dans \( \sigma'\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit \( \sigma=c_1\ldots c_m\) la décomposition de \( \sigma\) en cycles \( c_i\) de supports disjoints. Si \( \tau\) est une permutation, alors
	\begin{equation}
		\sigma'=\tau\sigma\tau^{-1}=(\tau c_1\tau^{-1})\ldots (\tau c_m\tau^{-1}),
	\end{equation}
	mais \( \tau c_i\tau^{-1}\) est un cycle de même longueur que \( c_i\), puisque le lemme~\ref{LemmvZFWP} nous dit que si \( \sigma=(a_1,\ldots, a_k)\), alors \( \tau c\tau^{-1}=\big( \tau(a_1),\ldots, \tau(a_k) \big)\). Notons encore que les cycles \( \tau c_i\tau^{-1}\) restent à support disjoints.

	Donc tous les éléments de la classe de conjugaison de \( \sigma\) sont des permutations de même structure que \( \sigma\).

	Réciproquement, si \( \sigma'=c'_1\ldots c'_m\) est une décomposition de \( \sigma'\) en cycles disjoints tels que la longueur des \( c_i\) est la même que la longueur des \( c'_i\), alors il suffit de construire des permutations \( \tau_i\) telles que \( \tau_i c_i\tau_i^{-1}=c_i'\), à travers le lemme~\ref{LemmvZFWP}. Comme les supports des \( c_i\) et des \( c'_i\) sont disjoints, la permutation \( \tau_1\ldots \tau_m\) conjugue \( \sigma\) et \( \sigma'\).
\end{proof}

\begin{example}     \label{EXooQAXRooBsPURs}
	Voyons les classes de conjugaison de \( S_3\). Étant donné que ce groupe agit par définition sur un ensemble à \( 3\) éléments, aucun élément de \( S_3\) ne possède un cycle de plus de \( 3\) éléments. Il y a donc seulement des cycles de longueur deux ou trois (à part les triviaux). Aucun élément de \( S_3\) n'a une décomposition en cycles disjoints contenant deux cycles de deux ou un cycle de deux et un de trois.

	En résumé il y a trois classes de conjugaison dans \( S_3\). La première est celle contenant seulement l'identité. La seconde est celle contenant les cycles de longueur deux et la troisième contient les cycles de longueur \( 3\).

	Ce sont donc
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			C_1 & =\{ \id \}               \\
			C_2 & =\{ (1,2),(1,3),(2,3) \} \\
			C_3 & =\{ (1,2,3),(2,1,3) \}.
		\end{align}
	\end{subequations}
\end{example}

\begin{definition}[transposition]      \label{DEFooXNAFooGTbTTJ}
	Une \defe{transposition}{transposition} est une permutation\footnote{Une permutation est une bijection, définition \ref{DEFooJNPIooMuzIXd}.} qui échange deux éléments de \( E\). Plus précisément, une bijection \( \sigma\colon E\to E\) est une transposition si il existe \( a,b\in E\) tels que
	\begin{equation}
		\sigma(x)=\begin{cases}
			a & \text{si } x=b \\
			b & \text{si } x=a \\
			x & \text{sinon. }
		\end{cases}
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{example} \label{ExVYZPzub}
	Les classes de conjugaison de \( S_4\). Nous savons que les classes de conjugaison dans \( S_4\) sont caractérisées par la structure des décompositions en cycles (proposition~\ref{PropEAHWXwe}). Le groupe symétrique \( S_4\) possède donc les classes de conjugaison suivantes.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Le cycle vide qui représente la classe constituée de l'identité seule.
		\item
		      Les transpositions (de type \( (a,b)\)) qui sont au nombre de \( 6\).
		\item
		      Les \( 3\)-cycles. Pour savoir \href{http://www.toujourspret.com/techniques/expression/chants/C/cantique_des_etoiles.php}{quel est leur nombre} nous commençons par remarquer qu'il y a \( 4\) façons de prendre \( 3\) nombres parmi \( 4\) et ensuite \( 2\) façons de les arranger. Il y a donc \( 8\) éléments dans cette classe de conjugaison.
		\item
		      Les \( 4\)-cycles. Le premier est arbitraire (parce que c'est cyclique). Pour le second il y a \( 3\) possibilités, et deux possibilités pour le troisième; le quatrième est alors automatique. Cette classe de conjugaison contient donc \( 6\) éléments.
		\item       \label{ITEMooGCMYooKZgFHX}
		      Les doubles transpositions, du type \( (a,b)(c,d)\). Dans ce cas, tous les nombres sont permutés, et l'image de \( 1\) détermine la double transposition. Il y a \( 3\) images possibles, et donc \( 3\) éléments dans cette classe.
	\end{enumerate}
	\index{classe de conjugaison!dans \( S_4\) }
\end{example}

\begin{proposition} \label{PropPWIJbu}
	Tout élément de \( S_n\) peut être écrit sous la forme d'un produit fini de transpositions.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Un élément de \( S_n\) se décompose en un nombre fini de cycles par le lemme \ref{LEMooQLSAooBrXDXw} et chacun des cycles peut être décomposé en un nombre fini de transpositions par le lemme \ref{LEMooVVPWooMkRjyR}.
\end{proof}

Cette décomposition n'est pas à confondre avec celle en cycles de support disjoints. Par exemple \( (1,2,3)=(1,3)(1,2)\).

Le théorème suivant, qui donne la notion de parité d'une permutation, est la clef pour savoir quelles positions du jeu de taquin sont possibles ou impossibles\cite{BIBooGLIWooAggcqh,BIBooCDDXooYWCtNZ}.
\begin{propositionDef}[parité d'une permutation]\label{PROPooKRHEooAxtmRv}
    À propos de décomposition ne permutations.
    \begin{enumerate}
        \item
	Si une permutation peut être écrite sous forme d'un produit d'un nombre pair de transpositions, alors toute décomposition en permutations sera en quantité paire.
\item
	Si une permutation peut être écrite sous forme d'un produit d'un nombre impair de transpositions, alors toute décomposition en permutations sera en quantité impaire.
    \end{enumerate}
    Une permutation qui se décompose en une quantité paire de transpositions est une \defe{permutation paire}{permutation paire} (et \defe{impaire}{permutation impaire} sinon).
\end{propositionDef}


\begin{definition}       \label{DEFooNHXSooQzCPzD}
    La \defe{signature}{signature} est l'application
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \epsilon\colon S_E&\to \{ -1,1 \} \\
        \sigma&\mapsto \begin{cases}
            1    &   \text{si \( \sigma\) est paire } \\
            -1    &    \text{si \( \sigma\) est impaire. }
        \end{cases}
    \end{aligned}
\end{equation}
\end{definition}

\begin{lemma}  \label{LEMooWGRXooHWyzLC}
	Nous disons qu'un élément \( \sigma \in S_n\) est une \defe{inversion}{inversion!dans le groupe symétrique} pour les nombres \( i<j\) si \( \sigma(i)>\sigma(j)\). Soit \( N_\sigma\) le nombre d'inversions que \( \sigma\in S_n\) possède (c'est le nombre de couples \( (i,j)\) avec \( i<j\) tels que \( \sigma(i)>\sigma(j)\)). Nous avons
	\begin{equation}
		\epsilon(\sigma)=(-1)^{N_\sigma}
	\end{equation}
    où \( \epsilon\) est la signature\footnote{Définition \ref{DEFooNHXSooQzCPzD}.} dans \( S_n\).
\end{lemma}

\begin{lemma}[\cite{PDFpersoWanadoo}]       \label{LemhxnkMf}
	Un \( k\)-cycle est une permutation impaire si \( k\) est pair et paire si \( k\) est impair.
\end{lemma}

\begin{proposition}[\cite{Combes}]  \label{ProphIuJrC}
	Soit \( S_n\) le groupe symétrique.
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooBQKUooFTkvSu}
		      L'application \( \epsilon\colon S_n\to \{ 1,-1 \}\) est l'unique homomorphisme surjectif de \( S_n\) sur \( \{ -1,1 \}\).
		\item
		      Si \( s=t_1\cdots t_k\) est le produit de \( k\) transpositions, alors \( \epsilon(s)=(-1)^k\).
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit \( \sigma,\theta \in S_n\). Afin de montrer que \( \epsilon(\sigma\theta )=\epsilon(\sigma)\epsilon(\theta )\), nous divisons les couples \( (i,j)\) tels que \( i\leq j\) en \( 4\) groupes suivant que \( \theta(i)\gtrless \theta(j)\) et \( \sigma\big( \theta(i) \big)\gtrless \sigma\big( \theta(j) \big)\). Nous notons \( N_1\), \( N_2\), \( N_3\) et \( N_4\) le nombre de couples dans chacun des quatre groupes :
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c}
			\(  (i,j)\)              & \(\sigma\big( \theta(i) \big)<\sigma\big( \theta(j) \big)\) & \(\sigma\big( \theta(i) \big)>\sigma\big( \theta(j) \big)\) \\
			\hline
			\( \theta(i)<\theta(j)\) & \( N_1\)                                                    & \( N_2\)                                                    \\
			\hline
			\( \theta(i)>\theta(j)\) & \( N_3\)                                                    & \( N_4\)
		\end{tabular}
	\end{center}
	Nous avons immédiatement \( N_\theta=N_3+N_4\) et \( N_{\sigma\theta}=N_2+N_4\). Les éléments qui participent à \( N_\sigma\) sont ceux où \( \theta(i)\) et \(\theta(j)\) sont dans l'ordre inverse de \( \sigma\big( \theta(i) \big)\) et \( \sigma\big( \theta(j) \big)\) (parce que \(  \theta\) est une bijection). Donc \( N_\sigma=N_2+N_3\). Par conséquent nous avons
	\begin{equation}
		\epsilon(\sigma)\epsilon(\theta)=(-1)^{N_2+N_3}(-1)^{N_3+N_4}=(-1)^{N_2+N_4}=(-1)^{N_{\sigma\theta}}=\epsilon(\sigma\theta).
	\end{equation}
	Nous avons prouvé que \( \epsilon\) est un homomorphisme. Pour montrer que \( \epsilon\) est surjectif sur \( \{ -1,1 \}\) nous devons trouver un élément \( \tau\in S_n\) tel que \( \epsilon(\tau)=-1\). Si \( \tau\) est la transposition \( 1\leftrightarrow 2\) alors le couple \( (1,2)\) est le seul à être inversé par \( \tau\) et nous avons \( \epsilon(\tau)=-1\).

	Avant de montrer l'unicité, nous montrons que si \( \sigma=t_1\ldots t_k\) alors \( \epsilon(\sigma)=(-1)^k\). Pour cela il faut montrer que \( \epsilon(\tau)=-1\) dès que \( \tau\) est une transposition. Soit \( \tau_{ij}\), la transposition \( (i,j)\) et \( \theta=(i,i+1,\ldots, j-1)\) alors le lemme~\ref{LemmvZFWP} dit que
	\begin{equation}
		\tau_{ij}=\theta\tau_{j-1,j}\theta^{-1}.
	\end{equation}
	La signature étant un homomorphisme,
	\begin{equation}
		\epsilon(\tau_{ij})=\epsilon(\theta)\epsilon(\tau_{j-1,j})\epsilon(\theta)^{-1}=\epsilon(\tau_{j-1,j})=-1.
	\end{equation}

	Nous passons maintenant à la partie unicité de la proposition. Soit un homomorphisme surjectif \( \varphi\colon S_n\to \{ -1,1 \}\) et \( \tau\), une transposition telle que \( \varphi(\tau)=-1\) (qui existe parce que sinon \( \varphi\) ne serait pas surjectif\footnote{Nous utilisons ici le fait que tous les éléments de \( S_n\) sont des produits de transpositions, proposition~\ref{PropPWIJbu}.}). Si \( \tau'\) est une autre transposition, il existe \( \sigma\in S_n\) tel que \( \tau'=\sigma\tau\sigma^{-1}\) (lemme~\ref{LemmvZFWP}). Dans ce cas, \( \varphi(\tau')=\varphi(\tau)=-1\), et si \( \sigma=(\tau_1\ldots \tau_k) \),
	\begin{equation}
		\varphi(\sigma)=(-1)^k=\epsilon(\sigma).
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{corollary}       \label{CORooZLUKooBOhUPG}
	Si \( \sigma\in S_n\), alors
	\begin{equation}
		\epsilon(\sigma)=\epsilon(\sigma^{-1}).
	\end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
	Comme énoncé par la proposition \ref{ProphIuJrC}, \( \epsilon\) est un homomorphisme, donc
	\begin{equation}
		\epsilon(\sigma)\epsilon(\sigma^{-1})=\epsilon(\sigma\sigma^{-1})=\epsilon(\id)=1.
	\end{equation}
	Puisque \( \epsilon(\sigma)\) et \( \epsilon(\sigma^{-1})\) ne peuvent valoir que \( \pm1\), ils doivent être tous les deux égaux à \( 1\) ou tous les deux à \( -1\) pour que le produit soit \( 1\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Anneaux}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}      \label{DEFooKWKGooIOwGTA}
	Un \defe{isomorphisme d'anneaux}{isomorphisme!d'anneaux} est un morphisme d'anneaux\footnote{Définition \ref{DEFooSPHPooCwjzuz}.}, bijectif.
\end{definition}

La distributivité de la partie \ref{ITEMooGMNOooSTGiXw} de la définition \ref{DefHXJUooKoovob} ne traite que de l'addition; pas de la soustraction. Voici une lemme qui dit que ça fonctionne quand même.
\begin{lemma}[\cite{BIBooZFPUooIiywbk}]     \label{LEMooVPYUooRzexke}
	Soient un anneau \( A\) ainsi que \( a,b,c\in A\). Alors
	\begin{equation}
		a(b-c)=ab-ac.
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous avons le calcul suivant :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			a(b-c)+ac & =a\big( (b-c)+c \big)     \label{SUBEQooKCOWooFeOHUM} \\
			          & =ab.       \label{SUBEQooMLLOooNRmIYM}
		\end{align}
	\end{subequations}
	Justifications :
	\begin{itemize}
		\item Pour \ref{SUBEQooKCOWooFeOHUM}. Distributivité.
		\item Pour \ref{SUBEQooMLLOooNRmIYM}. Parce que \( (b-c)+c=b\).
	\end{itemize}
	Nous avons donc \( a(b-c)+ac=ab\) et donc l'égalité demandée en ajoutant \( -ac\) des deux côtés.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooVUSMooWisQpD}
	Pour tout élément \( a\) d'un anneau nous avons \( a\cdot 0=0\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	L'élément \( 0\) est le neutre de l'addition. Il peut être écrit \( 1-1\), et en utilisant la distributivité sous la forme du lemme \ref{LEMooVPYUooRzexke},
	\begin{equation}
		a\cdot 0=a\cdot (1-1)=a-a=0.
	\end{equation}
	Notons que la dernière égalité s'écrit en détail \( a-a=a+(-a)\) qui donne le neutre de l'addition.
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooNCCGooXjVyVt}
	Dans un anneau\footnote{Définition \ref{DefHXJUooKoovob}.} non nul, le neutre pour l'addition est distinct du neutre pour la multiplication.
\end{proposition}
\begin{proof}
	Supposons par contraposée que dans un anneau \( A\), \( 1 = 0 \). Alors, pour tout \( a \in A \), on a \( a = 1a = 0a = (1 - 1)a = a - a=0 \), d'où l'on déduit \( -a = 0  \) et par suite, \( a = 0. \)
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooLTERooVKgqjn}
	Un peu d'arithmétique. Soit un anneau \( A\) et un élément \( a\in A\).
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooUGHCooOPgoeR}
		      \( 1\times 1=1\).
		\item       \label{ITEMooJMBSooVgvVwg}
		      \( (-1)\times a=-a\).
		\item       \label{ITEMooXJGMooKNLlHU}
		      \( -(-a)=a\).
		\item       \label{ITEMooYMRKooHVYYKU}
		      \( (-1)\times (-1)=1\).
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	En plusieurs parties.
	\begin{subproof}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooUGHCooOPgoeR}]
		La définition de \( 1\) est que \( 1\times a=a\) pour tout \( a\). En particulier pour \( a=1\) nous avons le résultat.
		\spitem[Pour \ref{ITEMooJMBSooVgvVwg}]
		Nous avons
		\begin{equation}
			(-1)\times a + a= a\times \big( (-1)+1 \big)=a\times 0=0.
		\end{equation}
		Nous avons utilisé le fait que la multiplication était distributive et que le zéro était absorbant (lemme \ref{LEMooVUSMooWisQpD}).

		\spitem[Pour \ref{ITEMooXJGMooKNLlHU}]
		Nous avons \( -a+a=0\) par définition de la notation \( -a\). Donc \( a\) est bien l'inverse de \( -a\) pour l'addition.

		\spitem[Pour \ref{ITEMooYMRKooHVYYKU}]
		En utilisant les points \ref{ITEMooJMBSooVgvVwg} et \ref{ITEMooXJGMooKNLlHU} nous avons
		\begin{equation}
			(-1)\times (-1)=-(-1)=1.
		\end{equation}
	\end{subproof}
\end{proof}

Soit \( X\) un ensemble et un anneau \( (A, +, \times)\). Nous considérons \( \Fun(X,A)\)\nomenclature[A]{\( \Fun(X,Y)\)}{les applications de \( X\) vers \( Y\)} l'ensemble des applications \( X\to A\). Cet ensemble devient un anneau avec les définitions
\begin{subequations}
	\begin{align}
		(f+g)(x)=f(x)+g(x) \\
		(fg)(x)=f(x)g(x).
	\end{align}
\end{subequations}
C'est la \defe{structure canonique}{structure d'anneau canonique} d'anneau sur \( \Fun(X,A)\).

\begin{definition}
	Le \defe{centralisateur}{centralisateur} de \( x\in A\) dans \( A\) est l'ensemble
	\begin{equation}
		\{ y\in A\tq xy=yx \},
	\end{equation}
	le \defe{centre}{centre!d'un anneau} de \( A\) est
	\begin{equation}
		\{ y\in A\tq xy=yx,\forall x\in A \}.
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[Idéal dans un anneau]  \label{DefooQULAooREUIU}
	Un sous-ensemble \( I\subset A\) est un \defe{idéal à gauche}{idéal!dans un anneau} si
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( I\) est un sous-groupe pour l'addition,
		\item
		      pour tout \( a\in A\), \( aI\subset I\).
	\end{enumerate}
	De même nous disons que \( I\subset A\) est une \defe{idéal à droite}{idéal à droite} lorsque \( I\) est un sous-groupe pour l'addition et \( Ia\subset I\) pour tout \( a\in A\).

	Lorsqu'un ensemble est idéal à gauche et à droite, nous disons que c'est un \defe{idéal bilatère}{idéal!bilatère}. Lorsque nous parlons d'idéal sans précision, nous parlons d'idéal bilatère.
\end{definition}

\begin{propositionDef}      \label{PROPooGXMRooTcUGbi}
	Soit \( A\), un anneau, \( I\) un idéal bilatère\footnote{Définition~\ref{DefooQULAooREUIU}.} de \( A\). Nous considérons la relation d'équivalence \( x\sim y\) si et seulement si \( x-y\in I\). Sur le quotient\footnote{Définition \ref{DEFooRHPSooHKBZXl}.}
	\begin{equation}
		A/\sim=A/I,
	\end{equation}
	nous mettons les opérations
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( [x]+[y]=[x+y]\)
		\item
		      \( [x][y]=[xy]\).
	\end{enumerate}
	Nous avons alors les résultats suivants :
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooEJPEooRKAqmS}
		      Les opérations sont bien définies,
		\item       \label{ITEMooYBEGooTlHgNz}
		      l'ensemble \( A/I\), muni de ces opérations, est un anneau
		\item       \label{ITEMooLNRLooMkoWXZ}
		      la surjection canonique \( \pi\colon A\to A/I\) est un morphisme.
	\end{enumerate}
	Cet anneau est appelé \defe{anneau quotient}{anneau!quotient par un idéal}.
\end{propositionDef}

\begin{proof}
	En plusieurs parties.
	\begin{subproof}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooEJPEooRKAqmS}]
		Nous savons que, par définition,
		\begin{equation}
			\bar x=\{ x+i\tq i\in I \}.
		\end{equation}
		Calculons le produit de représentants génériques de \( \bar x\) et de \( \bar y\) :
		\begin{equation}
			(x+i_1)(y+i_2)=xy+xi_2+yi_1+i_1i_2.
		\end{equation}
		Puisque \( I\) est un idéal, nous avons \( xi_2+yi_1+i_1i_2\in I\) et donc bien
		\begin{equation}
			(x+i_1)(y+i_2)\in \overline{ xy }.
		\end{equation}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooYBEGooTlHgNz}]
		Il s'agit de vérifier les conditions de la définition \ref{DefHXJUooKoovob}.

		Puisque \( (A,+)\) est un groupe commutatif de neutre \( 0\), nous avons
		\begin{equation}
			[a]+[b]=[a+b]=[b+a]=[b]+[a],
		\end{equation}
		ainsi que
		\begin{equation}
			[a]+[0]=[a+0]=[a]
		\end{equation}
		et
		\begin{equation}
			[a]+([b]+[c])=[a]+[b+c]=[a+b+c]=[a+b]+[c].
		\end{equation}
		Donc \( (A/I,+)\) est un groupe commutatif de neutre \( [0]\).

		L'associativité de \( A\) donne l'associativité dans \( A/I\) :
		\begin{equation}
			\big( [a][b] \big)[c]=[ab][c]=[abc]=[a][bc]=[a]\big( [b][c] \big).
		\end{equation}
		Et enfin pour la distributivité,
		\begin{equation}
			[a]\big( [b]+[c] \big)=[a][b+c]=[a(b+c)]=[ab+ac]=[ab]+[ac]=[a][b]+[a][c].
		\end{equation}
		Nous avons prouvé que \( A/I\) est un anneau de neutre \( [0]\) et d'unité \( [1]\).
		\spitem[Pour \ref{ITEMooLNRLooMkoWXZ}]
		Nous devons vérifier les trois conditions de la définition \ref{DEFooSPHPooCwjzuz}. Cela est immédiat parce que \( \pi(x)=[x]\).
	\end{subproof}
\end{proof}


\begin{definition}\label{DefrYwbct}
	Soient \( A\) un anneau commutatif et \( S\subset A\). Nous disons que \( \delta\in A\) est un \defe{PGCD}{pgcd!dans un anneau intègre} de \( S\) si
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( \delta\) divise tous les éléments de \( S\).
		\item
		      si \( d\) divise également tous les éléments de \( S\), alors \( d\) divise \( \delta\).
	\end{enumerate}
	Nous disons que \( \mu\in A\) est un \defe{PPCM}{ppcm!dans un anneau intègre} de \( S\) si
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( S\divides \mu\),
		\item
		      si \( S\divides m\), alors \( \mu\divides m\).
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark}
	Au sens de la définition \ref{DefrYwbct}, le pgcd n'est pas unique. Dans \( \eZ\) par exemple les nombres \( 4\) et \( -4\) sont tous deux pgcd de \( \{4,16  \}\).

	Dans \( \eZ\) cependant, nous modifions implicitement la définition et nous n'acceptons que les positifs, de telle sorte à ce que l'unique pgcd soit effectivement le plus grand pour l'ordre usuel sur \( \eZ\).

	Pour l'unicité dans \( \eZ\), voir \ref{LEMooBJVJooFyuFeN}.
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Anneau intègre}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Diviseurs dans un anneau]\label{DiviseursAnneau}
	Soient \( a, b \in A \). On dit que \( a\) divise \( b\), ou que \( a\) est un \defe{diviseur (à gauche)}{diviseur!dans un anneau} de \( b\) si il existe \( c \in A \) tel que \( ac = b \). On dit que c'est un diviseur de \( b\) à droite si \( ca = b \) pour un certain \( c \in A \).
\end{definition}
Un cas particulier est le cas des diviseurs de zéro. L'absence de tels diviseurs dans un anneau est une propriété intéressante: on dit dans ce cas que l'anneau est intègre. Nous étudions ces anneaux plus en détail en section~\ref{SECAnneauxIntegres}.

Un élément \( a\in A\) est \defe{régulier à droite}{régulier à droite} si \( ba=0\) implique \( b=0\). Il est régulier à gauche si \( ab=0\) implique \( b=0\).

\begin{definition}[Éléments nilpotents, unipotents]  \label{DEFooHRRYooTmbUTH}
	On dit que \( a \in A \) est \defe{nilpotent}{nilpotent} si il existe \( n \in \eN \) tel que \( a^n = 0 \). Il est dit \defe{unipotent}{unipotent} si \( a-1\) est nilpotent, c'est-à-dire si \( (a-1)^n =0\) pour un certain \( n \in \eN \).
\end{definition}

\begin{definition}[Éléments inversibles]        \label{DEFooCIHVooAhpJxy}
	Un élément \( a \in A \) est dit \defe{inversible}{élément!inversible!dans un anneau} si il existe \( b \in A \) tel que \( ab = 1 \).

	L'ensemble \( U(A)\)\nomenclature[A]{\( U(A)\)}{ensemble des inversibles} des éléments inversibles de \( A\) est un groupe pour la multiplication. Nous notons \( A^*=A\setminus\{ 0 \}\).
\end{definition}

Conformément à la définition \ref{DiviseursAnneau} de diviseur, nous posons la définition suivante pour les diviseurs de zéro.
\begin{definition}[\cite{ooTNKJooSCSCZQ}]
	Un élément \( a\neq 0\) est un \defe{diviseur de zéro à gauche}{diviseur!de zéro} si il existe \( x\neq 0\) tel que \( ax=0\). L'élément \( a\) est un diviseur de zéro \defe{à droite}{diviseur!de zéro à droite} si il existe \( y\neq 0\) tel que \( ya=0\).

	Nous disons que \( a\) est un \defe{diviseur de zéro}{diviseur de zéro} si il est un diviseur de zéro à gauche ou à droite.
\end{definition}

\begin{propositionDef}[Anneau intègre\cite{MonCerveau}]           \label{DEFooTAOPooWDPYmd}
	Soit \( A\) un anneau non réduit à \( \{ 0 \}\). Les assertions suivantes sont équivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooMXMKooXMYpkN}
		      \( A\) ne possède pas de diviseurs de zéro.
		\item       \label{ITEMooLAJCooFwxXrV}
		      La règle du produit nul s'applique dans \( A\): pour tous \( a, b \in A \), si \( ab=0\), alors \( a = 0\) ou \( b = 0\).
		      \index{règle du produit nul}
		\item       \label{ITEMooQNTFooSRrVPK}
		      On peut simplifier par un même élément non-nul, deux expressions produit dans \( A\) qui sont égales: pour tous \( a, b, c \in A \) avec \( a \neq 0 \), si \( ab = ac \), alors \( b = c \).
	\end{enumerate}
	Un anneau non réduit à \( \{ 0 \}\) qui vérifie ces propriétés est dit \defe{intègre}{anneau intègre}.
\end{propositionDef}

\begin{proof}
	En trois implications.
	\begin{subproof}
		\spitem[\ref{ITEMooMXMKooXMYpkN} implique \ref{ITEMooLAJCooFwxXrV}]

		Si \( ab=0\) avec \( b\neq 0\) alors \( a\) est un diviseur de zéro. Vu que nous supposons que \( A\) n'a pas de diviseurs de zéros, \( a\) est nul. De même, si \( a\neq 0\) \( b\) devrait être nul.
		\spitem[\ref{ITEMooLAJCooFwxXrV} implique \ref{ITEMooQNTFooSRrVPK}]

		Si \( ab=ac\), alors \( a(b-c)=0\) et l'hypothèse dit que soit \( a=0\), soit \( b-c=0\). Donc si \( a\neq 0\), alors \( b-c=0\).
		\spitem[\ref{ITEMooQNTFooSRrVPK} implique \ref{ITEMooMXMKooXMYpkN}]
		Si \( A=\{ 0 \}\), le point \ref{ITEMooQNTFooSRrVPK} n'est pas applicable.

		Si \( a\neq 0\) et \( ax=0\), alors nous avons aussi \( ax=a\times 0\). Par propriété de simplification, \( x=0\). Donc \( a\) n'est pas un diviseur de zéro à gauche. Nous prouvons de la même façon qu'il n'y a pas de diviseurs de zéro à droite.
	\end{subproof}
\end{proof}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Fonction puissance}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Voici une première définition de la fonction puissance. Il y en aura d'autres, de plus en plus générales. Voir le thème \ref{THEMEooBSBLooWcaQnR}.
\begin{definition}\label{DEFooGVSFooFVLtNo}
	Si \( A\) est un anneau, si \( a\in A\) et si \( n\in \eN\), nous définissons \( a^n\) par récurrence :
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( a^0=1\) (l'unité pour la multiplication dans \( A\)),
		\item       \label{ITEMooOUIPooGjAgQb}
		      \( a^{k+1}=a\cdot a^{k}\).
	\end{enumerate}
\end{definition}

Le lemme suivant dit que le point \ref{ITEMooOUIPooGjAgQb} de la définition \ref{DEFooGVSFooFVLtNo} aurait pu être écrit \( a^k\cdot a\) au lieu de \( a\cdot a^k\).
\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooWPARooYLZlzr}
	Si \( A\) est un anneau, si \( a\in A\) et si \( n\in \eN\), alors
	\begin{equation}
		a^n=a\cdot a^{n-1}=a^{n-1}\cdot a.
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Cela se prouve par récurrence. Pour \( n=1\) c'est l'égalité \( a=a^0a\) qui est correcte parce que par définition \( a^0=1\).

	Supposons que le résultat soit bon pour \( n\) et voyons ce que ça donne pour \( n+1\) :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			a^{n+1} & =aa^n        & \text{Définition de } a^{n+1}            \\
			        & =a(a^{n-1}a) & \text{hypothèse de récurrence pour } a^n \\
			        & =(aa^{n-1})a & \text{associativité}                     \\
			        & =a^na        & \text{Définition de } a^n.
		\end{align}
	\end{subequations}
\end{proof}
