% This is part of (everything) I know in mathematics
% Copyright (c) 2011-2017, 2019, 2021-2024
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Classification des isométries dans \( \eR^2\)}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Projection orthogonale}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Une version pour les espaces de Hilbert sera le théorème \ref{ThoProjOrthuzcYkz}
\begin{propositionDef}      \label{DEFooHXJTooNPyDFQ}
	Soient un espace euclidien de dimension finie \( (E,\cdot)\), un sous-espace vectoriel \( H_0\) ainsi que \( a,d\in E\). Nous considérons le sous-espace affine \( H=H_0+d\).

	Il existe un unique \( y\in H\) tel que
	\begin{equation}
		\| a-y  \|=\inf\{ \| a-x \|\tq x\in H \}.
	\end{equation}
	Ce \( y\) est la \defe{projection orthogonale}{projection orthogonale} de \( a\) sur \( H\) et est notée \( \proj_H(a)\).
\end{propositionDef}

\begin{lemma}       \label{LEMooXZMFooOPTjNx}
	Soient un espace vectoriel euclidien \( (E,\cdot)\) ainsi que \( a\in E\). Nous considérons un sous-espace affine \( H\) de \( E\). Si \(h\in H\), alors
	\begin{equation}
		a\cdot h=\proj_H(a)\cdot h.
	\end{equation}
\end{lemma}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Réflexions}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit un espace vectoriel \( E\) de dimension \( 2\) muni d'un produit scalaire\footnote{Définition~\ref{DefVJIeTFj}.}. Cela pourrait très bien être \( \eR^2\), mais nous allons nous efforcer de l'appeler \( E\) pour rester un peu général.

\begin{lemmaDef}[Caractérisation des réflexions]        \label{DEFooLJKDooUaamen}
	Soit une droite \( \ell\) de \( \eR^2\). Il existe une unique application \( f\colon \eR^2\to \eR^2\) telle que
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( f(x)=x\) pour tout \( x\in \ell\).
		\item
		      \( f\) échange les côtés de \( \ell\).
		\item
		      \( f\) laisse invariants les droites perpendiculaires à \( \ell\) et les cercles dont le centre est sur \( \ell\).
	\end{enumerate}
	Cette application est la \defe{réflexion}{réflexion!dans \( \eR^2\)} d'axe \( \ell\).
\end{lemmaDef}

\begin{proof}
	Soit \( x\) hors de \( \ell\) et \( p\) la droite perpendiculaire à \( \ell\) et passant par \( x\). Nous avons \( f(x)\in p\). En nommant \( P\) l'intersection entre \( \ell\) et \( p\), nous considérons le cercle \( S(P,\| Px \|)\) qui est un cercle dont le centre est sur \( \ell\). Il contient \( x\) et donc \( f(x)\in S(P,\| Px \|)\).

	Donc \( f(x)\in p\cap S(P,\| Px \|)\). L'intersection entre un cercle et une droite contient de façon générique deux points. L'un est \( x\), mais \( f(x)=x\) n'est pas possible parce que \( x\) est hors de \( \ell\) et \( f\) doit inverser les côtés de \( \ell\). Donc \( f(x)\) est l'autre.

	Cela prouve l'unicité. En ce qui concerne l'existence, il suffit de noter que la réflexion \( \sigma_{\ell}\) satisfait les contraintes.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooZSDRooUkNYer}
	Soit une droite \( \ell\) et \( A\in E\). Alors
	\begin{equation}        \label{EQooVUQDooKuwszl}
		\sigma_{\ell}(A)=2\pr_{\ell}(A)-A
	\end{equation}
	où \( \pr_{\ell}\) est l'opération de projection orthogonale sur la droite \( \ell\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous posons \( f(X)=2\pr_{\ell}(X)-X\) et nous allons montrer que \( f=\sigma_{\ell}\) en vérifiant les conditions de la définition~\ref{DEFooLJKDooUaamen}.
	% Il faut laisser le saut de ligne ici.
	Nous nous gardons bien de faire un raisonnement du type «nous allons montrer que \( f\) et \( \sigma_{\ell}\) coïncident sur deux points, et sont donc égales par le corolaire~\ref{CORooZHZZooDgTzsW}» parce que nous ne savons pas encore que \( \sigma_{\ell}\) est une application affine, ni même que c'est une isométrie.

	Si \( X\in\ell\) alors \( \pr_{\ell}(X)=X\) et nous avons \( f(X)=2X-X=X\). Donc \( \ell\) est conservée.

	En ce qui concerne les deux côtés de \( \ell\), il existe une application linéaire \( s\colon E\to \eR\) et une constante \( c\in \eR\) telles qu'en posant \( \ell(X)=s(X)+c\), la droite \( \ell\) soit le lieux des points \( X\) tels que \( \ell(X)=0\). Un côté de la droite est \( \ell<0\) et l'autre côté est \( \ell>0\). Nous avons :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\ell\big( f(A) \big) & =\ell\big( 2\pr_{\ell}(A)-A \big)   \\
			                     & =s(2\pr_{\ell}(A)-A)+c              \\
			                     & =2s\big( \pr_{\ell}(A) \big)-s(A)+c \\
			                     & =s\big( \pr_{\ell}(A) \big)-s(A)    \\
			                     & =-c-s(A)                            \\
			                     & =-\ell(A)
		\end{align}
	\end{subequations}
	où nous avons utilisé le fait que, \( \pr_{\ell}(A)\) étant sur \( \ell\), \( s\big( \pr_{\ell}(A) \big)+c=0\). Nous avons donc \( \ell\big( f(A) \big)=-\ell(A)\), ce qui indique que \( A\) et \( f(A)\) sont de part et d'autre de \( \ell\).

	Si \( d\) est une droite perpendiculaire à \( \ell\) et si \( A\in d\) alors \( f(A)=2\pr_{\ell}(A)-A=  \big( \pr_{\ell}(A)-A \big)+A\in d  \) parce que \( \pr_{\ell}(A)\in d\) du fait que \( d\) soit précisément perpendiculaire à \( \ell\). Nous avons aussi utilisé le fait que si \( A,B,C\in d\) alors \( (B-A)+C\in d\); pensez que \( B-A\) est un vecteur directeur et que \( C\) est un point de \( d\).

	Enfin soit \( K\in\ell\) et un cercle \( S(K,r)\) centré en \( K\). Soit \( A\in S(K,r)\); nous devons vérifier que \( f(A)=S(K,r)\). Le segment \( [A,f(A)]\) est par définition perpendiculaire à \( \ell\). Soit \( M\), le milieu, qui est sur la droite \( \ell\). Les triangles \( AMK\) et \( f(A)MK\) sont rectangles en \( M\), et \( \| AM \|=\| Mf(A) \|\). Le théorème de Pythagore donne \( \| AK \|=\| f(A)K \|\). Donc le cercle centré en \( K\) est alors préservé par \( f\).

	Nous en déduisons que \( f=\sigma_{\ell}\).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooNYIWooXanBXh}
	Soit une droite \( \ell\) dans \( \eR^2\) ainsi que \( a\in \eR^2\). Nous avons
	\begin{equation}
		\pr_{\ell}\big( \sigma_{\ell}(a) \big)=\pr_{\ell}(a).
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proposition}[\cite{ooIIMKooJpdFyk}]      \label{PROPooFSVEooWmJsnv}
	Une réflexion est une isométrie de \( (E,d)\) où \( d(A,B)=\| A-B \|\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soient \( A,B\in E\); il faut vérifier que \( \| A-B \|=\| \sigma_{\ell}(A)-\sigma_{\ell}(B) \|\). Pour cela nous écrivons
	\begin{equation}
		B-A=\underbrace{B-\pr_{\ell}(B)}_{=a}+\underbrace{\pr_{\ell}(B)-\pr_{\ell}(A)}_{=b}+\underbrace{\pr_{\ell}(A)-A}_{=c}.
	\end{equation}
	Vu que \( b\perp a\) et \( b\perp c\) (lemme \ref{LEMooXZMFooOPTjNx}) nous avons
	\begin{equation}
		\| B-A \|^2=\langle B-A, B-A\rangle =\| a \|^2+2\langle a, c\rangle +\| b \|^2+\| c \|^2.
	\end{equation}
	Nous pouvons jouer le même jeu avec \( \sigma_{\ell}(B)-\sigma_{\ell}(A)\) en tenant compte du lemme \ref{LEMooNYIWooXanBXh} et que
	\begin{equation}
		\sigma_{\ell}(A)-\pr_{\ell}(A)=2\pr_{\ell}(A)-A-\pr_{\ell}(A)=-\big( A-\pr_{\ell}(A) \big).
	\end{equation}
	Là nous avons utilisé le lemme~\ref{LEMooZSDRooUkNYer}. Ce que nous trouvons est que
	\begin{equation}
		\sigma_{\ell}(B)-\sigma_{\ell}(A)=-a+b-c,
	\end{equation}
	et donc encore une fois
	\begin{equation}
		\| \sigma_{\ell}(B)-\sigma_{\ell}(A) \|^2=\| a \|^2+2\langle a, c\rangle +\| b \|^2+\| c \|^2.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{remark}
	Il faut bien comprendre que si l'axe de la réflexion ne passe pas par \( 0\) (le zéro de l'espace vectoriel normé \( (E,\| . \|)\)), la réflexion n'est pas une isométrie de \( (E,\| . \|)\) au sens où nous n'avons pas \( \| \sigma_{\ell}(x) \|=\| x \|\).
\end{remark}


\begin{lemma}       \label{LEMooTCIEooXdyuHu}
	Si \( A'\) est l'image de \( A\) par \( \sigma_{\ell}\) alors \( \ell\) est la médiatrice du segment \( [A,A']\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit \( M\in\ell\). Nous avons
	\begin{equation}
		\| A-M \|^2=\| \pr_{\ell}(A)-A \|^2+\| \pr_{\ell}(A)-M \|^2
	\end{equation}
	parce que \( A-\pr_{\ell}(A)\perp M-\pr_{\ell}(A)\). Par ailleurs, vu que \( \sigma_{\ell}(A)=2\pr_{\ell}(A)-A\) et que \( \pr_{\ell}(A)=\pr_{\ell}(A')\),
	\begin{equation}
		\| \pr_{\ell}(A)-A \|=\| \pr_{\ell}(A')-A' \|.
	\end{equation}
	Nous avons donc
	\begin{equation}
		\| \sigma_{\ell}(A)-M \|^2=\| A-M \|^2,
	\end{equation}
	ce qui prouve que \( M\) est sur la médiatrice de \( [A',A]\) par le lemme~\ref{LEMooSZZWooPDHnGl}.
\end{proof}

\begin{normaltext}
	Si \( l\) est une droite dans \( \eR^2\), nous avons la réflexion \( \sigma_l\in\Isom(\eR^2)\) d'axe \( l\). Cela est une isométrie et donc une application affine par le théorème~\ref{ThoDsFErq}. Le lemme suivant détermine comment la réflexion \( \sigma_{\ell}\) se décompose en une translation et une application linéaire.
\end{normaltext}

\begin{lemma}   \label{LEMooVOJLooCFgdNG}
	Soit une droite \( \ell\). Alors
	\begin{equation}
		\sigma_{\ell}=\tau_{2w}\circ\sigma_{\ell_0}
	\end{equation}
	où \( \ell_0\) est la droite parallèle à \( \ell\) passant par l'origine, et \( w\) est le vecteur perpendiculaire à \( \ell\) tel que \( \ell_0=\ell+w\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Il faut trouver trois points non alignés sur lesquels les deux applications coïncident; cela suffira par le corolaire~\ref{CORooZHZZooDgTzsW}.

	Pour tous les points de \( \ell_0\), l'égalité fonctionne parce que si \( x\in\ell_0\),
	\begin{equation}
		\sigma_{\ell}(x)=x+2w,
	\end{equation}
	tandis que
	\begin{equation}
		\sigma_{\ell_0}(x)+2w=x+2w
	\end{equation}
	du fait que \( \sigma_{\ell_0}(x)=x\).

	Si \( x\in\ell\), alors
	\begin{equation}
		\sigma_{\ell}(x)=x
	\end{equation}
	tandis que
	\begin{equation}
		\sigma_{\ell_0}(x)+2w=x-2w+2w=x.
	\end{equation}
	Donc les applications affines \( \sigma_{\ell}\) et \( x\mapsto \sigma_{\ell_0}(x)+2w\) coïncident sur \( \ell\) et \( \ell_0\). Elles coïncident donc partout.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{ooZYLAooXwWjLa}]		\label{LEMooRVKEooSlIrIR}
	Une isométrie de \( (\eR^2,d)\) fixant tous les points d'une droite est soit l'identité soit la réflexion de cette droite.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit \( l\) une droite fixée par \( f\), et soient \( x,y\in l\) et \( z\notin l\) (avec \( x\neq y\)). Le fait que \( x\) et \( y\) soient des points fixes de \( f\) implique
	\begin{subequations}
		\begin{numcases}{}
			d\big( x,f(z) \big)=d(x,z)\\
			d\big( y,f(z) \big)=d(y,z)
		\end{numcases}
	\end{subequations}
	ce qui signifie que \( f(z)\) est sur l'intersection des deux cercles\footnote{L'intersection existe parce que \( d(x,z)+d(y,z)>d(x,y)\).} \( S\big( x,d(x,z) \big)\) et \( S\big( y, d(y,z) \big)\), et comme ce sont deux cercles centrés sur la droite \( l\), les intersections sont liées par \( \sigma_l\). Autrement dit, les intersections sont \( z\) et \( \sigma_l(z)\).

	Si \( f(z)=z\) alors \( f\) fixe trois points non alignés et fixe donc \( \eR^2\), c'est-à-dire \( f=\id\).

	Si par contre \( f(z)=\sigma_l(z)\) alors les isométries \( f\) et \( \sigma_l\) coïncident sur trois points et coïncident donc partout par le corolaire~\ref{CORooZHZZooDgTzsW} : \( f=\sigma_l\).
\end{proof}



%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Translations et réflexions}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemma}       \label{LEMooMKTXooYKZcdQ}
	Si \( A\in \eR^2\), si \( \ell\) est une droite de \( \eR^2\), alors nous avons
	\begin{equation}
		\pr_{\tau_A(\ell)}=\tau_A\circ \pr_{\ell}\circ\tau_A^{-1}.
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit \( x\in \eR^2\). Soit \( v\) unitaire dans la direction\footnote{Cela signifie qu'il existe \( a\in \eR^2\) tel que \( \ell=a+\eR v\).} de \( \ell\). La condition \( q=\pr_{\ell}(x)\) est le système
	\begin{subequations}
		\begin{numcases}{}
			q\in \ell\\
			(q-x)\cdot v=0.
		\end{numcases}
	\end{subequations}
	Nous voulons prouver que \( \tau_A(q)=\pr_{\tau_A(\ell)}\big( \tau_A(x) \big)\), c'est-à-dire que
	\begin{subequations}
		\begin{numcases}{}
			\tau_A(q)\in \tau_A(\ell)\\
			\big( \tau_A(q)-\tau_A(x) \big)\cdot v=0.
		\end{numcases}
	\end{subequations}
	Nous avons utilisé le fait que \( v\) est un vecteur unitaire dans la direction de \( \tau_A(\ell)\) aussi bien que de \( \ell\).

	Puisque \( q\in \ell\), il est bien entendu que \( \tau_A(q)\in \tau_A(\ell)\). D'autre part, \( \tau_A(q)-\tau_A(x)=q-x\), donc
	\begin{equation}
		\big( \tau_A(q)-\tau_A(x) \big)\cdot v=(q-x)\cdot v=0.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooSMMMooAqsHWb}
	Si \( \ell\) est une droite de \( \eR^2\), si \( A\in \eR^2\), alors
	\begin{equation}
		\sigma_{\tau_A(\ell)}=\tau_A\sigma_{\ell}\tau_A^{-1}.
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Il s'agit d'un calcul mettant en scène les lemmes \ref{LEMooZSDRooUkNYer} et \ref{LEMooMKTXooYKZcdQ} :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\big( \sigma_{\tau_A(\ell)}\tau_A \big)(x) & =2\pr_{\tau_A(\ell)}\big( \tau_A(x) \big)   \\
			                                           & =2\tau_A\big( \pr_{\ell}(x) \big)-\tau_A(x) \\
			                                           & =2\pr_{\ell}(x)+2A-x-A                      \\
			                                           & =2\pr_{\ell}(x)-x+A                         \\
			                                           & =\tau_A\big( \sigma_{\ell}(x) \big).
		\end{align}
	\end{subequations}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rotations}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Rotation en dimension \( 2\)]        \label{DEFooFUBYooHGXphm}
	Une \defe{rotation}{rotation!en dimension \( 2\)} d'un espace euclidien de dimension \( 2\) est une composée de deux réflexions d'axes non parallèles. L'identité est une rotation.
\end{definition}

\begin{normaltext}
	Quelques remarques à propos de cette définition.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Attention : nous ne parlons pas encore de rotations «vectorielles» : ici le centre de la rotation (que nous n'avons pas encore défini) peut ne pas être \( 0\).
		\item
		      Dans la même veine : plus tard, lorsque nous saurons que les rotations sont des isométries de \( (E,d)\) où \( d(X,Y)=\| X-Y \|\), nous allons en réalité beaucoup plus souvent parler de rotations centrées en l'origine qu'en un point quelconque. C'est pourquoi à partir de~\ref{NORMooOUDJooRfbDEX} nous dirons le plus souvent «rotation»  pour «rotation centrée en \( 0\)». D'où les énoncés comme «les rotations sont les matrices orthogonales» (corolaire~\ref{CORooVYUJooDbkIFY}), qui \emph{stricto sensu} de la définition~\ref{DEFooFUBYooHGXphm}, sont faux.
		\item
		      Une rotation est composée de deux réflexions d'axes non parallèles. Il est cependant trop tôt pour décréter que l'intersection de ces axes est le centre de la rotation. Rien ne dit en effet pour l'instant que deux décompositions différentes de la même rotation, avec des axes différents donnent le même point d'intersection.
		\item
		      Pourquoi ajouter l'identité  ? Pour avoir un groupe. Dans le cas vectoriel, il est suffisant de demander d'être une composée de deux réflexions, parce que toutes les réflexions vectorielles ont des axes qui s'intersectent en \( 0\). Le cas des axes parallèles est seulement le cas des axes confondus et revient à l'identité.

		      Si nous voulons avoir un groupe même pour les rotations centrées ailleurs qu'en zéro, nous devons ajouter «à la main» l'identité.
	\end{enumerate}

	Toutes ces remarques se résument par : «tout devient compliqué du fait que nous voulons considérer également les rotations centrées ailleurs qu'en zéro». En se contentant du cas vectoriel, de nombreuses choses sont plus simples.
\end{normaltext}

\begin{corollary}       \label{CORooNKKIooPGOUJl}
	Si \( A\neq B\) dans \( E\) alors il existe une unique réflexion envoyant \( A\) sur \( B\).
\end{corollary}

\begin{proof}
	En ce qui concerne l'existence, la réflexion dont l'axe est la médiatrice de \( [A,B]\) fait l'affaire. En ce qui concerne l'unicité, le lemme~\ref{LEMooTCIEooXdyuHu} nous dit que si \( A\) est envoyé sur \( B\), l'axe est forcément la médiatrice de \( [A,B]\).
\end{proof}

\begin{lemmaDef}[\cite{ooYPVPooYGSlNU}]        \label{LEMooIJELooLWqBfE}
	Soit une rotation \( r=\sigma_1\circ\sigma_2\) différente de l'identité.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Elle admet un unique point fixe.
		\item
		      Ce point fixe est l'intersection des axes \( \ell_1\cap\ell_2\).
	\end{enumerate}

	Le \defe{centre}{centre!d'une rotation} d'une rotation (autre que l'identité) est cet unique point fixe.
\end{lemmaDef}

\begin{proof}
	Nous nommons \( O=\ell_1\cap\ell_2\). Soit \( A\in E\), et supposons que \( r(A)=A\). Nous avons \( \sigma_1\circ r=\sigma_2\) et donc
	\begin{equation}
		\sigma_1(A)=(\sigma_1\circ r)(A)=\sigma_2(A).
	\end{equation}
	On pose \( B=\sigma_1(A)\). Alors \( \sigma_1\) et \( \sigma_2\) envoient tous deux \( A\) sur \( B\).

	Si \( A=B\) alors \( A\) est fixé par \( \sigma_1\) et donc appartient à \( \ell_1\). Même chose pour \( A\) qui est fixé par \( \sigma_2\), et donc \( A\in\ell_2\). Cela donne \( A=B=O\), et alors, le point fixé par \( r\) est \( O\).

	Si \( A\neq B\) alors il existe une unique réflexion envoyant \( A\) sur \( B\) (corolaire~\ref{CORooNKKIooPGOUJl}). L'unicité signifie que \( \sigma_1=\sigma_2\). Dans ce cas, \( r=\sigma_1\circ\sigma_2=\id\).
\end{proof}

\begin{normaltext}      \label{NORMooDPBOooKkRuTn}
	La rotation \( \sigma_1\circ\sigma_2\) laisse évidemment fixé le point \( \ell_1\cap \ell_2\). Si \( \sigma_1\circ\sigma_2=\sigma_a\circ\sigma_b\) alors rien n'oblige les axes de \( \sigma_1\) et \( \sigma_2\) d'être identiques à ceux de \( \sigma_a\) et \( \sigma_b\). Mais l'intersection \( \ell_1\cap\ell_2\) doit être la même que l'intersection \( \ell_a\cap \ell_b\) parce que c'est l'unique point fixé par la composée. Cela nous permet de poser la définition suivante.
\end{normaltext}

\begin{lemma}       \label{LEMooTZNWooTVOklu}
	Les rotations sont des isométries pour la distance : \( \| X-Y \|=\| r(X)-r(Y) \|\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Si \( r=\sigma_1\circ\sigma_2\), en utilisant le fait que \( \sigma_1\) et \( \sigma_2\) sont des isométries de \( (E,d)\) (\ref{PROPooFSVEooWmJsnv}) nous avons :
	\begin{equation}
		d(X,Y)=d\big( \sigma_2(X),\sigma_2(Y) \big)=d\big( \sigma_1\sigma_2(X),\sigma_1\sigma_2(Y) \big)=d\big( r(X),r(Y) \big).
	\end{equation}
\end{proof}

Ce lemme nous dit qu'une rotation de centre \( O\) vérifie \( \| OX \|=\| Or(X) \|\) pour tout \( X\).

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau,ooYPVPooYGSlNU}]      \label{PROPooNXJKooEDOczh}
	Soient \( A,B,O\in E\) tels que \( \| AO \|=\| BO \|\neq 0\). Alors il existe une unique rotation \( r\) centrée en \( O\) telle que \( r(A)=B\).
\end{proposition}


\begin{proof}
	Existence et unicité séparément.
	\begin{subproof}
		\spitem[Existence]
		Si \( A=B\), l'identité fait l'affaire. Sinon, \( \| A-O \|=\| B-O \|\) implique que la médiatrice de \( [A,B]\) contient \( O\). Soit \( \sigma_m\) la réflexion selon cette médiatrice. La rotation \( \sigma_m\circ\sigma_{(AO)}\) convient.

		\spitem[Unicité]
		Soit \( r\) une rotation de centre \( O\) et telle que \( r(A)=B\). Si \( A=B\) alors \( r=\id\) parce qu'une rotation autre que l'identité ne fixe que son centre par le lemme~\ref{LEMooIJELooLWqBfE}. Nous supposons que \( A\neq B\).

		Nous posons \( g=\sigma_m\circ r\). Alors \( g(A)=\sigma_m(B)=A\) parce que \( \sigma_m(B)=A\) et \( r(A)=B\). Cela signifie que \( g\) est une isométrie qui fixe \( A\).

		\begin{subproof}
			\spitem[Si \( A\) et \( O\) ne sont pas alignés]
			Attention : ici \( O\) est un point de \( E\), pas le zéro de l'espace vectoriel \( E\). Lorsqu'on dit que \( A\) et \( O\) ne sont pas alignés, nous parlons bien d'alignement avec le zéro de \( E\).

			Nous avons \( g(A)=A\) et \( g(O)=O\). Donc \( g\) coïncide avec \( \sigma_{(AO)}\) en deux points non alignés, c'est-à-dire en deux points pour lesquels l'espace engendré est tout \( E\). Nous en déduisons que \( g=\sigma_{(AO)}\).

			\spitem[Si \( A\) et \( O\) sont alignés]
			Soit maintenant un point \( C\) tel que \( A-O\perp C-O\) et
			\begin{equation}
				\| OC \|=\| OA \|=\| OB \|.
			\end{equation}
			Puisque \( g\) est une isométrie pour la distance sur \( E\), pas pour la norme, nous ne pouvons pas écrire \( g(C-O)\perp g(A-O)\) à partir de \( C-O\perp A-O\). Nous décomposons \( g(X)=s(X)+G\) où \( s\) est linéaire sur \( E\). Il est vite vu que \( s\) est une isométrie de \( (E,\| . \|)\) :
			\begin{equation}
				\| X-Y \|=\| g(X)-g(Y) \|=\| s(X)+G-s(Y)-G \|=\| s(X)-s(Y) \|=\| s(X-Y) \|
			\end{equation}
			pour tout \( X,Y\in E\). Nous avons de plus \( g(A)=A\) et \( g(O)=O\), ce qui donne \( O=s(O)+G\) et \( A=s(A)+G\). En égalisant les valeurs de \( G\) nous avons
			\begin{equation}        \label{EQooPEWGooABHUvu}
				O-s(O)=A-s(A).
			\end{equation}
			Comme \( s\) est une isométrie (une vraie) nous avons
			\begin{equation}
				s(A-O)\perp s(C-O),
			\end{equation}
			mais \( s(A-O)=s(A)-s(O)=A-O\) par \eqref{EQooPEWGooABHUvu}. Donc
			\begin{equation}
				A-O\perp s(C-O).
			\end{equation}
			Nous en concluons que \( s(C-O)=\pm (C-O)\). Parce que les vecteurs \( \pm(C-O)\) sont les deux seuls de norme \( \| AO \| =\| CO \|\) à être perpendiculaire à \( A-O\). Rappel : la définition de \( C\), et le fait que nous soyons en dimension \( 2\).

			Est-il possible d'avoir \( s(C-O)=C-O\) ? Cela donnerait
			\begin{subequations}
				\begin{align}
					g(A-O) & =s(A)-s(O)+G=s(A)-O+O-s(O)+G=A-O+G \\
					g(C-O) & =C-O+G,
				\end{align}
			\end{subequations}
			ce qui signifierait que \( g\) et \( \tau_G\) coïncideraient sur les points \( A-O\) et \( C-O\), et donc seraient égaux par le corolaire~\ref{CORooZHZZooDgTzsW}. Cela est cependant impossible parce que \( g\) fixe au moins les points \( A\) et \( O\) alors que la translation ne fixe aucun point. Nous en déduisons \( s(C-O)=-(C-O)\).

			Nous avons aussi, parce que \( (AO)\) est une droite passant par l'origine que
			\begin{equation}
				\sigma_{(AO)}(A-O)=A-O
			\end{equation}
			et parce que \( C-O\) est perpendiculaire à cette droite :
			\begin{equation}
				\sigma_{(AO)}(C-O)=-(C-O).
			\end{equation}
			Nous avons donc quand même que \( g\) et \( \sigma_{(AO)}\) coïncident sur deux points non alignés : \( A-O\) et \( C-O\).
		\end{subproof}

		Dans tous le cas, \( g=\sigma_{(AO)}\). Nous avons donc
		\begin{equation}
			\sigma_{(OA)}=\sigma_m\circ r,
		\end{equation}
		et donc \( r\) est fixé à
		\begin{equation}
			r=\sigma_m\circ\sigma_{(OA)}.
		\end{equation}
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{normaltext}
	Anticipons un peu et faisons semblant de déjà connaitre les matrices et les fonctions trigonométriques. La proposition~\ref{PROPooNXJKooEDOczh} nous dit qu'il existe une seule rotation amenant \( A\) sur \( B\). Vous pourriez objecter que le point \( (1,0)\) peut être amené sur \( (0,-1)\) soit par la rotation d'angle \( 3\pi/2\), soit par celle d'angle \( -\pi/2\). Il n'en est rien parce que ces deux rotations sont les mêmes ! Pensez-y. En tant qu'application \( \eR^2\to \eR^2\), la rotation \( R_{3\pi/2}\) est égale à \( R_{-\pi/2}\).
\end{normaltext}

Une rotation donnée peut être écrite de beaucoup de façons comme composée de deux réflexions. En fait d'autant de façons qu'il y a de réflexions.
\begin{proposition}[\cite{ooYPVPooYGSlNU}]      \label{PROPooKAZEooLTHWKe}
	Soit une rotation \( r\) de \( E\) centrée en \( O\). Pour toute réflexion \( \sigma_{\ell}\) telle que le centre de \( r\) soit sur \( \ell\), il existe une réflexion \( \sigma_1\) telle que \( r=\sigma_1\circ\sigma_{\ell}\). Il existe aussi une réflexion \( \sigma_2\) telle que \( r=\sigma_{\ell}\circ \sigma_2\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Si \( r=\id\) c'est bon avec \( \sigma_1=\sigma_2=\sigma_{\ell}\). Sinon nous considérons \( A\neq O\) sur \( \ell\), et \( B=r(A)\). Nous savons que \( B\neq A\) parce que \( O\) est le seul point de \( E\) fixé par \( r\) (proposition~\ref{LEMooIJELooLWqBfE}). Il existe une réflexion (unique) \( \sigma_1\) faisant \( \sigma_1(A)=B\), et c'est la réflexion dont l'axe est la médiatrice de \( [A,B]\). Le point \( O\) est sur cette médiatrice parce que les rotations sont des isométries de \( (E,d)\) (lemme~\ref{LEMooTZNWooTVOklu}).

	La rotation \( \sigma_1\circ \sigma_{\ell}\) vérifie
	\begin{equation}
		(\sigma_1\circ\sigma_{\ell})(A)=\sigma_1(A)=B.
	\end{equation}
	Or \( \| OA \|=\| OB \|\), donc il y a unicité de la rotation centrée en \( O\) portant \( A\) sur \( B\) (proposition~\ref{PROPooNXJKooEDOczh}); nous avons donc \( r=\sigma_1\circ\sigma_{\ell}\).

	En ce qui concerne \( r=\sigma_{\ell}\circ\sigma_2\), il faut appliquer ce que nous venons de faire à la rotation \( r^{-1}\): il existe \( \sigma_2\) tel que \( r^{-1}=\sigma_2\circ\sigma_{\ell}\), ce qui donne
	\begin{equation}
		r=\sigma_{\ell}\circ\sigma_2.
	\end{equation}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rotation d'un angle donné}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemmaDef}        \label{DEFooADTDooKIZbrw}
	Soit \( \theta\in \eR\). Nous considérons l'application linéaire \( R_0(\theta)\colon \eR^2\to \eR^2\) dont la matrice dans la base canonique est\footnote{Pour la définition des fonctions trigonométriques, définition \ref{PROPooZXPVooBjONka}.}
	\begin{equation}
		\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
			\sin(\theta) & \cos(\theta)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooIEKJooZfsAui}
		      Nous avons
		      \begin{equation}        \label{EQooEVCTooBpTDDq}
			      R_0(\theta)=\sigma_{\ell}\circ s
		      \end{equation}
		      où \( s\) est la réflexion d'axe horizontal et \( \ell\) est la droite
		      \begin{equation}
			      \ell=\eR\begin{pmatrix}
				      \cos(\theta/2) \\
				      \sin(\theta/2)
			      \end{pmatrix}.
		      \end{equation}
		\item       \label{ITEMooBEYOooMHRRYk}
		      L'application \( R_0(\theta)\) est une rotation autour de \( (0,0)\).
		\item     \label{ITEMooEQPAooQcsYfj}
		      Si \( A\in \eR^2\), alors l'application
		      \begin{equation}      \label{EQooKMJQooWGvWHe}
			      R_A(\theta)=\tau_A\circ R_0(\theta)\circ \tau_A^{-1}
		      \end{equation}
		      est une rotation autour de \( A\) nommée \defe{rotation d'angle \( \theta\)}{rotation d'angle \( \theta\)}.
	\end{enumerate}
\end{lemmaDef}

\begin{proof}
	Nous allons prouver l'égalité \eqref{EQooEVCTooBpTDDq} en calculant les deux membres sur les vecteurs \( \begin{pmatrix}
		1 \\
		0
	\end{pmatrix}\) et \( \begin{pmatrix}
		0 \\
		1
	\end{pmatrix}\) qui forment une base.

	\begin{subproof}
		\spitem[Pour \( p=(1,0)\)]
		D'abord la chose facile\footnote{Ici comme partout dans le Frido nous ne faisons aucune différence entre \( (a,b)\) et \( \begin{pmatrix}
				a \\
				b
			\end{pmatrix}\); ce sont seulement deux façons différentes d'écrire le même élément de \( \eR^2\). Nous ne faisons pas semblant de croire que l'un ou l'autre serait un «covecteur» suivant que l'on tourne notre page dans un sens ou un autre.} : \( s(1,0)=(1,0)\).

		Pour calculer \( \sigma_{\ell}(1,0)\), nous utilisons le lemme \ref{LEMooZSDRooUkNYer}; nous commençons par chercher la projection orthogonale \( q\) de \( p=(1,0)\) sur \( \ell\). Nous posons
		\begin{equation}        \label{EQooUFMWooWhwcHR}
			q=\lambda\begin{pmatrix}
				\cos(\theta/2) \\
				\sin(\theta/2)
			\end{pmatrix}
		\end{equation}
		et nous cherchons \( \lambda\) satisfaisant \( q\cdot(q-p)=0\). Un peu de calculs passant par \eqref{EQooNYCZooApyyRd} nous donne
		\begin{equation}
			q\cdot (q-p)=\lambda\big( \lambda-\cos(\theta/2) \big).
		\end{equation}
		Les deux solutions sont \( \lambda=0\) et \( \lambda=\cos(\theta/2)\). Mais la solution \( \lambda=0\) revient à dire que la droite \( \ell\) est verticale, c'est-à-dire \( \cos(\theta/2)=0\). Donc la solution est toujours donnée par
		\begin{equation}
			\lambda=\cos(\theta/2).
		\end{equation}
		Nous introduisons cette valeur dans \eqref{EQooUFMWooWhwcHR} pour fixer \( q\), et nous utilisons la formule du lemme \ref{LEMooZSDRooUkNYer} :
		\begin{equation}
			\sigma_{\ell}\begin{pmatrix}
				1 \\
				0
			\end{pmatrix}=2q-p=\begin{pmatrix}
				2\cos^2(\theta/2)-1 \\
				2\cos(\theta/2)\sin(\theta/2)
			\end{pmatrix}
			=\begin{pmatrix}
				\cos(\theta) \\
				\sin(\theta)
			\end{pmatrix}.
		\end{equation}
		Nous avons utilisé les formules trigonométriques de duplication d'angle (corolaire \ref{CORooQZDQooWjMXTF}).
		\spitem[Pour \( p=(0,1)\)]
		Cette fois \( s(p)=(0,-1)\) et l'équation pour déterminer \( \lambda\) est
		\begin{equation}
			0=q\cdot(q-p)=\begin{pmatrix}
				\lambda\cos(\theta/2) \\
				\lambda\sin(\theta/2)
			\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}
				\lambda\cos(\theta/2) \\
				\lambda\sin(\theta/2)-1
			\end{pmatrix}.
		\end{equation}
		Nous trouvons \( \lambda\big( \lambda+\sin(\theta/2) \big)=0\). Le cas \( \lambda=0\) signifie que la droite \( \ell\) est horizontale et donc que \( \sin(\theta/2)=0\). Donc la solution est dans tous les cas
		\begin{equation}
			\lambda=-\sin(\theta/2).
		\end{equation}
		Nous trouvons
		\begin{equation}
			\sigma_{\ell}\begin{pmatrix}
				0 \\
				-1
			\end{pmatrix}=2q-p=\begin{pmatrix}
				-\sin(\theta) \\
				\cos(\theta)
			\end{pmatrix}.
		\end{equation}
	\end{subproof}
	Le calcul de \( \sigma_{\ell}\circ s\) étant effectué sur une base, il est facile de reconstituer la matrice
	\begin{equation}
		\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
			\sin(\theta) & \cos(\theta)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	Cette matrice étant celle, par définition, de \( R_0(\theta)\), nous avons montré que \( R_0(\theta)\) était bien une rotation. Nous avons prouvé les points \ref{ITEMooIEKJooZfsAui} et \ref{ITEMooBEYOooMHRRYk}.

	Nous passons maintenant au point \ref{ITEMooEQPAooQcsYfj}. Il est facile de voir que \( A\) est un point fixe de \( R_{A}(\theta)\) parce que \( \tau_A^{-1}(A)=(0,0)\).

	Nommons \( \ell'\) la droite horizontale \( \eR(1,0)\). Nous avons, par le point précédent \( R_0(\theta)=\sigma_{\ell}\circ \sigma_{\ell'}\). En introduisant astucieusement \( \tau_A^{-1}\tau_A\) dans l'expression définissant \( R_A(\theta)\), nous avons
	\begin{equation}
		R_A(\theta)=\tau_A\sigma_{\ell}\sigma_{\ell'}\tau_A^{-1}=\underbrace{\tau_A\sigma_{\ell}\tau_A^{-1}}_{=\sigma_{\tau_A(\ell)}}\underbrace{\tau_A\sigma_{\ell'}\tau_A^{-1}}_{\sigma_{\tau_A(\ell')}}=\sigma_{\tau_A(\ell)}\sigma_{\tau_A(\ell')}.
	\end{equation}
	Nous avons utilisé le lemme \ref{LEMooSMMMooAqsHWb}.

	Nous voyons que \( R_A(\theta)\) est une composée de deux réflexions se coupant en \( A\). C'est donc une rotation centrée en \( A\).


\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rotations vectorielles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

L'expression «rotation vectorielle» signifie rotation centrée en zéro. Elles sont «vectorielles» parce qu'elles sont linéaires comme nous le voyons à présent.

\begin{proposition}     \label{PROPooTFNSooFjiWHG}
	Quelques résultats à propos de rotations.
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooONJOooRgycsQ}
		      Toutes les rotations de \( \eR^2\) centrées en \( (0,0)\) sont de la forme \( R_0(\theta)\)\footnote{Définition \ref{DEFooADTDooKIZbrw}.} pour un \( \theta\in \eR\).
		\item       \label{ITEMooMQPRooAbPcrr}
		      Les rotations de \( \eR^2\) centrées en \( (0,0)\) sont des applications linéaires.
		\item       \label{ITEMooSIHZooBEJhdu}
		      Si \( r\) est une rotation dans \( \eR^2\), il existe \( A\in \eR^2\) et \( \theta\in \eR\)
		      \begin{equation}
			      r=\tau_A\circ R_0(\theta)\circ \tau_A^{-1}.
		      \end{equation}
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit \( r\) une rotation centrée en \( (0,0)\). Par la proposition \ref{PROPooKAZEooLTHWKe}, il existe une droite \( \ell\) passant par \( (0,0)\) telle que \( r=\sigma_{\ell} \circ s\) où \( s\) est la réflexion d'axe horizontal : \( s(x,y)=(x,-y)\).

	Soit un vecteur unitaire \( v\in \ell\). Puisque \( v\in S^1\), la proposition \ref{PROPooKSGXooOqGyZj} nous donne \( t\in \mathopen[ 0 ,2\pi  \mathclose[\) tel que
	\begin{equation}
		v=\begin{pmatrix}
			\cos(t) \\
			\sin(t)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	En posant \( \theta=2 t\) nous avons
	\begin{equation}
		\ell=\eR\begin{pmatrix}
			\cos(\theta/2) \\
			\sin(\theta/2)
		\end{pmatrix},
	\end{equation}
	et donc \( r=R_0(\theta)\) qui est l'application linéaire définie en \ref{DEFooADTDooKIZbrw}. Ceci prouve les points \ref{ITEMooONJOooRgycsQ} et \ref{ITEMooMQPRooAbPcrr}.

	Et enfin nous voyons le point \ref{ITEMooSIHZooBEJhdu}. Soit \( A\) l'unique point fixe de la rotation \( r\). Cette dernière s'écrit alors \( r=\sigma_{\ell_1}\circ\sigma_{\ell_2}\) où \( \ell_1\) et \( \ell_2\) sont des droites telles que \( \ell_1\cap\ell_2=\{ A \}\).

	En utilisant le lemme \ref{LEMooSMMMooAqsHWb}, nous avons \( \sigma_{\ell_i}=\tau_A\circ \sigma_{\tau_A^{-1}(\ell_i)}\circ \tau_A^{-1}\). En substituant, et en nous rendant compte que \( \tau_A^{-1}\tau_A=\id\), nous avons
	\begin{equation}
		r=\sigma_{\ell_1}\circ\sigma_{\ell_2}=\tau_A r_0\tau_1^{-1}
	\end{equation}
	où \( r_0\) est la rotation \( \sigma_{\tau_A^{-1}(\ell_1)}\circ \sigma_{\tau_A^{-1}}(\ell_2)\). Cette dernière est une rotation autour de \( (0,0)\) parce que \( \tau_A^{-1}(\ell_1)\cap \tau_A^{-1}(\ell_2)=\{ 0 \}\). Elle est donc, par le point \ref{ITEMooONJOooRgycsQ}, de la forme \( R_0(\theta)\), pour une certaine valeur de \( \theta\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{ooYPVPooYGSlNU}]      \label{PROPooWMESooNJMdxf}
	Les rotations basées en \( (0,0)\) forment un groupe abélien.
\end{proposition}

\begin{proof}
	L'identité est une rotation par définition. En ce qui concerne l'inverse, si \( r=\sigma_1\sigma_2\) alors \( r^{-1}=\sigma_2\sigma_1\). Nous commençons maintenant les choses pas tout à fait évidentes.
	\begin{subproof}
		\spitem[Composition]
		Soient des rotations \( r,r'\) centrées en \( (0,0)\). Soit également, une réflexion \( \sigma\) dont l'axe contient \( (0,0)\). Alors la proposition~\ref{PROPooKAZEooLTHWKe} nous donne l'existence de \( \sigma_1\) et \( \sigma_2\) tels que \( r=\sigma_1\sigma\) et \( r'=\sigma\sigma_2\). Avec ça, la composition donne
		\begin{equation}
			rr'=\sigma_1\sigma\sigma\sigma_2=\sigma_1\sigma_2,
		\end{equation}
		qui est encore une rotation.
		\spitem[Commutativité]
		Soient deux rotations \( r\) et \( r'\) ainsi que des décompositions \( r=\sigma_1\sigma\), \( r'=\sigma\sigma_2\). Nous avons
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				rr' & =\sigma_1\sigma_2              \\
				r'r & =\sigma\sigma_2\sigma_1\sigma.
			\end{align}
		\end{subequations}
		Vu que \( t=\sigma_2\sigma_1\) est une rotation, nous pouvons encore appliquer la proposition~\ref{PROPooKAZEooLTHWKe} pour avoir \( t=\sigma_2\sigma_1=\sigma\sigma_3\). Ainsi,
		\begin{equation}
			r'r=\sigma\sigma\sigma_3\sigma=\sigma_3\sigma.
		\end{equation}
		Mais aussi \( rr'=\sigma_1\sigma_2=t^{-1}=\sigma_3\sigma\). Nous avons donc bien \( rr'=r'r\), et le groupe est commutatif.
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{normaltext}      \label{NORMooOUDJooRfbDEX}
	Jusqu'à présent nous avons parlé de rotations «affines». Parmi elles, les rotations centrées en \( 0\) (zéro, l'origine de \( E\) comme espace vectoriel) sont de particulière importance. Ce sont des applications linéaires, et même des isométries. Dans la suite, nous allons souvent dire simplement «rotation» pour dire «rotation centrée en \( 0\)».

	Nous allons maintenant prendre un point de vue plus vectoriel, et allons noter les points de \( E\) avec des lettres comme \( x\), \( y\), \( u\), \( v\) et non plus, avec des majuscules, comme lorsqu'on avait un point de vue affine. En même temps, nous allons noter les applications \( E\to E \) par des lettres comme \( A\) et ne plus écrire les parenthèses. Bref, nous écrivons \( Au\) au lieu de \( r(A)\).
\end{normaltext}

\begin{lemma}       \label{LEMooSYZYooWDFScw}
	En dimension \( 2\), les réflexions vectorielles (c'est-à-dire dont l'axe passe par \( 0\)) ont un déterminant qui vaut \( -1\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit une réflexion d'axe \( \ell\). Prenons une base orthonormale de \( E\) constituée de \( e_1\) sur \( \ell\) et de \( e_2\perp \ell\). Alors \( \sigma_{\ell}(e_1)=e_1\) et \( \sigma_{\ell}(e_2)=-e_2\). La formule du déterminant donne
	\begin{equation}
		\det(\sigma_{\ell})=e_1^*\big( \sigma_{\ell}(e_1) \big)e_2^*\big( \sigma_{\ell}(e_2) \big)-e_2^*\big( \sigma_{\ell}(e_1) \big)e_1^*\big( \sigma_{\ell}(e_2) \big)=1\times (-1)-0\times 0=-1.
	\end{equation}
	Nous utilisons de façon cruciale le fait que le calcul du déterminant ne dépende pas de la base choisie, lemme~\ref{LEMooQTRVooAKzucd}.
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooTUJWooAjtEnQ}
	Les rotations\footnote{Centrées en \( 0\), nous ne le répéterons pas !} sont
	\begin{enumerate}
		\item
		      des applications linéaires orthogonales au sens de la définition~\ref{DEFooYKCSooURQDoS},
		\item
		      des applications de déterminant \( 1\),
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Le fait qu'elles soient linéaires est la proposition \ref{PROPooTFNSooFjiWHG}.

	Nous avons, pour tout \( u\in E\) l'égalité de la norme \( \| u \|\) et \( \| Au \|\) par le lemme~\ref{LEMooTZNWooTVOklu} appliqué à \( Y=0\). En termes de produits scalaires nous avons alors \( \langle Au, Au\rangle =\langle u, u\rangle \), et donc
	\begin{equation}
		\langle A^*Au, u\rangle =\| u \|^2.
	\end{equation}
	En particulier si \( \{ e_i \}_{i=1,\ldots, n}\) est une base orthonormée de \( E\) nous avons
	\begin{equation}
		(A^*Ae_i)_i=\| e_i \|^2=1,
	\end{equation}
	ce qui donne \( \| A^*Ae_i \|\geq 1\), avec égalité si et seulement si \( A^*Ae_i=e_i\). Ici nous avons utilisé le fait que \( \langle x, e_i\rangle =x_i\), et le fait que pour tout \( i\) nous ayons \( \| x \|\geq | x_i |\), avec égalité seulement si \( x\) est un multiple de \( e_i\).

	Par ailleurs l'inégalité de Cauchy-Schwarz~\ref{ThoAYfEHG} nous donne
	\begin{equation}
		\| u \|^2=| \langle A^*Au, u\rangle  | \leq \| A^*Au \|\| u \|
	\end{equation}
	et donc
	\begin{equation}
		\| u \|\leq \| A^*Au \|.
	\end{equation}
	Encore une fois, en appliquant cela à \( u=e_i\) nous trouvons \( 1\leq \| A^*Ae_i \|\). Puisque nous avions déjà l'inégalité dans l'autre sens, \( \| A^*Ae_i \|=1\). Et le cas d'égalité est uniquement possible avec \( A^*Ae_i=e_i\).

	Donc pour tout \( i\) de la base, nous avons \( A^*Ae_i=e_i\). Nous avons donc \( A^*A=\id\) et l'application \( A\) est orthogonale.

	En ce qui concerne le déterminant, les réflexions sont de déterminant \( -1\) par le lemme~\ref{LEMooSYZYooWDFScw}, donc \( A=\sigma_1\circ\sigma_2\) est de déterminant \( 1\). Nous avons utilisé le fait que le déterminant était un morphisme : proposition~\ref{PropYQNMooZjlYlA}\ref{ItemUPLNooYZMRJy}.
\end{proof}

\begin{remark}
	Nous ne savons pas encore que les rotations forment tout le groupe \( \SO(2)\) des endomorphismes orthogonaux de déterminant \( 1\). Il faudra attendre le corolaire~\ref{CORooVYUJooDbkIFY} pour le savoir.
\end{remark}

\begin{lemma}       \label{LEMooMIJXooCjiQqP}
	L'application \( -\id\) est une rotation de \( \eR^2\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit une base orthonormée \( \{ e_1,e_2 \}\) de \( E\) et la rotation \( r=\sigma_1\sigma_2\) où \( \sigma_i\) est la réflexion le long de l'axe \( \ell_i=\{ te_i \}_{t\in \eR}\). Faut-il vous prouver que \( r=-\id\) ? La réflexion \( \sigma_2\) retourne la composante \( y\) d'un vecteur écrit dans la base \( \{ e_1,e_2 \}\) sans toucher à la composante \( x\). La réflexion \( \sigma_1\) fait le contraire.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Matrice des transformations orthogonales}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous donnons maintenant une forme générale (trigonométrique) pour les matrices de \( \SO(2)\). Nous ne pouvons cependant pas invoquer les lemmes \ref{LEMooAJMAooXPSKtS} ou \ref{LEMooHRESooQTrpMz} pour prétendre avoir une matrice des rotations, parce que nous n'avons pas encore prouvé que les rotations étaient des transformations orthogonales. Ce sera pour la proposition \ref{PROPooOTIVooZpvLnb}.

\begin{lemma}       \label{LEMooAJMAooXPSKtS}
	Si \( A\in \gO(2)\) alors il existe un unique \( (\theta,\epsilon)\in \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\times \{ \pm 1 \}\) tel que
	\begin{equation}
		A=\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & -\epsilon\sin(\theta) \\
			\sin(\theta) & \epsilon\cos(\theta)
		\end{pmatrix}
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit une matrice \( A=\begin{pmatrix}
		a & b \\
		c & d
	\end{pmatrix}\) et imposons qu'elle soit dans \( \gO(2)\). Le fait que \( A\) soit orthogonale impose
	\begin{equation}
		\begin{pmatrix}
			a & c \\
			b & d
		\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
			a & b \\
			c & d
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			a^2+c^2 & ab+cd   \\
			ab+cd   & b^2+d^2
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			1 & 0 \\
			0 & 1
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	Nous avons alors le système
	\begin{subequations}
		\begin{numcases}{}
			a^2+c^2=1\\
			b^2+d^2=1\\
			ab+cd=0
		\end{numcases}
	\end{subequations}
	La proposition~\ref{PROPooKSGXooOqGyZj} nous permet de déduire qu'il existe un unique \( \theta\in\mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\) tel que \( a=\cos(\theta)\), \( c=\sin(\theta)\), ainsi que plusieurs \( \alpha\in \eR\) tel que \( b=\cos(\alpha)\), \( d=\sin(\alpha)\).

	Note : si nous voulons \( \alpha\in\mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\), alors il y a unicité. Ici nous ne nous attachons pas à cette contrainte; nous savons qu'il en existe plusieurs, et nous allons en fixer un en fonction de \( \theta\). Le \( \alpha\) ainsi fixé ne sera peut-être pas dans \( \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\), mais ce ne sera pas grave.

	Les angles \( \theta\) et \( \alpha\) sont alors liés par la contrainte
	\begin{equation}
		\cos(\theta)\cos(\alpha)+\sin(\theta)\sin(\alpha)=0.
	\end{equation}
	Utilisant l'identité \eqref{EQooCVZAooQfocya} cela signifie que \( \cos(\theta-\alpha)=0\). Donc
	\begin{equation}
		\alpha\in\{ \theta+\frac{ \pi }{2}+k\pi \}_{k\in \eZ}.
	\end{equation}
	Si \( k\) est pair, ça donne
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\cos(\alpha)=-\sin(\theta) \\
			\sin(\alpha)=\cos(\theta)
		\end{align}
	\end{subequations}
	et alors
	\begin{equation}        \label{EQooNAMKooKACIfd}
		A=\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
			\sin(\theta) & \cos(\theta)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	Si au contraire \( k\) est impair, alors
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\cos(\alpha)=\sin(\theta) \\
			\sin(\alpha)=-\cos(\theta),
		\end{align}
	\end{subequations}
	et
	\begin{equation}        \label{EQooJMYFooGgAiMJ}
		A=\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & \sin(\theta)  \\
			\sin(\theta) & -\cos(\theta)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}

	Nous avons démontré qu'une matrice de \( \gO(2)\) était forcément d'une des deux formes \eqref{EQooNAMKooKACIfd} ou \eqref{EQooJMYFooGgAiMJ}. Il est maintenant facile de vérifier que ces deux matrices sont effectivement dans \( \gO(2)\).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooHRESooQTrpMz}
	Si \( g\in\SO(2)\), il existe un unique \( \theta\in\mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\) tel que la matrice de \( g\) dans la base canonique soit
	\begin{equation}
		\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
			\sin(\theta) & \cos(\theta)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Puisque \( \SO(2)\) est la partie de \( \gO(2)\) constituée des matrices de déterminant \( 1\), nous pouvons reprendre la forme donnée par le lemme~\ref{LEMooAJMAooXPSKtS} et fixer \( \epsilon\) par la contrainte sur le déterminant. Nous avons, en utilisant la relation du lemme~\ref{LEMooAEFPooGSgOkF},
	\begin{equation}
		\det\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & -\epsilon\sin(\theta) \\
			\sin(\theta) & \epsilon\cos(\theta)
		\end{pmatrix}=\epsilon.
	\end{equation}
	Étant donné que \( \det(g)=1\), nous voyons que \( \epsilon=1\).
\end{proof}

\begin{corollary}[\cite{MonCerveau}]        \label{CORooGGVUooLQYGET}
	Nous avons une bijection
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\psi\colon \SO(2) & \to \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[ \\
			\begin{pmatrix}
				\cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
				\sin(\theta) & \cos(\theta)
			\end{pmatrix}
			                  & \mapsto \theta,
		\end{aligned}
	\end{equation}
	et un isomorphisme de groupe
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\varphi\colon \SO(2) & \to \gU(1)=\{  e^{i\theta} \}_{\theta\in \eR} \\
			\begin{pmatrix}
				\cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
				\sin(\theta) & \cos(\theta)
			\end{pmatrix}
			                     & \mapsto  e^{i\theta}.
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
	La première assertion est une paraphrase du lemme~\ref{LEMooHRESooQTrpMz}. Pour la seconde, il faut vérifier que c'est bien un morphisme et une bijection.

	Pour le morphisme, ce sont les formules d'addition d'angle du lemme~\ref{LEMooJAWBooJGfZIL} qui jouent. En ce qui concerne la bijection\ldots

	\begin{subproof}
		\spitem[Surjection]
		Comme \( e^{i\theta+2ki\pi}= e^{i\theta}\), tout élément de \( \gU(1)\) est exponentielle de \( i\theta\) pour un \( \theta\in\mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\).
		\spitem[Injection]
		Remarquez que nous avons, pour \( \theta\in\mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\), \( \varphi\big( \psi^{-1}(\theta) \big)= e^{i\theta}\).

		Soient \( A,B\in \SO(2)\) tels que \( \varphi(A)=\varphi(B)\). Soient \( \theta_a,\theta_b\in\mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\) tels que \( A=\psi^{-1}(\theta_a)\) et \( B=\psi^{-1}(\theta_b)\). L'hypothèse \( \varphi(A)=\varphi(B)\) donne
		\begin{equation}
			e^{i\theta_a}= e^{i\theta_b},
		\end{equation}
		et donc \( \theta_a=\theta_b\) par la proposition \ref{PROPooXELTooYKjDav}\ref{ITEMooOHRHooRXvxrL}.

		Nous en déduisons que \( A=B\), et donc que \( \varphi\) est injective.
	\end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rotations, \( \SO(2)\) et matrice de rotation}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{corollary}[\cite{MonCerveau}] \label{CORooVYUJooDbkIFY}
	Le groupe des rotations centrées en \( (0,0)\) est le groupe \( \SO(2)\).
\end{corollary}

\begin{proof}
	Nous devons prouver deux choses :
	\begin{itemize}
		\item Toutes les rotations sont des éléments de \( \SO(2)\).
		\item Tous les éléments de \( \SO(2)\) sont des rotations.
	\end{itemize}

	La proposition \ref{PROPooTFNSooFjiWHG} nous indique que toute rotation de \( \eR^2\) centrée en \( (0,0)\) est de la forme \( R_0(\theta)\), c'est-à-dire, a une matrice de la forme
	\begin{equation}        \label{EQooSJNBooMPIRZS}
		\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
			\sin(\theta) & \cos(\theta)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	Donc toute rotation est dans \( \SO(2)\).

	D'autre part, le lemme \ref{LEMooHRESooQTrpMz} indique que tout élément de \( \SO(2)\) a, dans la base canonique, une matrice de la forme \eqref{EQooSJNBooMPIRZS}. Le lemme \ref{DEFooADTDooKIZbrw} nous indique alors que c'est une rotation.
\end{proof}

\begin{proposition}         \label{PROPooOTIVooZpvLnb}
	Si \( r\) est une rotation de \( \eR^2\) centrée en \( (0,0)\), il existe un unique \( \theta\in\mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\) tel que \( r=R_0(\theta)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit une rotation \( r\) autour de \( (0,0)\). Le corolaire \ref{CORooVYUJooDbkIFY} nous dit qu'il existe \( \theta\in \eR\) tel que
	\begin{equation}
		r=R_0(\theta)=\begin{pmatrix}
			\cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
			\sin(\theta) & \cos(\theta)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	Nous avons identifié l'application linéaire à sa matrice. L'élément \( \big( \cos(\theta), \sin(\theta) \big)\) est dans \( S^1\), et il existe donc, par la proposition \ref{PROPooKSGXooOqGyZj}, un unique \( t\in \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\) tel que \( \cos(t)=\sin(\theta)\) et \( \sin(t)=\sin(\theta)\). Pour ce \( t\) nous avons alors
	\begin{equation}
		r=R_0(\theta)=\begin{pmatrix}
			\cos(t) & -\sin(t) \\
			\sin(t) & \cos(t)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooISUCooRYJcwo}
	Nous avons la formule suivante pour la composition :
	\begin{equation}
		R_0(\alpha)\circ R_0(\beta)=R_0(\alpha+\beta).
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Par définition de \( R_0(\theta)\), dans la base canonique de \( \eR^2\), la composition se calcule avec le produit suivant, en utilisant les formules du lemme \ref{LEMooJAWBooJGfZIL} :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\begin{pmatrix}
				\cos(\alpha) & -\sin(\alpha) \\
				\sin(\alpha) & \cos(\alpha)
			\end{pmatrix} & \begin{pmatrix}
				                \cos(\beta) & -\sin(\beta) \\
				                \sin(\beta) & \cos(\beta)
			                \end{pmatrix}                                                                                              \\
			                                & =\begin{pmatrix}
				                                   \cos(\alpha)\cos(\beta)  -\sin(\alpha)\sin(\beta) & -\cos(\alpha)\sin(\beta)-\sin(\alpha)\cos(\beta) \\
				                                   \sin(\alpha)\cos(\beta)+\cos(\alpha)\sin(\beta)   & -\sin(\alpha)\sin(\beta)+\cos(\alpha)\cos(\beta)
			                                   \end{pmatrix} \\
			                                & =\begin{pmatrix}
				                                   \cos(\alpha+\beta) & -\sin(\alpha+\beta) \\
				                                   \sin(\alpha+\beta) & \cos(\alpha+\beta)
			                                   \end{pmatrix}.
		\end{align}
	\end{subequations}
	Donc dans la base canonique, la matrice de \( R_0(\alpha)R_0(\beta)\) est celle de \( R_0(\alpha+\beta)\).
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rotation et application affine}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous considérons à nouveau la définition \ref{DEFooUAWZooXcMKve} d'une application affine ainsi que sa décomposition en application linéaire et translation donnée par le lemme \ref{LEMooYJCDooOGAHkF}. Nous voyons maintenant comment ces propriétés se déclinent dans le cas d'une rotation non centrée en l'origine.

\begin{example}
	Soit \( A\in \eR^2\) ainsi qu'une rotation \( f\) autour de \( A\), c'est-à-dire une composition de deux symétries dont les axes se coupent en \( A\)\footnote{Voir la définition \ref{DEFooFUBYooHGXphm}.}. Nous allons extraire de \( f\) la partie linéaire définie en \ref{LEMooYJCDooOGAHkF}.

	Il existe des axes \( \ell_1\) et \( \ell_2\) tels que \( \ell_1\cap\ell_2=\{ A \}\) et tels que
	\begin{equation}
		f=s_{\ell_1}\circ s_{\ell_2}.
	\end{equation}
	En utilisant le lemme \ref{LEMooSMMMooAqsHWb},
	\begin{equation}
		f=t_A\circ s_{t^{-1}_A(\ell_1)}\circ t_A^{-1}\circ t_A\circ s_{t_A^{-1}(\ell_2)}\circ t_A^{-1}=t_A\circ s_{t^{-1}_A(\ell_1)}\circ s_{t_A^{-1}(\ell_2)}\circ t_A^{-1}.
	\end{equation}
	Comme \( A\in\ell_i\), nous avons \( O=(0,0)\in t_A^{-1}(\ell_i)\). Donc les axes \( t_A^{-1}(\ell_1)\) et \( t_A^{-1}(\ell_2)\) se coupent en \( O\) et nous pouvons écrire
	\begin{equation}        %TODOooEZCRooAQsRkZ
		f=t_A\circ R\circ t_A^{-1}
	\end{equation}
	où \( R\) est une rotation centrée en \( O\); donc une application linéaire par la proposition \ref{PROPooTFNSooFjiWHG}.

	Nous avons
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			f(x) & =(t_A\circ R\circ t_A^{-1})(x) \\
			     & =(t_A\circ R)(x-A)             \\
			     & =t_A\big( R(x)-R(A) \big)      \\
			     & =R(x)+t_{R(A)+A}               \\
			     & =(t_{R(A)+A}\circ R)(x).
		\end{align}
	\end{subequations}
	Donc
	\begin{equation}
		f=t_{R(A)+A}\circ R.
	\end{equation}
	Il est maintenant aisé de montrer que \( R\) est la partie linéaire de \( f\). Pour tout \( M,x\in \eR^2\) nous avons
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			f(M+x) & =R(M+x)+R(A)+A    \\
			       & =R(M)+R(x)+R(A)+A \\
			       & =R(x)+f(M).
		\end{align}
	\end{subequations}
	Donc nous confirmons la formule
	\begin{equation}
		f(M+x)=R(x)+f(M)
	\end{equation}
	et \( R\) est la partie linéaire de \( f\), voir la définition \ref{LEMooYJCDooOGAHkF}.
\end{example}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooUKEVooAEWvlM}
	Tout sous-groupe fini de \( \SO(2)\) est cyclique\footnote{Définition \ref{DefHFJWooFxkzCF}.}.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit un sous-groupe fini \(G\) de \( \SO(2)\). Nous considérons les applications \( \psi\colon \SO(2) \to \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\) et \( \varphi\colon \SO(2)\to U(1)\) données par le corolaire \ref{CORooGGVUooLQYGET}.

	Vu que \( \psi(e)=0\), la partie \( \psi(G\setminus\{ e \})\) est une partie finie de \( \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\) qui ne contient pas \( 0\). Nous en considérons le minimum \( \theta_0\neq 0\). Gardez en tête que ce minimum n'est pas nul : \( \theta_0\neq 0\).

	Nous allons prouver que \( \psi^{-1}(\theta_0)\) génère le groupe \( G\). Pour cela nous devons montrer que pour tout \( g\in G\), il existe un entier \( k\) tel que \( g=\psi^{-1}(\theta_0)^k\).

	Soient \( g_1\in\SO(2)\) et \( \theta_1=\psi(g_1)\). Si il existe \( k\in \eN\) tel que \( \theta_1= k\theta_0\), alors le résultat est prouvé. Supposons donc que \( \theta_1=\lambda \theta_0\) avec \( \lambda\) non entier. Nous allons en déduire une contradiction.

	Soit \( k\) la partie entière de \( \lambda\) (définition \ref{LEMooLEXTooGAQxGB}). Vu que \( \varphi\) est un morphisme de groupes, en utilisant la formule de la proposition \ref{PropdDjisy}\ref{ITEMooRLHCooJTuYKV} nous avons :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\varphi^{-1}\big(  e^{i(\theta_1-k\theta_0)} \big) & =\varphi^{-1}\big(  e^{i\theta_1} e^{-ik\theta_0} \big)     \\
			                                                   & =\varphi^{-1}( e^{i\theta_1})\varphi^{-1}( e^{-ik\theta_0}) \\
			                                                   & =\varphi^{-1}( e^{i\theta_1})\varphi^{-1}( e^{t\theta_0})^k \\
			                                                   & \in G.
		\end{align}
	\end{subequations}
	Nous avons donc \( \theta=\theta_1-k\theta_0\in \psi(G)\). Mais en utilisant le lemme \ref{LEMooMMSAooFiRkQd},
	\begin{equation}
		\theta-\theta_0=\theta_1-(k+1)\theta_0<\theta_1-\lambda \theta_0=0.
	\end{equation}
	Cela signifie que \( \theta<\theta_0\), et contredit la minimalité de \( \theta_0\).
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Angle orienté}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Avant d'aborder la classification des isométries, nous devons parler de l'angle entre deux droites. Si \( \ell_1\) et \( \ell_2\) sont deux droites, alors il est bien clair que deux angles peuvent prétendre être «l'angle entre \( \ell_1\) et \( \ell_2\)». De plus chacun de ces deux angles sont doubles parce que si \( \alpha\) peut prétendre être l'angle entre \( \ell_1\) et \( \ell_2\), alors \( -\alpha\) peut également y prétendre.

\begin{remark}
	Nous ne parlons pas de l'angle entre \( \ell_1\) et \( \ell_2\) mais bien de l'angle \emph{de} \( \ell_1\) \emph{à} \( \ell_2\). L'ordre des droites est important.
\end{remark}

\begin{normaltext}
	Pour la suite, \( R_O(\alpha)\) est la rotation d'angle \( \alpha\) autour du point \( O\) tandis que \( R(\alpha)\) est la rotation d'angle \( \alpha\) autour de l'origine.
\end{normaltext}

\begin{proposition}[\cite{ooGEXYooMTrOdH}]      \label{PROPooDWIMooQPkobw}
	Si \( u\) et \( v\) sont des vecteurs unitaires\footnote{De norme \( 1\).} de \( \eR^2\) alors il existe une unique rotation\footnote{Définition~\ref{DEFooFUBYooHGXphm}.} \( f\) telle que \( f(u)=v\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	C'est la proposition~\ref{PROPooNXJKooEDOczh} appliquée à \( O=(0,0)\).
\end{proof}

\begin{remark}
	Notons l'unicité. Nous ne faisons pas de différence entre \( R_{\theta}\) et \( R_{\theta+2\pi}\) et les autres \( R_{\theta+2k\pi}\). En particulier si une rotation \( T\) est donnée, dire «\( T=R_{\theta}\)» ne définit pas un nombre \( \theta\) de façon univoque. Par contre ça définit une classe modulo \( 2\pi\), c'est-à-dire un élément \( \theta\in \eR/2\pi\).

	Nous avons déjà défini le groupe \( \SO(2)\) en la définition~\ref{DEFooJLNQooBKTYUy} et nous avons déterminé ses matrices dans \( \eR^2\) en le lemme~\ref{LEMooHRESooQTrpMz}.
\end{remark}


La proposition~\ref{PROPooDWIMooQPkobw} donne une application
\begin{equation}
	T\colon S^1\times S^1\to \SO(2).
\end{equation}
Et nous avons une relation d'équivalence sur \( S^1\times S^1\) donnée par \( (u,v)\sim(u',v')\) si et seulement si il existe \( g\in\SO(2)\) telle que \( g(u)=u'\) et \( g(v)=v'\).

\begin{definition}[Angle orienté\cite{ooGEXYooMTrOdH}]      \label{DEFooVBKIooWlHvod}
	Les classes de \( S^1\times S^1\) pour cette relation d'équivalence sont les \defe{angles orientés de vecteurs}{angle!orienté de vecteurs}. Nous notons \( [u,v]\) la classe de \( (u,v)\).
\end{definition}

\begin{proposition}     \label{PROPooIWJQooGQJBWR}
	Nous avons \( T(u,v)=T(u',v')\) si et seulement si \( (u,v)\sim(u',v')\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	En utilisant la commutativité du groupe \( \SO(2)\) nous avons équivalence entre les affirmations suivantes :
	\begin{itemize}
		\item \( (u,v)\sim (u',v')\)
		\item \( T(u,u')=T(v,v')\)
		\item \( T(u,u')\circ T(u',v)=T(v,v')\circ T(u',v)\)
		\item
		      \( T(u,v)=T(u',v')\).
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}
	Nous avons une bijection
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			S\colon \frac{ S^1\times S^1 }{ \sim } & \to \SO(2)      \\
			[u,v]                                  & \mapsto T(u,v).
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	En plusieurs points.
	\begin{subproof}
		\spitem[\( S\) est bien définie]
		En effet si \( [u,v]=[z,t]\) alors \( T(u,v)=T(z,t)\).
		\spitem[Injectif]
		Si \( S[u,v]=S[z,t]\) alors \( T(u,v)=T(z,t)\), qui implique \( (u,v)\sim (z,t)\) par la proposition~\ref{PROPooIWJQooGQJBWR}.
		\spitem[Surjectif]
		Nous avons \( R_{\theta}=T(u,R_{\theta}u)\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}[Somme d'angles orientés\cite{ooGEXYooMTrOdH}]
	Si \( [u,v]\) et \( [z,t]\) sont des angles orientés, nous définissons la somme par
	\begin{equation}
		[u,v]+[z,t]=S^{-1}\Big( S[u,v]\circ S[z,t] \Big).
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{lemma}       \label{LEMooWISVooYsStJp}
	Quelques propriétés des angles plats liées à la somme.
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( (S^1\times S^1)/\sim\) est un groupe commutatif.
		\item       \label{ITEMooBKTFooWbEvIU}
		      Relations de Chasles :
		      \begin{equation}
			      [u,v]+[v,w]=[u,w].
		      \end{equation}
		\item
		      \( -[u,v]=[v,u]\).
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Pour la relation de Chasles, ça se base sur la propriété correspondante sur \( T\) :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			[u,v]+[v,w] & =S^{-1}\Big( T(u,v)\circ T(v,w) \Big) \\
			            & =S^{-1}\big( T(u,w) \big)             \\
			            & =[u,w].
		\end{align}
	\end{subequations}
	Pour l'inverse, la vérification est que
	\begin{equation}
		[u,v]+[v,u]=[u,u]=0.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DEFooFLGNooCZUkHY}
	La \defe{mesure}{mesure!angle entre vecteurs} de l'angle orienté \( [u,v]\) est \( [\theta]_{2\pi}\) si \( T[u,v]=R_{\theta}\).
\end{definition}
Notons dans cette définition qu'écrire \( T[u,v]=R_{\theta}\) dans \( \SO(2)\) ne définit pas \( \theta\), mais seulement sa classe modulo \( 2\pi\). C'est pour cela que la mesure de l'angle orienté n'est également définie que modulo \( 2\pi\).

Pour la suite nous allons nous intéresser à des vecteurs qui ont, dans l'idée, un point de départ et un point d'arrivée. Si \( A,B\in \eR^2\) nous notons
\begin{equation}
	\vect{ AB }=\frac{ B-A }{ \| B-A \| }.
\end{equation}
C'est le vecteur unitaire dans la direction «de \( A\) vers \( B\)».

\begin{theorem}[Théorème de l'angle inscrit\cite{ooRGSCooNgALYH}]       \label{THOooQDNKooTlVmmj}
	Soit un cercle \( \Gamma\) de centre \( O\) et trois points distincts \( A,B,M\in \Gamma\). Alors
	\begin{equation}
		2(\vect{ MA },\vect{ MB })\in (\vect{ OA },\vect{ OB })_{2\pi}
	\end{equation}
	où l'indice \( 2\pi\) indique la classe modulo \( 2\pi\).
\end{theorem}

\begin{proof}
	Le triangle \( MOA\) est isocèle en \( O\), donc les angles à la base sont égaux.
	% TODOooWDBMooTHRcfo prouver le coup des angles égaux à la base.
	Et de plus la somme des angles est dans \( [\pi]_{2\pi}\). Bon, entre nous, nous savons que la somme des angles est exactement \( \pi\), mais comme nous n'avons pas défini les angles autrement que modulo \( \pi\), nous ne pouvons pas dire mieux. Donc
	\begin{equation}
		2(\vect{ AB },\vect{ AO })+(\vect{ OB },\vect{ OA })\in [\pi]_{2\pi}.
	\end{equation}
	Il faut être sûr de l'orientation de tout cela. Le nombre \( (\vect{ AB },\vect{ AO })\) est l'angle qui sert à amener \( \vect{ AB }\) sur \( \vect{ AO }\). Vu que nous l'avons choisi dans le sens trigonométrique, il faut bien prendre les autres dans le sens trigonométrique, et utiliser \( (\vect{ OA }, \vect{ OB })\) et non \( (\vect{ OB },\vect{ OA })\).

	\begin{center}
		\input{auto/pictures_tex/Fig_YQIDooBqpAdbIM.pstricks}
	\end{center}

	De la même manière sur le triangle \( MOB\) nous écrivons
	\begin{equation}
		2(\vect{ MB },\vect{ MO })+(\vect{ OM },\vect{ OB })\in[\pi]_{2\pi}.
	\end{equation}
	Nous faisons la différence entre les deux équations en remarquant que la différence de deux représentants de \( [\pi]_{2\pi}\) est un représentant de \( [0]_{2\pi}\) et en nous souvenant que \( -(\vect{ MB },\vect{ MO })=(\vect{ MO },\vect{ MB })\) et les relations de Chasles du lemme~\ref{LEMooWISVooYsStJp}\ref{ITEMooBKTFooWbEvIU} nous avons :
	\begin{equation}
		2(\vect{ MA },\vect{ MB })+(\vect{ OB },\vect{ OA })\in[0]_{2\pi}.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{normaltext}
	Comment exprimer le fait qu'un angle orienté soit égal à \( \theta\) modulo \( \pi\) alors que les angles orientés sont des classes modulo \( 2\pi\) ? Nous ne pouvons certainement pas écrire
	\begin{equation}
		(u,v)=[\theta]_{\pi}
	\end{equation}
	parce que \( (u,v)\) est un élément de \( S^1\times S^1\) alors que \( [\theta]_{\pi}\) est un ensemble de nombres. Nous pouvons écrire
	\begin{equation}
		[u,v]\subset [\theta]_{\pi}.
	\end{equation}
	C'est cohérent parce que nous avons des deux côtés des ensembles de nombres. Les opérations permises sont l'égalité ou l'inclusion. L'égalité entre les deux ensembles n'est pas possible parce que la différence minimale ente deux éléments dans \( [u,v]\) est \( 2\pi\) alors que celle dans \( [\theta]_{\pi}\) est \( \pi\).

	Si \( u\) et \( v\) forment un angle droit, nous avons
	\begin{equation}
		[u,v]=\{ \frac{ \pi }{2}+2k\pi \}_{k\in \eZ}.
	\end{equation}
	Et cela est bien un sous-ensemble de \( [\pi/2]_{\pi}\).

	Pour exprimer que deux angles orientés diffèrent de \( \pi\) nous devrions écrire :
	\begin{equation}
		[u,v]\subset[a,b]_{\pi}
	\end{equation}
	où le membre de droite signifie la classe modulo \( \pi\) d'un représentant de \( [a,b]\).

	Nous allons cependant nous permettre d'écrire
	\begin{equation}
		[u,v]=[a,b]_{\pi}
	\end{equation}
	voire carrément
	\begin{equation}
		(u,v)=(a,b)_{\pi}.
	\end{equation}
	Cette dernière égalité devant être comprise comme voulant dire que l'angle pour passer de \( u\) à \( v\) est, soit le même que celui pour aller de \( a\) à \( b\), soit ce dernier, plus \( \pi\).
\end{normaltext}

\begin{theorem}[\cite{ooRGSCooNgALYH}]      \label{THOooUDUGooTJKDpO}
	Soient \( 4\) points distincts du plan \( A,B,C,D\). Ils sont alignés ou cocycliques\footnote{C'est-à-dire sur un même cercle.} si et seulement si
	\begin{equation}
		(\vect{ CA },\vect{ CB })=(\vect{ DA },\vect{ DB })_{\pi}.
	\end{equation}
\end{theorem}

Nous allons seulement démontrer l'implication directe.
\begin{proof}
	Si les quatre points sont alignés nous avons \( [\vect{ CA },\vect{ CB }]=[0]_{2\pi}\) et \( [\vect{ DA },\vect{ DB }]=[0]_{2\pi}\). En particulier nous avons
	\begin{equation}
		[\vect{ CA },\vect{ CB }]=[\vect{ DA },\vect{ DB }]
	\end{equation}
	et a fortiori l'égalité modulo \( \pi\) au lieu de \( 2\pi\).

	Nous nous relâchons en termes de notations. Si les quatre points sont cocycliques, nous pouvons utiliser le théorème de l'angle inscrit~\ref{THOooQDNKooTlVmmj} dans les triangles \( ABC\) et \( ADB\) :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			2(\vect{ CA },\vect{ CB })=(\vect{ OA },\vect{ OB })_{2\pi} \\
			2(\vect{ DA },\vect{ DB })=(\vect{ OA },\vect{ OB })_{2\pi},
		\end{align}
	\end{subequations}
	ce qui donne \(  2(\vect{ CA },\vect{ CB })=2(\vect{ DA },\vect{ DB })_{2\pi}  \) et donc
	\begin{equation}
		(\vect{ CA },\vect{ CB })=(\vect{ DA },\vect{ DB })_{\pi}.
	\end{equation}

	Comme annoncé, nous ne faisons pas la preuve dans l'autre sens; elle peut être trouvée dans~\cite{ooRGSCooNgALYH}.
\end{proof}

\begin{example}     \label{EXooOXAAooZMdDfP}
	À propos de groupe engendré et de générateur\footnote{Définition \ref{DEFooWMFVooLDqVxR} et \ref{DefHFJWooFxkzCF}}. Soit \( G\) le groupe des rotations d'angle\footnote{Voir la définition \ref{DEFooFLGNooCZUkHY}.} \( k\pi/5\) (avec \( k \) entier). Ce groupe est constitué des \og{} dixièmes de tour \fg{}, puisque \( \frac{k\pi} 5 = \frac{2k\pi}{10}.\)

	La rotation d'angle \( 2 \pi/5\)  n'est pas génératrice parce qu'elle n'engendre que des \og{} cinquièmes de tour \fg{} : \( 4 \pi/5\), \( 6 \pi/ 5\), \( 8\pi/5\) et l'identité.

	Par contre, la rotation d'angle \( \pi/5\) est génératrice.
\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Angles et nombres complexes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SUBSECooKNUVooUBKaWm}

Les nombres complexes peuvent être repérés par une norme et un angle, ce qui en fait un terrain propice à l'utilisation des angles orientés. Nous en ferons d'ailleurs usage dans \( \hat\eC=\eC\cup\{ \infty \}\) pour parler d'alignement, de cocyclicité et de birapport dans la proposition~\ref{PROPooSGCJooLnOLCx}.

Soient deux éléments \( z_1,z_2\in \eC\). Nous les écrivons sous la forme \( z_1=r_1 e^{i\theta_1}\) et \( z_2=r_2 e^{i\theta_2}\); remarquons que cela ne définit \( \theta_i\) qu'à \( 2\pi\) près. Nous avons
\begin{equation}
	[z_1,z_2]=[\theta_2-\theta_1]_{2\pi}.
\end{equation}

Soient maintenant \( a,b,c,d\in \eC\). Nous écrivons \( \vect{ ab }\) le vecteur unitaire dans le sens «de \( a\) vers \( b\)», c'est-à-dire un multiple positif bien choisi du nombre \( b-a\). Nous notons \( \theta_{ab}\) l'argument du nombre complexe \( b-a\), et nous avons encore
\begin{equation}
	[\vect{ ab },\vect{ cd }]=[\theta_{ab}-\theta_{cd}].
\end{equation}

Avec toutes ces notations, ce qui est pas mal, c'est que les produits et quotients de nombres complexes se comportent très bien par rapport aux angles : l'argument de \( a/b\) est \( \theta_a-\theta_b\) et en particulier l'argument de
\begin{equation}
	\frac{ a-b }{ c-d }
\end{equation}
est dans la classe de l'angle orienté
\begin{equation}
	[\vect{ ba },\vect{ dc }].
\end{equation}

\begin{definition}[Angle avec 3 points]      \label{DEFooUPUUooKAPFrh}
	Soient trois points \( A,O,B\in \eR^2\). Voici comment nous définissons l'angle \( \widehat{AOB}\); de façon informelle, c'est l'angle de la rotation qui permet d'aller de \( A\) vers \( B\).
	\begin{itemize}
		\item Nous nous mettons en l'origine : \( A'=A-O\) et \( B'=B-O\).
		\item Nous normalisons : \( A''=A'/\| A' \|\) et \( B''=B'/\| B' \|\).
		\item Soit \( f\), l'unique rotation telle que \( f(A'')=B''\) (proposition \ref{PROPooDWIMooQPkobw}).
		\item Soit \( \theta\) l'unique élément de \( \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\) tel que la matrice de \( f\) dans la base canonique soit
		      \begin{equation}
			      \begin{pmatrix}
				      \cos(\theta) & -\sin(\theta) \\
				      \sin(\theta) & \cos(\theta)
			      \end{pmatrix}
		      \end{equation}
		      par la proposition \ref{PROPooOTIVooZpvLnb}.
		\item L'angle \( \widehat{AOB}\) est ce nombre \( \theta\).
	\end{itemize}
	Nous noterons également l'angle \( \widehat{AOB}\) par \( \angle(A,O,B)\).
\end{definition}

Nous voyons que l'angle est toujours un nombre entre \( 0\) et \( 2\pi\). Par abus de notation, nous admettrons de temps en temps, de parler d'angle en dehors de cet intervalle.

\begin{definition}[Angle dans \( \eC\)]     \label{DEFooMAKWooGRutOk}
	Si \( a,b,c\in \eC\), nous définissons l'angle \( \angle(a,b,c)=\angle\big( s(a), s(b),s(c) \big)\) où
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			s\colon \eC & \to \eR^2      \\
			x+iy        & \mapsto (x,y),
		\end{aligned}
	\end{equation}
	et le membre de droite étant défini par \ref{DEFooUPUUooKAPFrh}.
\end{definition}

Avec cette définition, la multiplication dans \( \eC\) par un élément de \( S^1\) revient à une rotation. C'est le lemme suivant.
\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooUFOHooWdgIvO}
	Soit
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			s\colon \eC & \to \eR^2      \\
			x+iy        & \mapsto (x,y).
		\end{aligned}
	\end{equation}
	Nous avons
	\begin{equation}
		s( e^{i\xi}z)=R_0(\xi)s(z)
	\end{equation}
	pour tout \( \xi\in \eR\) et \( z\in \eC\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous écrivons \( z=r e^{i\theta}\) comme l'autorise la proposition \ref{PROPooRFMKooURhAQJ}. En d'autres termes, \( z=r\cos(\theta)+ir\sin(\theta)\) et donc
	\begin{equation}
		s(z)=\big( r\cos(\theta), r\sin(\theta) \big).
	\end{equation}
	D'autre part, la proposition \ref{PropdDjisy} donne \(  e^{i\xi}z=r e^{i(\theta+\xi)}\), et donc
	\begin{equation}
		s( e^{i\xi}z)=\begin{pmatrix}
			r\cos(\theta+\xi) \\
			r\sin(\theta+\xi)
		\end{pmatrix}.
	\end{equation}
	La conclusion est un calcul :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			rR(\xi)\big( \cos(\theta),\sin(\theta) \big) & =r\begin{pmatrix}
				                                                 \cos(\xi) & -\sin(\xi) \\
				                                                 \sin(\xi) & \cos(\xi)
			                                                 \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
				                                                              \cos(\theta) \\
				                                                              \sin(\theta)
			                                                              \end{pmatrix}                   & \text{prop. \ref{PROPooOTIVooZpvLnb}} \\
			                                             & =r\begin{pmatrix}
				                                                 \cos(\xi)\cos(\theta)-\sin(\xi)\sin(\theta) \\
				                                                 \sin(\xi)\cos(\theta)+\cos(\xi)\sin(\theta)
			                                                 \end{pmatrix}                                          \\
			                                             & =r\begin{pmatrix}
				                                                 \cos(\xi+\theta) \\
				                                                 \sin(\xi+\theta)
			                                                 \end{pmatrix}                            & \text{lemme \ref{LEMooJAWBooJGfZIL}}      \\
			                                             & =s( e^{i\xi}z).
		\end{align}
	\end{subequations}
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooXMYDooRrNblP}
	Pour tout \( v\in S^1\), l'application
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			s\colon \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[ & \to S^1            \\
			\theta                                  & \mapsto R(\theta)v
		\end{aligned}
	\end{equation}
	est une bijection.
\end{lemma}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooMFXWooGymSoF}
	Si les points \( 0\), \( R(\theta_1)v\) et \( R(\theta_2)v\) sont alignés, avec \( \theta_1<\theta_2\) dans \( \mathopen[ 0 , 2\pi \mathclose[\), alors \( \theta_2\in\{ \theta_1,\theta_1+\pi \}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Supposons dans un premier temps que \( \| v \|=1\). Étant donné que \( R(\theta_2)v\) est sur la droite contenant \( 0\) et \( R(\theta_1)v\), il existe \( \lambda\in \eR\) tel que
	\begin{equation}
		R(\theta_2)v=\lambda R(\theta_1)v.
	\end{equation}
	Vu que \( R(\theta)\) est une isométrie, nous avons \( \lambda=\pm 1\). Si \( \lambda=1\), alors nous avons \( R(\theta_1)v=R(\theta_2)v\) et donc \( \theta_1=\theta_2\) par le lemme \ref{LEMooXMYDooRrNblP}.

	Si \( \lambda=-1\), alors en remarquant que \( R(\pi)v=-v\), nous avons \( R(\theta_1+\pi)v=R(\theta_1)R(\pi)v=-R(\theta_1)v\). Donc le lemme \ref{LEMooXMYDooRrNblP} nous dit que \( \theta_1+\pi=\theta_2\).
\end{proof}

\begin{lemmaDef}[Angle entre deux droites\cite{MonCerveau}]        \label{DEFooEGKOooRPGOAs}
	Soient deux droites \( \ell_1\) et \( \ell_2\) de \( \eR^2\) sécantes au point \( A\in \eR^2\).

	Il existe un unique \( \theta_0\in\mathopen[ 0 , \pi \mathclose[\) tel que\footnote{Pour rappel, \( R_A(\theta)\) est défini en \ref{DEFooADTDooKIZbrw}.} \( R_A(\theta_0)x\in \ell_2\) pour tout \( x\in\ell_1\).

	Cet angle \( \theta_0\) est l'\defe{angle}{angle!entre deux droites} de \( \ell_1\) à \( \ell_2\).
\end{lemmaDef}

\begin{proof}
	Nous considérons le vecteur \( v\) tel que \( \ell_1=\{ A+t v \}_{t\in \eR}\), ainsi qu'un point arbitraire \( x_0=A+\lambda v\) sur \( \ell_1\). Nous allons montrer qu'il existe un unique \( \theta_{\lambda}\in \mathopen] 0 , \pi \mathclose[\) tel que \( R_A(\theta_{\lambda})x_0\in \ell_2\). Ensuite nous allons montrer que \( \theta_{\lambda_1}=\theta_{\lambda_2}\) pour tout \( \lambda_1,\lambda_2\) dans \( \eR\).

		Nous considérons une application affine
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				f\colon \eR^2 & \to \eR             \\
				x             & \mapsto u(x)+\alpha
			\end{aligned}
		\end{equation}
		avec \( u\colon \eR^2\to \eR\) linéaire et \( \alpha\in \eR\) telle que \( \ell_2=\ker(f)\) (proposition \ref{PROPooOFKXooARiQZK}). Nous supposons que \( f(x_0)>0\) pour fixer les idées.

		Nous utilisons la formule \eqref{EQooKMJQooWGvWHe} pour \( R_A\); pour tout \( \theta\) nous avons
		\begin{equation}
			R_A(\theta)(A+\lambda v)=(\tau_A\circ R(\theta)\circ \tau_A^{-1})(A+\lambda v)=\tau_A\big( R(\theta)(\lambda)v \big)=A+\lambda R(\theta)v.
		\end{equation}

		Nous avons d'une part
		\begin{equation}
			f(x_0)=f(A+\lambda v)=u(A+\lambda v)+\alpha=u(A)+\alpha+\lambda u(v)=f(A)+\lambda u(v)=\lambda u(v)
		\end{equation}
		parce que \( f(A)=0\) du fait que \( A\in \ell_2\).

		De même, en tenant compte que \( R(\pi)v=-v\) nous avons
		\begin{equation}
			R_A(\pi)x_0=u(-\lambda v+A)+\alpha=-\lambda u(v).
		\end{equation}
		Donc \( f\big( R_A(\pi)x_0 \big)=-f(x_0)\).

		Nous avons prouvé qu'en posant
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				s\colon \mathopen[ 0 , \pi \mathclose] & \to \eR^2                         \\
				\theta                                 & \mapsto R_A(\theta)(A+\lambda v),
			\end{aligned}
		\end{equation}
		nous avons \( s(0)=A+\lambda v\), \( s(\pi)=A-\lambda v\) et que \( (f\circ s)(0)>0\) et \( (f\circ s)(\pi)<0\). Nous pouvons donc appliquer le théorème des valeurs intermédiaires \ref{ThoValInter} à la fonction continue \( f\circ s\). Il existe \( \theta_{0}\in\mathopen] 0 , \pi \mathclose[\) tel que \( (f\circ s)(\theta_{0})=0  \).

	Pour une telle valeur de \( \theta_{0}\), nous avons \( s(\theta_{0})\in \ker(f)\) et donc \( R_A(\theta_{0})x_0\in \ell_2\).

	\begin{subproof}
		\spitem[Unicité]
		Nous prouvons que si \( R_A(\theta_1)x_0\) et \( R_A(\theta_2)x_0\) sont sur \( \ell_2\), alors \( \theta_1=\theta_2\). Supposons que ce les points \( A\), \( R_A(\theta_1)x_0\) et \( R_A(\theta_2)x_0\) sont alignés sur \( \ell_2\). Alors les points \( 0\), \( R(\theta_1)v\) et \( R(\theta_2)v\) sont alignés, et donc le lemme \ref{LEMooMFXWooGymSoF} nous assure que \( \theta_2=\theta_1+\pi\) ou que \( \theta_1=\theta_2\). La possibilité \( \theta_2=\theta_1+\pi\) est exclue parce que \( \theta_1\) et \( \theta_2\) sont dans \( \mathopen] 0 , \pi \mathclose[\). Donc \( \theta_1=\theta_2\).

		Nous avons vu qu'il existe une unique angle, que nous notons \( \theta_{\lambda} \) tel que \( R_A(\theta_{\lambda})(A+\lambda v)\in \ell_2\).
		\spitem[Petite note au passage]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		La droite \( \ell_2\) est l'ensemble
		\begin{equation}
			\ell_2=\{ A+ t R(\theta_{\lambda})v \}_{t\in \eR}.
		\end{equation}

		\spitem[Ce \( \theta_{\lambda}\) fonctionne sur tout \( \ell_1\)]
		Tout élément de \( \ell_1\) peut être écrit sous la forme \( x_0+\mu v\). Nous prouvons à présent que si \( x_1=x_0+ \mu v\), alors \( R_A(\theta)x_1\in\ell_2\). Nous avons
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				R_A(\theta_{\lambda})v & =R_A(\theta_{\lambda})(x_0+\mu v)                  \\
				                       & =R_A(\theta_{\lambda})\big( A+(\lambda+\mu)v \big) \\
				                       & =R(\theta_{\lambda})\big( (\lambda+\mu)v \big)+A   \\
				                       & =(\lambda+\mu)R(\theta_{\lambda})v+A.
			\end{align}
		\end{subequations}
		Donc cela est dans \( \ell_2\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]      \label{PROPooKVSHooRODGWE}
	Les angles sont invariants sous les translations.

	Plus précisément, si \( A,B,S,v\in \eR^2\), alors
	\begin{equation}
		\reallywidehat{T_v(A)T_v(S)T_v(B)}=\reallywidehat{ASB}
	\end{equation}
	où \( T_v(X)=X+v\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous notons \( X_v=X+v\). Nous avons \( A'_v=A_v-S_v=(A+v)-(S+v)=A-S=A''\). Donc les vecteurs \( A''\) et \( B''\) à partir desquels est calculé \( \widehat{ASB}\) sont les mêmes que les vecteurs \(  A_v'' \) et \( B''_v\) qui servent à calculer \( \reallywidehat{T_v(A)T_v(S)T_v(B)}\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]      \label{PROPooYWKJooRjybUJ}
	Les angles sont invariants par rotations, c'est-à-dire que si \( A,B,S\in \eR^2\) et si \( R_{\theta}\) est une rotation, alors
	\begin{equation}
		\reallywidehat{ASB}=\reallywidehat{R_{\theta}(A)R_{\theta}(S)R_{\theta}(B)}.
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Pour être plus concis, nous écrivons \( A_{\theta}\) for \( R_{\theta}(A)\) et de même pour \( B\) et \( S\). Afin de calculer l'angle \reallywidehat{R_{\theta}(A)R_{\theta}(S)R_{\theta}(B)}, nous définissons
	\begin{subequations}
		\begin{numcases}{}
			A'_{\theta}=A_{\theta}-S_{\theta}\\
			S'_{\theta}=0\\
			B'_{\theta}=B_{\theta}-S_{\theta}.
		\end{numcases}
	\end{subequations}
	et
	\begin{subequations}
		\begin{numcases}{}
			A''_{\theta}=\frac{ A_{\theta}-S_{\theta} }{ \| A_{\theta}-S_{\theta} \| }\\
			B''_{\theta}=\frac{ B_{\theta}-S_{\theta} }{ \| B_{\theta}-S_{\theta} \| }.
		\end{numcases}
	\end{subequations}
	Par définition, l'angle est le \( \alpha\) tel que \( R_{\alpha}(A_{\theta}'')=B''_{\theta}\). Nous devons prouver que le même \( \alpha\) vérifie \( R_{\alpha}(A'')=B''\).

	Le fait que \( R_{\theta}\) soit une isométrie nous donne déjà
	\begin{equation}
		\| R_{\theta}(A)-R_{\theta}(B) \|=\| A-B \|.
	\end{equation}
	Ensuite, la relation de définition de \( \alpha\) s'écrit
	\begin{equation}
		\frac{ R_{\alpha}R_{\theta}(A)-R_{\alpha}R_{\theta}(S) }{ \| A_{\theta}-S_{\theta} \| }=\frac{ R_{\theta}(B)-R_{\theta}(S) }{ \| B_{\theta}-S_{\theta} \| }.
	\end{equation}
	Vu que \( R_{\alpha}\) et \( R_{\theta}\) commutent, nous avons
	\begin{equation}
		R_{\theta}\frac{ R_{\alpha}(A)-R_{\alpha}(B) }{ \| A-S \| }=R_{\theta}\frac{ B-S }{ \| B-S \| },
	\end{equation}
	et comme \( R_{\theta}\) est inversible, cela donne \( R_{\alpha}(A'')=B''\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooJLHGooQIpKIE}
	Soit \( A\in \eR^2\) et une droite \( \ell_1\). Soit \( \ell_2\) une droite passant par \( A\) et intersectant \( \ell_1\) en \( O\). Alors
	\begin{equation}
		\sigma_{\ell_1}(A)=R_O(-2\alpha)A
	\end{equation}
	où \( \alpha\) est l'angle de \( \ell_1\) à \( \ell_2\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous allons utiliser des coordonnées autour de \( O\). Il existe un vecteur \( v\) tel que
	\begin{equation}
		A=O+v
	\end{equation}
	Par définition de l'angle \( \alpha\)\footnote{Définition \ref{DEFooEGKOooRPGOAs}.}, la droite \( \ell_2\) s'obtient par rotation d'angle \( \alpha\) depuis la droite \( \ell_1\). Donc le point
	\begin{equation}
		B=R_O(-\alpha)A
	\end{equation}
	est sur \( \ell_1\).

	Nous allons prouver que le point
	\begin{equation}
		D=R_O(-2\alpha)A
	\end{equation}
	est \( D=\sigma_{\ell_1}A\).

	Nous commençons par montrer que la droite \( (DA)\) est perpendiculaire à \( \ell_1\), c'est-à-dire que
	\begin{equation}
		(D-A)\cdot (B-O)=0.
	\end{equation}
	En utilisant le fait que
	\begin{equation}
		R_O(\alpha)(O+X)=O+R(\alpha)X,
	\end{equation}
	nous avons
	\begin{equation}
		D-A=R_O(-2\alpha)(O+v)-(O+v)=O+R(-2\alpha)v-O-v=R(-2\alpha)v-v
	\end{equation}
	et de la même façon,
	\begin{equation}
		B-O=R(-\alpha)v.
	\end{equation}
	Notons que tous les \( O\) se sont simplifiés et qu'il ne reste que des rotations usuelles. En utilisant le fait que \( R(\alpha)\) est une isométrie, nous pouvons alors calculer
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			(D-A)\cdot (B-O) & =\langle R(-2\alpha)v-v, R(-\alpha)v\rangle \\
			                 & =\langle R(-\alpha)v-R(\alpha)v, v\rangle.
		\end{align}
	\end{subequations}
	En utilisant la matrice de rotation du lemme \ref{LEMooHRESooQTrpMz} nous trouvons
	\begin{equation}
		\big( R(-\alpha)-R(\alpha) \big)v=\begin{pmatrix}
			2\sin(\alpha)v_2 \\
			-2\sin(\alpha)v_1
		\end{pmatrix}
	\end{equation}
	et donc
	\begin{equation}
		\langle  \big( R(-\alpha)-R(\alpha) \big)v  , v\rangle =0.
	\end{equation}

	Le point \( D\) est bien sûr la droite perpendiculaire à \( \ell_1\) et passant par \( A\). Mais vu que \( D\) est obtenu à partir de \( A\) par une rotation, le point \( D\) est également sur le cercle de rayon \( \| OA \|\) et centré en \( O\). Ce cercle possède exactement deux intersections avec cette droite. Le premier est \( A\) et le second est \( \sigma_{\ell_1}(A)\). Comme \( D\) n'est pas \( A\), nous avons \( D=\sigma_{\ell}(A)\).
\end{proof}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Polygone convexe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[\cite{BIBooWXJUooYbldVs}]        \label{DEFooBCSKooABKKtR}
	Un \defe{polygone}{polygone} est une union de segments dans \( \eR^2\) de la forme
	\begin{equation}
		\mathopen[ a_N , a_1 \mathclose]\cup\bigcup_{i=1}^N\mathopen[ a_i , a_{i+1} \mathclose].
	\end{equation}
\end{definition}

La définition suivante dit ce qu'est un polygone convexe. À mon avis, le théorème de Jordan \ref{ThoHSPWBuh} doit permettre de donner une définition plus précise en disant que c'est la partie compacte qui est convexe.
\begin{definition}      \label{DEFooBCDPooXTpbFq}
	Nous disons qu'un polygone est \defe{convexe}{polygone convexe} si il est la frontière d'une partie convexe de \( \eR^2\).
\end{definition}

\begin{proposition}[\cite{BIBooELKVooVGGYsD}]       \label{PROPooFYRMooTqVDEm}
	Un polygone est convexe\footnote{Définition \ref{DEFooBCDPooXTpbFq}.} si et seulement si il est contenu dans le demi-plan de chacun de ses côtés.
\end{proposition}

\begin{proposition}     \label{PROPooUPPTooZBFvPg}
	Les racines de l'unité dans \( \eC\), c'est-à-dire la partie
	\begin{equation}
		\{  e^{2ik\pi/n},k=0,\ldots, n-1 \},
	\end{equation}
	forment un polygone régulier convexe\footnote{Polygone, définition \ref{DEFooBCSKooABKKtR}, polygone convexe, définition \ref{DEFooBCDPooXTpbFq}. En ce qui concerne les angles, formellement c'est la définition \ref{DEFooMAKWooGRutOk}.}.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous posons \( a_k= e^{2ik\pi /n}\) et \( \xi= e^{2i\pi/n}\), de telle sorte que \( a_{k+1}=\xi a_k\). Le polygone que nous considérons est celui formé par les segments \( \mathopen[ a_i , a_{i+1} \mathclose]\) avec \( i=0,\ldots, n-1\). Nous savons que \( a_n=a_0\); donc nous pouvons parler seulement de segments de la forme \( \mathopen[ a_i , a_{i+1} \mathclose]\) sans nous soucier du cas particulier \( \mathopen[ a_{n-1} , a_0 \mathclose]\).
	\begin{subproof}
		\spitem[Longueurs]
		La longueur d'une arrête est donnée par
		\begin{equation}
			| a_k-a_{k+1} |=| a_k-\xi a_k |=| a_k | |1-\xi |=| 1-\xi |
		\end{equation}
		parce que \( | a_k |=1\).
		\spitem[Angles]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		Nous avons un calcul utilisant pas mal de propriétés :
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				\angle(a_l,a_{l+1},a_{l+2}) & =\angle(\xi^la_0,\xi^la_1,\xi^la_2)                                                                           \\
				                            & =\angle\big( s(\xi^la_0),s(\xi^la_1),s(\xi^la_2) \big)                & \text{def. \ref{DEFooMAKWooGRutOk}}   \\
				                            & =\angle\big( R_0(\xi^l)s(a_0),R_0(\xi^l)s(a_1),R_0(\xi^l)s(a_2) \big) & \text{lem. \ref{LEMooUFOHooWdgIvO}}   \\
				                            & =\angle\big( s(a_0), s(a_1), s(a_2) \big)                             & \text{prop. \ref{PROPooYWKJooRjybUJ}} \\
				                            & =\angle(a_0,a_1,a_2).
			\end{align}
		\end{subequations}
		\spitem[Convexe]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		Voici un squelette de preuve\quext{Je ne n'ai pas vérifié. Écrivez-moi si vous voyez un problème.}.
		%TODOooHDVDooRbroUZ le faire complètement.
		\begin{itemize}
			\item Utiliser la caractérisation \ref{PROPooFYRMooTqVDEm}.
			\item
			      Tous les sommets sont sur le cercle unité.
			\item
			      Considérer \( d\),  la droite passant par deux points successifs \(  e^{i\theta_1}\) et \(  e^{i\theta_2}\).
			\item
			      Cette droite définit deux demi-plans.
			\item
			      La proposition \ref{PROPooTPHKooXnpJaV} devrait permettre de prouver que la partie du cercle entre \( \theta_1\) et \( \theta_2\) est dans un demi-plan, et le reste dans l'autre demi-plan.
			\item
			      Il n'y a pas d'autres racines de l'unité entre \( \theta_1\) et \( \theta_2\). Donc elles sont toutes dans le même demi-plan.
			\item
			      Les demi-plans étant convexes (lemme \ref{LEMooEZEDooSDbrkq}), les arrêtes sont dans le demi-plan.
		\end{itemize}
		%TODOooONFYooArLFBf faire ça propprement
	\end{subproof}
\end{proof}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Groupe diédral}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Définition et générateurs : vue géométrique}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

\begin{definition}  \label{DEFooIWZGooAinSOh}
	Le \defe{groupe diédral}{groupe!diédral} \( D_n\)\nomenclature[R]{\( D_n\)}{groupe diédral} (\( n\geq 3\)) est le groupe des isométries de \( (\eC,d)\) laissant invariant l'ensemble
	\begin{equation}
		\{  e^{2ik\pi/n},k=0,\ldots, n-1 \}
	\end{equation}
	des racines de l'unité.
\end{definition}
\index{groupe!agissant sur un ensemble!diédral}
\index{groupe!en géométrie}
\index{groupe!fini!diédral}
\index{groupe!permutation!diédral}

\begin{normaltext}
	La proposition \ref{PROPooUPPTooZBFvPg} nous permet de dire que le groupe diédral est le groupe des isométries de \( \eR^2\) laissant invariant un polygone régulier à \( n\) côtés.
	C'est un peu pour cela que nous n'avons défini \( D_n\) que pour \( n\geq 3\); et un peu aussi pour une raison technique qui arrivera quand on parlera des générateurs abstraits. Voir \ref{NORMooCCUEooRRENed} et ce qui suit.
\end{normaltext}

\begin{lemma}       \label{LEMooCUVPooMZKnzo}
	Nous avons
	\begin{equation}
		D_n\subset O(2,\eR).
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Si \( f\in D_n\), alors \( f( e^{2ik\pi/n}) \) doit être l'un des \(  e^{2ik'\pi/n}\), et puisque \( f\) conserve les longueurs dans \( \eC\), nous devons avoir
	\begin{equation}
		1=d(0, e^{2ik\pi/n})=d\big( f(0), e^{2ik'\pi/n} \big).
	\end{equation}
	Donc \( f(0)\) est à l'intersection de tous les cercles de rayon \( 1\) centrés en les \(  e^{2ik\pi/n}\), ce qui montre que \( f(0)=0\) (dès que \( n\geq 3\)). Par conséquent notre étude du groupe diédral ne doit prendre en compte que les isométries vectorielles de \( \eR^2\). En d'autres termes
	\begin{equation}
		D_n\subset O(2,\eR).
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{tzHydF}]      \label{PROPooELOIooVJtuZN}
	Le groupe \( D_n\) contient un sous-groupe cyclique d'ordre \( 2\) et un sous-groupe cyclique d'ordre \( n\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous notons \( s\) la conjugaison complexe\footnote{C'est une réflexion; la réflexion d'axe \( \eR\) dans \( \eC\).}. C'est un élément d'ordre \( 2\) qui est dans \( D_n\) parce que
	\begin{equation}    \label{EqSUshknP}
		s\big(  e^{2ki\pi/n} \big)= e^{2(n-k)i\pi/n}.
	\end{equation}

	De la même façon, la rotations d'angle \(2\pi/n\), que l'on note \( r\), agit sur les racines de l'unité et engendre le groupe d'ordre \( n\) des rotations d'angle \(2 k\pi/n\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{tzHydF}]
	Si \( s\) est la conjugaison complexe et \( r\) la rotation d'angle \( 2\pi/n\), alors \( (sr)^2=\id\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Si \( z^n=1\), alors
	\begin{equation}
		(srsr)z=(srs)\big(  e^{2 i\pi/n}z \big)=(sr)\big(  e^{-2i\pi /n}\bar z \big)=s(\bar z)=z.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{tzHydF}] \label{PropLDIPoZ}
	Nous notons \( s\) la conjugaison complexe et \( r\) la rotation d'angle \( 2\pi/n\).
	\begin{enumerate}
		\item
		      Le groupe diédral \( D_n\) est engendré par \( s\) et \( r\).
		\item       \label{ITEMooOEBHooULRmZk}
		      Tous les éléments de \( D_n\) s'écrivent sous la forme \( r^m\) ou \( s\circ r^m\).
	\end{enumerate}
\end{proposition}
\index{groupe!diédral!générateurs (preuve)}
\index{racine!de l'unité}
\index{géométrie!avec nombres complexes}
\index{géométrie!avec des groupes}
\index{isométrie!de l'espace euclidien \( \eR^2\)}

\begin{proof}
	Nous considérons les points \( A_0=1\) et \( A_k= e^{2ki\pi/n}\) avec \( k\in\{ 1,\ldots, n-1 \}\). Par convention, \( A_n=A_0\). L'action des éléments \( s\) et \( r\) sur ces points est
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			r(A_k) & =A_{k+1}  \\
			s(A_k) & =A_{n-k}.
		\end{align}
	\end{subequations}
	Cette dernière est l'équation \eqref{EqSUshknP}.

	Soit \( f\in D_n\). Étant donné que c'est une isométrie de \( \eR^2\) avec un point fixe (le point \( 0\)), \( f\) est soit une rotation, soit une réflexion.
	%TODOooBYJRooIYcCFq : il faut démontrer ce point et mettre un lien vers ici.

	Supposons pour commencer qu'un des \( A_k\) soit fixé par \( f\). Dans ce cas \( f\) a deux points fixes : \( O\) et \( A_k\) et est donc soit la réflexion d'axe \( (OA_k)\), soit l'identité (lemme \ref{LEMooRVKEooSlIrIR}). L'identité étant engendrée par \( s\) et \( r\), nous supposons que \( f\) est la réflexion d'axe \( (OA_k)\). Dans ce cas, nous avons \( f=s\circ r^{n-2k}\). En effet pour chaque \( l\) nous avons
	\begin{equation}
		(s\circ r^{n-2k})(A_l)=s(A_{l+n-2k})=A_{n-l+n+2k}=A_{2k-l}.
	\end{equation}
	Nous voyons que \( s\circ r^{n-2k}\) fixe \( O\) et \( A_k\), et donc la droite \( (OA_k)\). Elle est donc soit la réflexion d'axe \( (OA_k)\) soit l'identité. Mais elle n'est pas l'identité parce que elle ne fixe pas tous les \( A_l\).

	Nous passons à présent au cas où \( f\) ne fixe aucun des \( A_k\).
	\begin{enumerate}
		\item
		      Supposons que \( f\) soit une rotation. Si \( f(A_k)=A_m\), alors l'angle de la rotation est
		      \begin{equation}
			      \frac{ 2(m-k)\pi }{ n },
		      \end{equation}
		      et donc \( f=r^{m-k}\), qui est de la forme demandée.
		\item
		      Supposons à présent que \( f\) soit une réflexion d'axe \( \Delta\). Cette fois, \( \Delta\) ne passe par aucun des points \( A_k\), par contre \( \Delta\) passe par \( 0\). Nous commençons par montrer que \( \Delta\) doit être la médiatrice d'un des côtés \( [A_p,A_{p+1}]\) du polygone. Comme \( \Delta\) passe par \( O\) et n'est aucune des droites \( (OA_k)\), cette droite passe par l'intérieur d'un des triangles \( OA_pA_{p+1}\) et intersecte donc le côté correspondant.

		      Notre tâche est de montrer que \( \Delta\) coupe \( [A_p,A_{p+1}]\) en son milieu. Dans ce cas, \( \Delta\) sera automatiquement perpendiculaire parce que le triangle \( OA_pA_{p+1}\) est isocèle en \( O\). Nommons \( l\) la longueur des côtés du polygone \( P=\Delta\cap[A_p,A_{p+1}]\), \( x=d(A_p,P)\) et \( \delta=d(A_p,\Delta)\). Vu que \( f\) est la symétrie d'axe \( \Delta\), nous avons aussi \( d\big( f(A_p),\Delta \big)=\delta\) et \( d\big( A_p,f(A_p) \big)=2\delta\). D'autre part, par la définition de la distance, \( \delta<x\). Si \( x<\frac{ l }{2}\), alors \( \delta<\frac{l}{2}\) et donc \( d\big( A_p,f(A_p) \big)<l\). Or cela est impossible parce que le polygone ne possède aucun sommet à distance plus courte que \( l\) de \( A_p\).

		      De la même manière si \( x>\frac{ l }{2}\), nous raisonnons avec \( A_{p+1}\) pour obtenir une contradiction. Nous en concluons que la seule possibilité est \( x=\frac{ l }{2}\), et donc \( f(A_p)=A_{p+1}\). Montrons alors que \( f=s\circ r^{n-2p-1}\). Il faut montrer que c'est une réflexion qui envoie \( A_p\) sur \( A_{p+1}\). D'abord c'est une réflexion parce que
		      \begin{equation}
			      \det(sr^{n-2p-1})=\det(s)\det(r^{n-2p-1})=-1
		      \end{equation}
		      parce que \( \det(s)=-1\) alors que \( \det(r^k)=1\) parce que \( r\) est une rotation dans \( \SO(2)\). Ensuite nous avons
		      \begin{equation}
			      s\circ r^{n-2p-1}(A_p)=s(A_{p+n-2p-1})=s(A_{n-p-1})=A_{n-(n-p-1)}=A_{p+1}.
		      \end{equation}

		      Donc \( s\circ r^{n-2p-1}\) est bien une réflexion qui envoie \( A_p\) sur \( A_{p+1}\).

	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}   \label{CorWYITsWW}
	La liste des éléments de \( D_n\) est
	\begin{equation}
		D_n=\{ 1,r,\ldots, r^{n-1},s,sr,\ldots, sr^{n-1} \}
	\end{equation}
	et \( | D_n |=2n\).
\end{corollary}

\begin{proof}
	Nous savons par la proposition~\ref{PropLDIPoZ} que tous les élément de \( D_n\) s'écrivent sous la forme \( r^k\) ou \( sr^k\). Puisque \( r\) est d'ordre \( n\), il ne faut considérer que \( k\in\{ 1,\ldots, n-1 \}\). Les éléments \( 1\), \( r\),\ldots, \( r^{n-1}\) sont tous différents, et sont (pour des raisons de déterminant) tous différents des \( sr^k\). Les isométries \( sr^k\) sont toutes différentes entre elles pour essentiellement la même raison :
	\begin{equation}
		sr^k(A_p)=s(A_{p+k})=A_{n-p+k}
	\end{equation}
	donc si \( k\neq k'\), \( sr^k(A_p)\neq sr^{k'}(A_p)\). La liste des éléments de \( D_n\) est donc
	\begin{equation}
		D_n=\{ 1,r,\ldots, r^{n-1},s,sr,\ldots, sr^{n-1} \}
	\end{equation}
	et donc \( | D_n |=2n\).
\end{proof}

\begin{example}     \label{EXooHNYYooUDsKnm}
	Nous considérons le carré \( ABCD\) dans \( \eR^2\) et nous cherchons les isométries de \( \eR^2\) qui laissent le carré invariant. Nous nommons les points comme sur la figure~\ref{LabelFigIsomCarre}. La symétrie d'axe vertical est nommée \( s\) et la rotation de \( 90\) degrés est notée \( r\).
	\newcommand{\CaptionFigIsomCarre}{Le carré dont nous étudions le groupe diédral.}
	\input{auto/pictures_tex/Fig_IsomCarre.pstricks}

	Il est facile de vérifier que toutes les symétries axiales peuvent être écrites sous la forme \( r^is\). De plus le groupe engendré par \( s\) agit sur le groupe engendré par \( r\) parce que
	\begin{equation}
		(srs^{-1})(A,B,C,D)=sr(B,A,D,C)=s(A,D,C,B)=(B,C,D,A),
	\end{equation}
	c'est-à-dire \( srs^{-1}=r^{-1}\). Nous sommes alors dans le cadre du corolaire~\ref{CoroGohOZ} et nous pouvons écrire que
	\begin{equation}
		D_4=\gr(r)\times_{\sigma}\gr(s).
	\end{equation}
\end{example}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Table de multiplication}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

La proposition \ref{PropLDIPoZ} nous indique que tous les éléments de \( D_n\) s'écrivent sous la forme \( s^{\epsilon}\circ r^m\) avec \( \epsilon\in\{ 0,1 \}\). Nous allons maintenant écrire la table de multiplication pour de telles transformations de \( \eC\).

\begin{lemma}       \label{LEMooBNJFooAbhsUa}
	Si \( R\) est une rotation autour de \( 0\) (dans \( \eC\)), et si \( s\) est la conjugaison complexe, alors
	\begin{equation}
		Rs=sR^{-1}
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Il s'agit seulement d'un calcul en écrivant \( R\) comme la multiplication par \(  e^{i\alpha}\). Nous avons
	\begin{equation}
		(Rs)z= e^{i\alpha}\bar z=s\big(  e^{-i\alpha}z \big)=sR^{-1}z.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooPYDLooLgiUjk}
	Si \( \epsilon_1,\epsilon_2\in\{ 0,1 \}\) et si \( k,l\in \eZ\) nous avons
	\begin{equation}
		(s^{\epsilon_1}r^k)(s^{\epsilon_2}r^l)=s^{\epsilon_1+\epsilon_2}r^{l+(-1)^{\epsilon_1}k}.
	\end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Si \( \epsilon_2=1\) alors nous utilisons le lemme \ref{LEMooBNJFooAbhsUa} pour trouver
	\begin{equation}
		(s^{\epsilon_1}r^k)(s^{\epsilon_2}r^l)=s^{\epsilon_1}(r^ks^{\epsilon_2})r^l=s^{\epsilon_1}s^{\epsilon_2}r^{-k}r^l.
	\end{equation}
	La proposition est déjà prouvée dans ce cas.

	Passons à \( \epsilon_2=0\). Dans ce cas nous avons
	\begin{equation}
		(s^{\epsilon_1}r^k)(s^{\epsilon_2}r^l)=s^{\epsilon_1}r^{k+l},
	\end{equation}
	et c'est bon.
\end{proof}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Générateurs : vue abstraite}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

\begin{normaltext}      \label{NORMooCCUEooRRENed}
	Nous allons montrer que \( D_n\) peut être décrit de façon abstraite en ne parlant que de ses générateurs. Nous considérons un groupe \( G\) engendré par des éléments \( a\) et \( b\) tels que
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( a\) est d'ordre \( 2\),
		\item
		      \( b\) est d'ordre \( n\) avec \( n\geq 3\),
		\item
		      \( abab=e\).
	\end{enumerate}
	Nous allons prouver que ce groupe doit avoir la même liste d'éléments que celle du corolaire~\ref{CorWYITsWW}.
\end{normaltext}

\begin{proposition}[\cite{tzHydF}]
	Le groupe \( G\) n'est pas abélien.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous savons que \( abab=e\), donc \( abab^{-1}=b^{-2}\), mais \( b^{-2}\neq e\) parce que \( b\) est d'ordre \( n>2\). Donc \( abab^{-1}\neq e\). En manipulant un peu :
	\begin{equation}
		e\neq abab^{-1}=(ab)(ba^{-1})^{-1}=(ab)(ba)^{-1}
	\end{equation}
	parce que \( a^{-1}=a\). Donc \( ab\neq ba\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{tzHydF}]        \label{LemKKXdqdL}
	Pour tout \( k\) entre \( 1\) et \( n-1\) nous avons
	\begin{equation}
		\AD(a)b^k=ab^ka^{-1}=ab^ka=b^{-k}.
	\end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous faisons la démonstration par récurrence. D'abord pour \( k=1\), nous devons avoir \( aba=b^{-1}\), ce qui est correct parce que par construction de \( G\) nous avons \( abab=e\). Ensuite nous supposons que le lemme tient pour \( k\) et nous regardons ce qu'il se passe avec \( k+1\) :
	\begin{equation}
		ab^{k+1}a=ab^kba=\underbrace{ab^ka}_{b^{-k}}\underbrace{aba}_{b^{-1}}=b^{-k}b^{-1}=b^{-(k+1)}.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooVQARooWuKHMZ}
	L'élément \( a\) n'est pas une puissance de \( b\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Supposons le contraire : \( a=b^k\). Dans ce cas nous aurions
	\begin{equation}
		e=(ab)(ab)=b^{k+1}b^{k+1}=b^{2k+2}=b^{2k}b^2=a^2b^2=b^2,
	\end{equation}
	ce qui signifierait que \( b\) est d'ordre \( 2\), ce qui est exclu par construction.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{tzHydF}]      \label{PROPooEPVGooQjHRJp}
	La liste des éléments de \( G\) est donnée par
	\begin{equation}
		G=\{ 1,b,\cdots,b^{n-1},a,ab,\ldots, ab^{n-1} \}=\{ a^{\epsilon}b^k\}_{\substack{\epsilon=0,1\\k=0,\ldots, n-1}}
	\end{equation}
	Les éléments de ces listes sont distincts.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Étant donné que \( a\) n'est pas une puissance de \( b\), les éléments \( 1\), \( a\), \( b\),\ldots, \( b^{n-1}\) sont distincts. De plus si \( k\) et \( m=k+p\) sont deux éléments distincts de \( \{ 1,\ldots, n-1 \}\), nous avons \( ab^k\neq ab^m\) parce que si \( ab^k=ab^{k+p}\), alors \( a=ab^p\) avec \( p<n\), ce qui est impossible. Pour la même raison, \( ab^k\neq e\), et \( ab^k\neq b^m\).

	Au final les éléments \( 1,a,b,\ldots, b^{n-1},ab,\ldots, ab^{n-1}\) sont tous différents. Nous devons encore voir qu'il n'y en a pas d'autres.

	Par définition le groupe \( G\) est engendré par \( a\) et \( b\), donc tout élément \( x\in G\) s'écrit \( x=a^{m_1}b^{k_1}\ldots a^{m_r}b^{k_r}\) pour un certain \( r\) et avec pour tout \( i\), \( k_i\in\{ 1,\ldots, n-1 \}\) (sauf \( k_r\) qui peut être égal à zéro) et \( m_i=1\), sauf \( m_1\) qui peut être égal à zéro. Donc
	\begin{equation}
		x=a^mb^{k_1}ab^{k_2}a\ldots b^{k_{r-1}}ab^{k_r}
	\end{equation}
	où \( m\) et \( k_r\) peuvent éventuellement être zéro. En utilisant le lemme~\ref{LemKKXdqdL} sous la forme \( b^{k_i}a=ab^{-k_i}\), quitte à changer les valeurs des exposants, nous pouvons passer tous les \( a \) à gauche et tous les \( b\) à droite pour finir sous la forme \( x=a^kb^m\).

	Donc non, il n'existe pas d'autres éléments dans \( G\) que ceux déjà listés.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LemooNFRIooPWuikH}
	Tout élément de \( G\) s'écrit de façon unique sous la forme \( a^{\epsilon}b^k\) ou \( b^ka^{\epsilon}\) avec \( \epsilon\in\{ 0,1 \}\) et \( k\in\{ 0,\ldots, n-1 \}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous commençons par la forme \( a^{\epsilon}b^k\). L'existence est la proposition~\ref{PROPooEPVGooQjHRJp}. Pour l'unicité nous supposons \( a^{\epsilon}b^k=a^{\sigma}b^l\) et nous décomposons en \( 4\) cas distincts.
	\begin{subproof}
		\spitem[\( \epsilon=0\), \( \sigma=0\)]
		Alors \( b^k=b^l\). Mais \( b\) étant d'ordre \( n\) et \( k,l\) étant égaux au maximum à \( n-1\), cette égalité implique \( k=l\).
		\spitem[\( \epsilon=0\), \( \sigma=1\)]
		Alors \( b^k=ab^l\), ce qui donne \( a=b^{k-l}\), ce qui est interdit par la proposition~\ref{PROPooVQARooWuKHMZ}.
		\spitem[\( \epsilon=1\), \( \sigma=0\)]
		Même problème que ci-dessus.
		\spitem[\( \epsilon=1\), \( \sigma=1\)]
		Encore une fois \( b^k=b^l\) implique \( k=l\).
	\end{subproof}
	En ce qui concerne la forme \( b^ka^{\epsilon}\), l'existence est à montrer. Soit l'élément \( g=a^{\epsilon}b^k\); cherchons à le mettre sous la forme \( b^la^{\sigma}\). Si \( \epsilon=0\) c'est évident. Sinon \( \epsilon=1\) et nous avons par le lemme~\ref{LemKKXdqdL}
	\begin{equation}
		ab^k=b^{-k}a^{-1}=b^{-k}b^na=b^{-k}a.
	\end{equation}
	En ce qui concerne l'unicité, nous distinguons \( 4\) cas pour \( b^ka^{\epsilon}=b^la^{\sigma}\). Comme précédemment ils se traitement exactement comme précédemment.
\end{proof}

\begin{theorem}     \label{THOooYITHooTNTBuG}
	Les groupes \( G\) et \( D_n\) sont isomorphes.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Nous utilisons l'application
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\psi\colon G & \to D_n         \\
			a^kb^m       & \mapsto s^kr^m.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	C'est évidemment bien défini et bijectif, mais c'est également un morphisme parce que si nous calculons \( \psi\) sur un produit, nous devons comparer
	\begin{equation}        \label{EqBULPilp}
		\psi\big( a^{k_1}b^{m_1}a^{k_2}b^{m_2} \big)
	\end{equation}
	avec
	\begin{equation}        \label{EqIVEIphI}
		\psi\big( a^{k_1}b^{m_1}\big)\psi\big(a^{k_2}b^{m_2} \big)= s^{k_1}r^{m_1}s^{k_2}r^{m_2}.
	\end{equation}
	Vu que \( D_n\) et \( G\) ont les mêmes propriétés qui permettent de permuter \( a\) et \( b\) ou \( s\) et \( r\), l'expression à l'intérieur du \( \psi\) dans \eqref{EqBULPilp} se simplifie en \( a^kb^m\) avec les même \( k\) et \( m\) que l'expression à droite dans \eqref{EqIVEIphI} et se simplifie en \( s^kr^m\).
\end{proof}

\begin{corollary}
	Toutes les propriétés démontrées pour \( G\) sont vraies pour \( D_n\). En particulier, avec quelques redites :
	\begin{enumerate}
		\item
		      Le groupe \( D_n\) peut être défini comme étant le groupe engendré par un élément \( s\) d'ordre \( 2\) et un élément \( r\) d'ordre \( n-1\) assujettis à la relation \( srsr=e\).
		\item
		      Le groupe \( D_n\) n'est pas abélien.
		\item
		      Pour tout \( k\in\{ 1,\ldots, n-1 \}\) nous avons \( sr^ks=r^{-k}\).
		\item
		      L'élément \( s\) ne peut pas être obtenu comme une puissance de \( r\).
		\item
		      La liste des éléments de \( D_n\) est
		      \begin{equation}
			      D_n=\{ 1,r,\ldots, r^{n-1},s,sr,\ldots, sr^{n-1} \}
		      \end{equation}
		\item
		      Le groupe diédral \( D_n\) est d'ordre \( 2n\).
	\end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{proposition}
	En posant \( C_n=\{ r^k \}_{k=0,\ldots, n-1}\) et \( C_2=\{ a^{\epsilon} \}_{\epsilon=0,1}\), nous pouvons exprimer \( D_n\) comme le produit semi-direct
	\begin{equation}
		D_n=C_n\times_{\rho}C_2
	\end{equation}
	où \( \rho\) désigne l'action adjointe.
\end{proposition}

\begin{proof}
	L'isomorphisme est :
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			\psi\colon C_n\times_{\rho}C_2 & \to D_n                  \\
			(b^k,a^{\epsilon})             & \mapsto b^ka^{\epsilon}.
		\end{aligned}
	\end{equation}
	\begin{subproof}
		\spitem[Action adjointe]
		L'application \( \rho_{a^{\epsilon}}=\AD(a^{\epsilon})\) est toujours un morphisme. Comme \( a^{\epsilon}\) est, soit \( e\), soit \( a\), nous allons nous restreindre à \( a\) et oublier l'exposant \( \epsilon\). Il faut montrer que \( \AD(a)\in\Aut(C_n)\). En utilisant le lemme~\ref{LemKKXdqdL},
		\begin{equation}
			\AD(a)b^k=ab^ka^{-1}=b^{-k}=b^{n-k}.
		\end{equation}
		L'application \( \AD(a)\colon C_n\to C_n\) est donc bijective et homomorphique. Ergo isomorphisme.
		\spitem[Injectif]
		Si \( \psi(b^k,a^{\epsilon})=\psi(b^l,a^{\sigma})\), alors par unicité du lemme~\ref{LemooNFRIooPWuikH} nous avons \( k=l\) et \( \epsilon=\sigma\).
		\spitem[Surjectif]
		Par la partie «existence»  du lemme~\ref{LemooNFRIooPWuikH}.
		\spitem[Morphisme]
		Lorqu'on prend deux sous-groupes d'un même groupe (ici le groupe des isométries de \( \eR^2\)), et que l'on tente de faire un produit semi-direct en utilisant l'action adjointe, nous avons toujours un morphisme. Dans notre cas, le calcul est :
		\begin{equation}
			\psi\big( (b^k,a^{\epsilon})(b^l,a^{\sigma}) \big)=b^k\rho_{a^{\epsilon}}(b^l)a^{\epsilon+\sigma}=b^ka^{\epsilon}b^la^{-\epsilon}a^{\epsilon+\sigma}=b^ka^{\epsilon}b^la^{\sigma}=\psi(b^k,a^{\epsilon})\psi(b^l,a^{\sigma}).
		\end{equation}
	\end{subproof}
\end{proof}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Classes de conjugaison}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\label{subsubsecZQnBcgo}

Pour les classes de conjugaison du groupe diédral nous suivons \cite{HRIMAJJ}.

D'abord pour des raisons de déterminants\footnote{Vous notez qu'ici nous utilisons un argument qui utilise la définition de \( D_n\) comme isométries de \( \eR^2\). Si nous avions voulu à tout prix nous limiter à la définition «abstraite» en termes de générateurs, il aurait fallu trouver autre chose.}, les classes des éléments de la forme \( r^k\) et de la forme \( sr^k\) ne se mélangent pas. Nous notons \( C(x)\) la classe de conjugaison de \( x\), et \( y\cdot x=yxy^{-1}\).

Les relations que nous allons utiliser sont
\begin{subequations}
	\begin{align}
		sr^ks=r^{-k} \\
		rs=sr^{-1}=sr^{n-1}.
	\end{align}
\end{subequations}

La classe de conjugaison qui ne rate jamais est bien entendu \( C(1)={1}\). Nous commençons les vraies festivités avec \( C(r^{m})\). D'abord \( r^k\cdot r^m=r^m\), ensuite
\begin{equation}
	(sr^k)\cdot r^m=sr^kr^mr^{-k}s^{-1}=sr^ms^{-1}=r^{-m}.
\end{equation}
Donc
\begin{equation}    \label{EqVFfFxgi}
	C(r^m)=\{ r^m,r^{-m} \}.
\end{equation}
À ce niveau il faut faire deux remarques. D'abord si \( m>\frac{ n }{2}\), alors \( C(r^m)\) est la classe de \( C^{n-m}\) avec \( n-m<\frac{ n }{2}\). Donc les classes que nous avons trouvées sont uniquement à lister avec \( m<\frac{ n }{2}\). Ensuite si \( m=\frac{ n }{2}\) alors \( r^m=r^{-m}\) et la classe est un singleton. Cela n'arrive que si \( n\) est pair.

Nous passons ensuite à \( C(s)\). Nous avons
\begin{equation}
	r^k\cdot s=r^ksr^{-k}=ssr^ksr^{-k}=sr^{-k}r^{-k}=sr^{n-2k},
\end{equation}
et
\begin{equation}
	(sr^k)\cdot s=\underbrace{sr^ks}_{r^{-k}}r^{-k}s^{-1}=r^{-2k}s=r^{n-2k}s=sr^{(n-1)(n-2k)}=sr^{n^2-2kn-n+2k}=sr^{2k}.
\end{equation}
donc
\begin{equation}
	C(s)=\{ sr^{n-2k},sr^{2k} \}_{k=0,\ldots, n-1}.
\end{equation}
Ici aussi l'écriture n'est pas optimale : peut-être que pour certains \( k\) il y a des doublons. Nous reportons l'écriture exacte à la discussion plus bas qui distinguera \( n\) pair de \( n\) impair. Notons juste que si \( n\) est pair, l'élément \( sr\) n'est pas dans la classe \( C(s)\).

Nous en faisons donc à présent le calcul en gardant en tête le fait qu'il n'a de sens que si \( n\) est pair. D'abord
\begin{equation}
	s\cdot (sr)=ssrs=rs=sr^{n-1}.
\end{equation}
Ensuite
\begin{equation}
	(sr^k)\cdot (sr)=sr^ksrr^{-k}s=r^{-2k+1}s=sr^{2k-1}.
\end{equation}
Avec \( k=\frac{ n }{2}\), cela rend \( s\cdot (sr)\), donc pas besoin de le recopier. Nous avons
\begin{equation}
	C(sr)=\{ sr^{2k-1} \}_{k=1,\ldots, n-1}.
\end{equation}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Le compte pour \(  n\) pair}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\label{SubsubsecROVmHuM}

Si \( n\) est pair, nous avons les classes
\begin{subequations}
	\begin{align}
		C(1)       & =\{ 1 \}                                       &               &                   & 1\text{ élément}                               \\
		C(r^m)     & =\{ r^m,r^{-m} \}=\{ r^m,r^{n-m} \}            & \text{ pour } & 0<m<\frac{ n }{2} & \frac{ n }{2}-1\text{ fois } 2\text{ éléments} \\
		C(r^{n/2}) & =\{ r^{n/2} \}                                 &               &                   & 1\text{ élément}                               \\
		C(s)       & =\{ sr^{2k} \}_{k=0,\ldots, \frac{ n }{2}-1}   &               &                   & \frac{ n }{2}\text{ éléments}                  \\
		C(sr)      & =\{ sr^{2k+1} \}_{k=0,\ldots, \frac{ n }{2}-1} &               &                   & \frac{ n }{2}\text{ éléments}.
	\end{align}
\end{subequations}
Au total nous avons bien listé \( 2n\) éléments comme il se doit, dans \(  \frac{ n }{2}+3\) classes différentes.

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Le compte pour \(  n\) impair}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\label{GJIzDEP}

Si \( n\) est impair, nous avons les classes
\begin{subequations}
	\begin{align}
		C(1)   & =\{ 1 \}                            &               &                     & 1\text{ élément}                               \\
		C(r^m) & =\{ r^m,r^{-m} \}=\{ r^m,r^{n-m} \} & \text{ pour } & 0<m<\frac{ n-1 }{2} & \frac{ n-1 }{2}\text{ fois } 2\text{ éléments} \\
		C(s)   & =\{ sr^k \}_{k=0,\ldots, n-1}       &               &                     & n\text{ éléments}
	\end{align}
\end{subequations}
Au total nous avons bien listé \( 2n\) éléments comme il se doit, dans \(  \frac{ n+3 }{2}\) classes différentes.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Applications : du dénombrement}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{Le jeu de la roulette}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\label{pTqJLY}
\index{groupe!fini}
\index{groupe!de permutations}
\index{groupe!et géométrie}
\index{combinatoire}
\index{dénombrement}

Soit une roulette à \( n\) secteurs que nous voulons colorier en \( q\) couleurs\cite{HEBOFl}. Nous voulons savoir le nombre de possibilités à rotations près. Soit d'abord \( E\) l'ensemble des coloriages possibles sans contrainte; il y a naturellement \( q^n\) possibilités. Sur l'ensemble \( E\), le groupe cyclique \( G\) des rotations d'angle \( 2\pi/n\) agit. Deux coloriages étant identiques si ils sont reliés par une rotation, la réponse à notre problème est donnée par le nombre d'orbites de l'action de \( G\) sur \( E\) qui sera donnée par la formule du théorème de Burnside~\ref{THOooEFDMooDfosOw}.

Nous devons calculer \( \Card\big( \Fix(g) \big)\) pour tout \( g\in G\). Soit \( g\), un élément d'ordre \( d\) dans \( G\). Si \( g\) agit sur la roulette, chaque secteur a une orbite contenant \( d\) éléments. Autrement dit, \( g\) divise la roulette en \( n/d\) secteurs. Un élément de \( E\) appartenant à \( \Fix(g)\) doit colorier ces \( n/d\) secteurs de façon uniforme; il y a \( q^{n/d}\) possibilités.

Il reste à déterminer le nombre d'éléments d'ordre \( d\) dans \( G\). Un élément de \( G\) est donné par un nombre complexe de la forme \(  e^{2ik\pi/n}\). Les éléments d'ordre \( d\) sont les racines primitives\footnote{Une racine non primitive \( 8\)ième de l'unité est par exemple \( i\). Certes \( i^8=1\), mais \( i^4=1\) aussi. Le nombre \( i\) est d'ordre \( 4\).} \( d\)-ièmes de l'unité. Nous savons que --par définition-- il y a \( \varphi(d)\) telles racines primitives de l'unité. Bref il y a \( \varphi(d)\) éléments d'ordre \( d\) dans \( G\).

La formule de Burnside nous donne maintenant le nombre d'orbites :
\begin{equation}
	\frac{1}{ n }\sum_{d|n}\varphi(d)q^{n/d}.
\end{equation}
Cela est le nombre de coloriage possibles de la roulette à \( n\) secteurs avec \( q\) couleurs.

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{L'affaire du collier}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\label{siOQlG}

Nous avons maintenant des perles de \( q\) couleurs différentes et nous voulons en faire un collier à \( n\) perles. Cette fois non seulement les rotations donnent des colliers équivalents, mais en outre les symétries axiales (il est possible de retourner un collier, mais pas une roulette). Le groupe agissant sur \( E\) est maintenant le groupe diédral\footnote{Définition~\ref{DEFooIWZGooAinSOh}.}\index{diédral}\index{groupe!diédral} \( D_n\) conservant un polygone à \( n\) sommets.

Nous devons séparer le cas \( n\) impair, du cas \( n\) pair.

Si \( n\) est impair, alors les axes de symétries passent par un sommet et par le milieu du côté opposé. Le groupe \( D_n\) contient \( n\) symétries axiales. Nous avons donc maintenant
\begin{equation}
	| G |=2n.
\end{equation}
Nous écrivons la formule de Burnside
\begin{equation}
	\Card(\Omega)=\frac{1}{ 2n }\sum_{g\in G}\Card\big( \Fix(g) \big).
\end{equation}
Si \( g\) est une rotation, le travail est déjà fait. Si \( g\) est une symétrie, nous avons le choix de la couleur du sommet par lequel passe l'axe et le choix de la couleur des \( (n-1)/2\) paires de sommets. Cela fait
\begin{equation}
	qq^{(n-1)/2}=q^{\frac{ n+1 }{2}}
\end{equation}
possibilités. Nous avons donc
\begin{equation}
	\Card(\Omega)=\frac{1}{ 2n }\left( \sum_{d|n}q^{n/d}\varphi(d)+nq^{\frac{ n+1 }{2}} \right).
\end{equation}

Si \( n\) est pair, les choses se compliquent un tout petit peu. En plus de symétries axiales passant par les milieux de deux côtés opposés, il y a les axes passant par deux sommets opposés. Pour colorier un collier en tenant compte d'une telle symétrie, nous pouvons choisir la couleur des deux perles par lesquelles passe l'axe ainsi que la couleur des \( (n-2)/2\) paires de perles. Cela fait en tout
\begin{equation}
	q^2q^{\frac{ n-2 }{2}}=q^{\frac{ n+2 }{2}}.
\end{equation}
Le groupe \( G\) contient \( n/2\) tels axes.

Notons que cette fois \( G\) ne contient plus que \( n/2\) symétries passant par un sommet et un côté. L'ordre de \( G\) est donc encore \( 2n\). La formule de Burnside donne
\begin{equation}
	\Card(\Omega)=\frac{1}{ 2n }\left( \sum_{d\divides n}\varphi(d)q^{n/d}+\frac{ n }{2}q^{(n+2)/2}+\frac{ n }{2}q^{n/2} \right).
\end{equation}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Classification}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[\cite{ooZYLAooXwWjLa}]      \label{THOooRORQooTDWFdv}
	Toute isométrie du plan \( (\eR^2,d)\) est une composition d'au plus \( 3\) réflexions.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Encore une fois nous décomposons la preuve en fonction du nombre de points fixes.
	\begin{subproof}
		\spitem[Si \( f\) n'a pas de point fixe]
		Soit \( x\in \eR^2\). Nous considérons le segment \( [x,f(x)]\) et nous nommons \( l\) sa médiatrice. Par construction, \( f(x)=\sigma_l(x)\). Nous posons \( g=\sigma_l\circ f\), et nous avons
		\begin{equation}
			g(x)=x.
		\end{equation}
		Donc nous avons \( f=\sigma_l\circ g\) avec \( x\in\Fix(g)\).
		\spitem[Si \( f\) a un unique point fixe]
		Soit \( x\) cet unique point fixe. Soit \( y\neq x\) et \( l\) la médiatrice de \( [y,f(y)]\). En posant \( g=\sigma_l\circ f\) nous avons
		\begin{equation}
			g(y)=y
		\end{equation}
		et \( g(x)=x\) parce que
		\begin{equation}
			d\big( x,f(y) \big)=d\big( f(x),f(y) \big)=d(x,y),
		\end{equation}
		ce qui donne que \( x\) est à égale distance de \( y\) et de \( f(y)\), c'est-à-dire que \( x\in l\) et par conséquent \( g(x)=(\sigma_l\circ f)(x)=\sigma_l(x)=x\).

		Donc \( g\) fixe \( x\) et \( y\). Par conséquent, \( g\) fixe toute la droite \( (xy)\).

		\spitem[Si \( f\) fixe une droite]
		%-----------------------------------------------------------
		Soit \( l\) une droite fixée par \( f\). Alors \( f\) est soit \( \sigma_l\) soit l'identité par le lemme \ref{LEMooRVKEooSlIrIR}.

		\spitem[Conclusion]

		Nous avons montré que si \( \Fix(f)\) a pour dimension \( m\), alors il existe une droite pour laquelle \( f=\sigma_l\circ g\) avec \( \dim\big( \Fix(g) \big)>m\). Donc il faut au maximum trois pas pour avoir \( \dim\big( \Fix(g) \big)=2\) c'est-à-dire pour avoir \( g=\id\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DEFooJEOYooNwYtuQ}
	Une \defe{réflexion glissée}{réflexion!glissée} est une transformation du plan de la forme \( \tau_v\circ\sigma_{\ell}\) où le vecteur \( v\) est parallèle à la droite \( \ell\).
\end{definition}

\begin{theorem}[\cite{ooZYLAooXwWjLa}]      \label{THOooVRNOooAgaVRN}
	Les isométries du plan \( (\eR^2,d)\) sont exactement
	\begin{enumerate}
		\item
		      l'identité (composée de \( 0\) réflexions),
		\item
		      les réflexions,
		\item
		      les translations (composées de \( 2\) réflexions d'axes parallèles),
		\item
		      les rotations (composées de \( 2\) réflexions d'axes non parallèles),
		\item
		      les réflexions glissées (composées de \( 3\) réflexions)
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Nous savons déjà que \( f\in \Isom(\eR^2)\) est une composée de \( 0\), \( 1\), \( 2\) ou \( 3\) réflexions.
	\begin{subproof}
		\spitem[Zéro réflexion]
		Alors c'est l'identité. Ce n'est pas très profond.
		\spitem[Une réflexion]
		Alors \( f\) est une réflexion. Toujours pas très profond.
		\spitem[Deux réflexions]
		Soit \( f=\sigma_{\ell_1}\circ\sigma_{\ell_2}\). Maintenant ça s'approfondit un bon coup.

		Nous supposons d'abord que \( \ell_1\parallel\ell_2\). Dans ce cas nous allons prouver que \( f=\tau_{2v}\) où \( v\) est le vecteur perpendiculaire à \(  \ell_1 \) tel que \( \ell_1+v=\ell_2\). Nous allons utiliser le lemme~\ref{LEMooVOJLooCFgdNG} pour montrer que \( \sigma_{\ell_1}\circ\sigma_{\ell_2}=\tau_{2v}\). Nous avons
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				\ell_1=\ell_0+w \\
				\ell_2=\ell_0+w+v
			\end{align}
		\end{subequations}
		où \( w\) est un vecteur perpendiculaire à \( \ell_1\) et \( \ell_0\) est la droite passant par l'origine et parallèle à \( \ell_1\) et \( \ell_2\). Avec cela,
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				(\sigma_{\ell_1}\circ\sigma_{\ell_2})(x) & =\sigma_{\ell_1}\big( \sigma_{\ell_0}(x)+2w \big)        \\
				                                         & =\sigma_{\ell_0}\big( \sigma_{\ell_0}(x)+2w \big)+2(v+w) \\
				                                         & =x+\underbrace{\sigma_{\ell_0}(2w)}_{-2w}+2v+2w          \\
				                                         & =x+2v.
			\end{align}
		\end{subequations}
		Donc si \( f\) est composée de deux réflexions d'axes parallèles, alors \( f\) est une translation.

		Toujours dans le cas où \( f\) est composée de deux réflexions, nous supposons que \( f=\sigma_{\ell_2}\circ\sigma_{\ell_1}\) avec \( \ell_1\) et \( \ell_2\) non parallèles. Nous notons \( O\) le point d'intersection, et nous allons voir que \( f=R_O(2\alpha)\), où \( \alpha\) est l'angle de \( \ell_1\) à \( \ell_2\) donné par le lemme~\ref{DEFooEGKOooRPGOAs}.

		Soit \( x\in \ell_1\). Alors
		\begin{equation}
			f(x)=\sigma_{\ell_2}(x),
		\end{equation}
		et le lemme~\ref{LEMooJLHGooQIpKIE} nous donne un moyen de calculer \( \sigma_{\ell_2}(x)\) parce que \( \ell_1\) est une droite passant par \( x\) et coupant \( \ell_2\) au point \( O\). Le lemme dit que \( \sigma_{\ell_2}(x)=R_O(2\alpha)\). Remarque : c'est bien \( 2\alpha\) et non \( -2\alpha\) parce qu'il s'agit de l'angle de \( \ell_2\) à \( \ell_1\); il y a inversion des numéros entre ici et l'énoncé du lemme.

		Nous avons donc bien \( f(x)=R_O(2\alpha)x\) pour \( x\in \ell_1\).

		Si \( y\in\ell_2\) alors
		\begin{equation}
			f(y)=\sigma_{\ell_2}\big( R_O(-2\alpha)y \big)
		\end{equation}
		Nous posons \( z=\sigma_{\ell_1}(y)=R_O(-2\alpha)y\). Soit la droite \( \ell_3\) passant par \( O\) et \( z\). Puisque \( R_O(2\alpha)z=y\in \ell_2\), l'angle de \( \ell_3\) à \( \ell_2\) est \( 2\alpha\). Par conséquent
		\begin{equation}
			\sigma_{\ell_2}(z)=R_O\big( -2\times (-2\alpha) \big)z=R_O(4\alpha)z=R_O(4\alpha)R_O(-2\alpha)y=R_O(2\alpha)y.
		\end{equation}

		Donc les transformations \( f\) et \( R_O(2\alpha)\) coïncident pour tous les points des droites \( \ell_1\) et \( \ell_2\), qui ne sont pas parallèles. Cela prouve que \( f=R_{O}(2\alpha)\).

		\spitem[Trois réflexions]
		Nous écrivons \( f=\sigma_{\ell_3}\circ\sigma_{\ell_2}\circ\sigma_{\ell_1}\). Nous allons transformer cela progressivement en une symétrie glissée en passant par plusieurs étapes :
		\begin{enumerate}
			\item       \label{ITEMooHVYCooPhFMiv}
			      \( f=\sigma_{\ell}\circ\tau_v\),
			\item       \label{ITEMooUKGLooFlCcjt}
			      \( f=\tau_v\circ\sigma_{\ell}\),
			\item       \label{ITEMooWUCWooZSjofe}
			      \( f=\tau_v\circ\sigma_{\ell} \) avec \( v\parallel\ell\).
		\end{enumerate}
		À chacune de ces étapes, \( v\) et \( \ell\) vont changer. La dernière est une réflexion glissée.

		Nous commençons par supposer \( \ell_2\parallel\ell_3\). Dans ce cas, \( \sigma_{\ell_3}\circ\sigma_{\ell_2}\) est une translation, comme nous l'avons déjà vu. Alors \( f= \tau_v\circ\sigma_{\ell_1}\) et nous sommes déjà dans le cas~\ref{ITEMooUKGLooFlCcjt}.

		Nous supposons que \( \ell_2\) n'est pas parallèle à \( \ell_3\). Dans ce cas, si \( O=\ell_2\cap\ell_3\) nous avons
		\begin{equation}
			\sigma_{\ell_3}\circ\sigma_{\ell_2}=R_O(2\alpha)
		\end{equation}
		où \( \alpha\) est l'angle de \( \ell_2\) à \( \ell_3\). En réalité tant que l'angle de \( \ell'_2\) à \( \ell'_3\) est \( \alpha\) nous avons
		\begin{equation}
			\sigma_{\ell'_3}\circ\sigma_{\ell'_2}= \sigma_{\ell_3}\circ\sigma_{\ell_2}=R_O(2\alpha).
		\end{equation}
		Nous choisissons \( \ell'_2\) parallèle à \( \ell_1\), de telle sorte que \( \sigma_{\ell'_2}\circ\sigma_{\ell_1}\) soit une translation. Alors nous avons
		\begin{equation}
			f=\sigma_{\ell_3}\circ\sigma_{\ell_2}\circ\sigma_{\ell_1}=\sigma_{\ell_3'}\circ\sigma_{\ell'_2}\circ\sigma_{\ell_1}=\sigma_{\ell_3}\circ\tau_v.
		\end{equation}
		où \( v\) est le vecteur de la translation en question.

		Nous avons donc prouvé que toute composition de trois réflexions peut être écrite soit sous la forme~\ref{ITEMooHVYCooPhFMiv} soit sous la forme~\ref{ITEMooUKGLooFlCcjt}.

		Nous prouvons à présent que toute transformation de la forme~\ref{ITEMooHVYCooPhFMiv} peut être écrite sous la forme~\ref{ITEMooUKGLooFlCcjt}. Plus précisément nous allons prouver que si \( \ell\) est une droite, \( v\) un vecteur et \( \ell_0\) la droite parallèle à \( \ell\) passant par l'origine, alors
		\begin{equation}
			\sigma_{\ell}\circ\tau_v=\tau_{\sigma_{\ell_0}(v)}\circ\sigma_l
		\end{equation}
		D'abord nous savons que \( \sigma_{\ell}(x)=\sigma_{\ell_0}(x)+2w\) où \( w\) est le vecteur tel que \( \ell=\ell_0+w\). Ensuite c'est un simple calcul utilisant le fait que \( \sigma_{\ell_0}\) est linéaire :
		\begin{equation}
			(\sigma_{\ell}\circ\tau_v)(x)=\sigma_l(x+v)=\sigma_{\ell_0}(x)+\sigma_{\ell_0}(v)+2w,
		\end{equation}
		et
		\begin{equation}
			(\tau_{\sigma_{\ell_0}(v)}\circ\sigma_{\ell})(x)=\sigma_{\ell_0}(v)+\sigma_{\ell}(x)=\sigma_{\ell_0}(v)+\sigma_{\ell_0}(x)+2w.
		\end{equation}
		L'égalité est prouvée.

		Nous montrons maintenant que toute transformation de la forme~\ref{ITEMooUKGLooFlCcjt} peut être mise sous la forme~\ref{ITEMooWUCWooZSjofe}. Soit donc \( f=\tau_v\circ\sigma_{\ell}\) où \( v\) et \( \ell\) ne sont pas spécialement parallèles.

		Pour cela nous décomposons \( v=v_1+v_2\) avec \( v_1\perp \ell\) et \( v_2\parallel\ell\) et nous posons \( \ell'=\ell+\frac{ 1 }{2}v_1\). Nous montrons que
		\begin{itemize}
			\item \( \tau_v\circ\sigma_{\ell}=\tau_{v_2}\circ\sigma_{\ell'}\)
			\item \( v_2\parallel \ell'\).
		\end{itemize}
		Pour le deuxième point, \( v_2\parallel\ell\) et bien entendu \( \ell'\parallel\ell\). Donc \( v_2\parallel\ell'\).

		Soit \( \ell_0\) la droite parallèle à \(  \ell\) et \( \ell'\) et passant par l'origine. Soit aussi le vecteur \( w\) tel que \( \ell=\ell_0+w\). Alors nous avons
		\begin{subequations}
			\begin{numcases}{}
				\sigma_{\ell}=\sigma_{\ell_0}+2w\\
				\sigma_{\ell'}=\sigma_{\ell_0}+2w+v_1
			\end{numcases}
		\end{subequations}
		Nous avons
		\begin{equation}
			(\tau_v\circ\sigma_{\ell})(x)=v+\sigma_{\ell_0}(x)+2w
		\end{equation}
		et
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				(\tau_{v_2}\circ\sigma_{\ell'})(x) & =v_2+\sigma_{\ell_0}(x)+2w+v_1 \\
				                                   & =\sigma_{\ell_0}(x)+v+2w
			\end{align}
		\end{subequations}
		où dans la dernière ligne, nous avons regroupé \( v_1+v_2=v\). Et voilà.
	\end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Classification des isométries de \( \eR\)}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
	Soit \( x\in \eR\); nous notons \( \sigma_x\) la \defe{réflexion}{réflexion}\nomenclature[R]{\( \sigma_x\)}{réflexion par rapport à \( x\)} par rapport à \( x\), c'est-à-dire
	\begin{equation}
		\sigma_x(y)=2x-y.
	\end{equation}
\end{definition}

\begin{theorem}[\cite{ooZYLAooXwWjLa}]
	Toute isométrie de \( \eR\) est composée d'au plus \( 2\) réflexions. Plus précisément toute isométrie de \( \eR\) est dans une des trois catégories suivantes :
	\begin{itemize}
		\item l'identité (\( 0\) réflexion),
		\item les réflexions,
		\item les translations (\( 2\) réflexions)
	\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Nous divisons la preuve en fonction du nombre de points fixés par l'isométrie \( f\in\Isom(\eR)\).
	\begin{subproof}
		\spitem[\( f\) fixe deux points distincts]
		Alors elle fixe l'espace affine engendré par ces deux points par la proposition~\ref{PROPooVEEUooJQmmkN}. Donc \( f\) fixe tout \( \eR\), et est l'identité.
		\spitem[\( f\) fixe un unique point]
		Soit \( x\) l'unique point fixé par \( f\) et considérons \( y\neq x\). Puisque \( x=f(x)\) et que \( f\) est une isométrie,
		\begin{equation}
			d\big( x,f(y) \big)=d\big( f(x),f(y) \big)=d(x,y).
		\end{equation}
		Donc \( f(y)\) est à égale distance de \( x\) que de \( y\). Autrement dit, \( f(y)\) est, soit \( y\), soit \( \sigma_x(y)\). Mais comme \( x\) est unique point fixe, \( f(y)=\sigma_x(y)\). Ce raisonnement étant valable pour tout \( y\neq x \), nous avons \( f=\sigma_x\).
		\spitem[\( f\) n'a pas de point fixe]
		Soient \( x\in \eR\) et \( y=\frac{ x+f(x) }{ 2 }\). Nous posons \( g=\sigma_y\circ f\). Alors \( x\) est un point fixe de \( g\) parce que
		\begin{equation}
			g(x)=\sigma_y\big( f(x) \big)=2y-f(x)=x.
		\end{equation}
		Donc, soit \( g\) est l'identité, soit \( g\) est une réflexion (par les points précédents). La possibilité \( g=\id\) est exclue parce que cela donnerait \( f=\sigma_y\) alors que \( f\) n'a pas de point fixe. Donc \( g\) est une réflexion ; et comme \( x\) est un point fixe de \( g\) nous avons \( g=\sigma_x\). Au final
		\begin{equation}
			f=\sigma_y\circ\sigma_x.
		\end{equation}
		Montrons que cela implique que \( f\) est une translation :
		\begin{equation}
			\sigma_y\sigma_x(z)=\sigma_y(2x-z)=2y-2x+z=z+2(y-x).
		\end{equation}
		Donc \( \sigma_y\circ\sigma_x\) est la translation de vecteur \( 2(y-x)\).
	\end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Isométries du tétraèdre régulier}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}     \label{PROPooHTBIooTJQNZt}
	Soient un tétraèdre régulier\footnote{Définition \ref{DEFooMUUMooFVxKyb}} \( T\) ainsi qu'une application \( f\colon \eR^3\to \eR^3\) qui vérifie
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( f\) est affine\footnote{Définition \ref{DEFooVTXWooVXfUnc}.}
		\item
		      \( f\) est bijective (sur \( \eR^3\))
		\item
		      \( f(T)\subset T\).
	\end{enumerate}
	Alors
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooGAVPooVPESod}
		      Il existe une bijection \( \alpha\colon \{ 1,2,3,4,5,6 \}\to \{ 1,2,3,4,5,6 \}\) telle que \( f(d_i)=d_{\alpha(i)}\).
		\item       \label{ITEMooWRINooTlmXyI}
		      Pour la même bijection \( \alpha\colon \{ 1,2,3,4,5,6 \}\to \{ 1,2,3,4,5,6 \}\) nous avons \( f(a_i)=a_{\alpha(i)}\).
		\item       \label{ITEMooGPNPooZiEoLk}
		      Il existe une bijection \( \beta\colon \{ 1,2,3,4 \}\to \{ 1,2,3,4 \}\) telle que \( f(s_i)=s_{\beta(i)}\).
	\end{enumerate}
	Autrement dit, \( f\) agit comme une permutation\footnote{Une permutation est une bijection, définition \ref{DEFooJNPIooMuzIXd}.} sur l'ensemble des sommets de \( T\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Puisque \( d_i\) est une droite et que \( f\) est affine, l'ensemble \( f(d_i)\) est une droite de \( \eR^3\) (proposition \ref{PROPooNTHVooWWyafJ}).

	\begin{subproof}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooGAVPooVPESod}]
		Puisque \( f(T)\subset T\), la partie \( f(a_i)\) contient une infinité de points alignés dans \( T\) (parce que \( a_i\) contient une infinité de points et \( f\) est une bijection de \( \eR^3\)).

		Comme le tétraèdre n'a que \( 6\) arrêtes, il y a forcément une des arrêtes qui contient au moins deux points de \( f(a_i)\). Soit \( a_{\beta(i)}\) une arrête qui contient deux points de \( f(a_i)\). En particulier \( d_{\alpha(i)}\) contient deux points de \( f(a_i)\), et donc de \( f(d_i)\). Donc \( f(d_i)=d_{\alpha(i)}\).
		\spitem[Pour \ref{ITEMooWRINooTlmXyI}]
		L'ensemble \( f(a_i)\) est contenu dans \( d_{\alpha(i)}\cap T=a_{\alpha(i)}\) (lemme \ref{LEMooNWELooZeSEMN}). Nommons \( s_1\) et \( s_2\) les deux sommets de \( T\) sur \( a_i\). Soit \( k\in\{ 1,2 \}\). Comme les sommets sont sur plusieurs arrêtes, il existe \( j\neq i\) tel que \( s_k=a_i\cap a_j\). Nous avons alors
		\begin{equation}        \label{EQooWJXRooAHVQpW}
			f(s_k)\in f(a_i)\cap f(a_j)\subset a_{\alpha(i)}\cap a_{\alpha(j)}.
		\end{equation}
		Mais nous avons déjà vu que les seules intersections des segments sont les sommets (lemme \ref{LEMooJCMKooOjMqtw}). Donc \( f(s_k)\) est un sommet de \( T\).

		Nous avons prouvé que \( f(a_i)\) contient deux sommets sur \( a_{\alpha(i)}\) donc il contient tout \( a_{\alpha(i)}\). Cela prouve que \( f(a_i)=f(a_{\alpha(i)})\).
		\spitem[Pour \ref{ITEMooGPNPooZiEoLk}]
		Nous avons déjà mentionné, juste en-dessous de \eqref{EQooWJXRooAHVQpW} que l'image d'un sommet doit être un sommet. Nous avons donc une application \( \beta\colon \{ 1,2,3,4 \}\to \{ 1,2,3,4 \}\) telle que \( f(s_i)=s_{\beta(i)}\). Puisque \( f\) est injective, \( \beta\) est injective. Par principe des tiroirs, cette application doit également être surjective.
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}[Isométries affines du tétraèdre régulier]       \label{PROPooVNLKooOjQzCj}
	Soient \( T\) un tétraèdre régulier et \( \Isom(T)\) son groupe d'isométries affines\footnote{Une isométrie est une isométrie, et une application est affine dans la définition \ref{DEFooVTXWooVXfUnc}.}. Alors
	\begin{equation}
		\Isom(T)\simeq S_4
	\end{equation}
	où \( S_4\) est le groupe des permutations de quatre objets.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Si \( f\colon \eR^3\to \eR^3\) est une bijection affine (ce qui est le cas d'une isométrie affine), alors la proposition \ref{PROPooHTBIooTJQNZt}\ref{ITEMooGPNPooZiEoLk} donne une bijection \( \beta\colon \{ 1,2,3,4 \}\to \{ 1,2,3,4 \}\) des sommets de \( T\). Si nous numérotons les sommets \( x_1\),\ldots, \( x_4\), nous obtenons un morphisme de groupe \( \varphi\colon \Isom(T) \to S_4\) qui envoie \( g\) sur la permutation qui envoie \( 1\) sur le numéro du sommet \( g(x_1)\), \( 2\) sur le numéro du sommet \( g(x_2)\), etc.

	\begin{subproof}
		\spitem[Le morphisme \( \varphi\) est injectif]
		Supposons \( \varphi(g_1)=\varphi(g_2)\). Alors \( g_1^{-1}\circ g_2\) est une isométrie de \( (\eR^3,d)\) qui fixe les quatre sommets. Une application affine \( \eR^3\to\eR^3\) fixant \( 4\) point est l'identité par la proposition \ref{PROPooHSWIooKwiibH}. Donc \( g_1^{-1}\circ g_2=\id\), ce qui prouve que \( g_1=g_2\). Vous noterez que nous utilisons l'unicité de l'inverse dans un groupe.

		\spitem[\( \varphi\) est surjectif]

		Nous savons que \( S_4\) est engendré par les transpositions (proposition~\ref{PropPWIJbu}). Or les transpositions sont dans l'image de \( \varphi\). En effet, notons les sommets de notre tétraèdre par \( A\), \( B\), \( C\) et \( D\) et considérons la transposition \( A\leftrightarrow B\). Elle est l'image par \( \varphi\) de la réflexion selon le plan \( \sigma\), médiateur du segment \( [A,B]\). Pour nous assurer de cela, nous devons nous assurer que \( C\) et \( D\) appartiennent à \( \sigma\). C'est le contenu du lemme~\ref{LEMooVBVUooOTFFXT}.

		\spitem[Conclusion]
		L'application \( \varphi\) est un morphisme bijectif, c'est-à-dire un isomorphisme.

	\end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Représentation de \( S_4\) via les isométries du tétraèdre}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{SUBSECooVEASooDUbsBh}


\begin{normaltext}
	Lorsque le tétraèdre a son barycentre en l'origine de \( \eR^3\), l'isomorphisme \( \varphi\colon \Isom(T)\to S_4\) donne une représentation de dimension \( 3\) de \( S_4\). Nous avons calculé les caractères de \( S_4\) en la section \ref{SecUMIgTmO} sans avoir besoin de savoir que l'une des représentations de dimension \( 3\) est celle que nous venons de trouver via le groupe des isométries du tétraèdre. Nous allons cependant également y calculer les caractères de la représentation \( \varphi\), pour le sport.
\end{normaltext}

Une des représentations trouvées (la représentation \( \rho_s\)) peut être vue comme le groupe \( \Isom(T)\) des isométries affine du tétraèdre grâce à la proposition \ref{PROPooVNLKooOjQzCj} qui donne un isomorphisme de groupe \( S_4\simeq \Iso(T)\) lorsque \( T\) est un tétraèdre régulier de \( \eR^3\).

Si le barycentre de \( T\) est situé à l'origine de \( \eR^3\), alors les éléments de \( \Isom(T)\) sont des applications linéaires parce que
\begin{itemize}
	\item les affinités laissent invariantes les barycentres (proposition~\ref{PROPooGSPZooRnVgiU}),
	\item les affinités qui laissent l'origine invariante sont linéaires (corolaire~\ref{CORooATCNooUwEPNI}).
\end{itemize}
Nous allons à présent calculer la trace de cette représentation, en utilisant le fait que nous la connaissions explicitement. Nous savons que les caractères sont constants sur les classes de conjugaison; nous allons donc écrire une matrice par classe de conjugaison (qui sont données dans l'exemple~\ref{EXooQAXRooBsPURs}).

Pour tout cela nous allons considérer un tétraèdre dont l'isobarycentre est en \( (0,0,0)\) et une base de \( \eR^3\) formée de trois sommets \( e_1\), \( e_2\) et \( e_3\). Puisque l'isobarycentre des quatre sommets est en \( (0,0,0)\), le quatrième sommet est forcément le point de coordonnées \( e_4(-1,-1,-1)\), de telle sorte que \( e_1+e_2+e_3+e_4=0\).

\begin{description}
	\item[Les transpositions]

		Quelle isométrie de \( \eR^3\) permute deux sommets du tétraèdre sans bouger les autres ? Pour permuter les sommets \( e_1\) et \( e_2\) en laissant \( e_3\) et \( e_4\), c'est le symétrie par rapport au plan médiateur de \( [e_1,e_2]\). Ce plan passe par les sommets \( e_3\) et \( e_4\), parce que le tétraèdre étant régulier, les points \( e_3\) et \( e_4\) sont équidistants de \( e_1\) et \( e_2\). Le lemme~\ref{LEMooVBVUooOTFFXT} dit qu'alors, ces points font partie du plan médiateur.

		Dans notre base, la matrice de la transposition précédemment nommée \( (12)\) est
		\begin{equation}
			\begin{pmatrix}
				0 & 1 & 0 \\
				1 & 0 & 0 \\
				0 & 0 & 1
			\end{pmatrix},
		\end{equation}
		dont la trace est \( 1\). Donc \( \chi_s(12)=1\).

	\item[Les bitranspositions]

		La bitransposition \( (12)(34)\) est le produit des transpositions selon les plans médiateurs de \( [e_1,e_2]\) et \( [e_3,e_4]\). Ces deux plans sont perpendiculaires, et l'intersection est la droite qui passe par les milieux. Cette droite est perpendiculaire aux deux segments en même temps. La matrice est :
		\begin{equation}
			\begin{pmatrix}
				0 & 1 & -1 \\
				1 & 0 & -1 \\
				0 & 0 & -1
			\end{pmatrix}
		\end{equation}
		parce que \( e_1\mapsto e_2\), \( e_2\mapsto e_1\) et \( e_3\mapsto e_4\). Pour rappel, la matrice est formée des images des vecteurs de base. Cela donne
		\begin{equation}
			\chi_s\big( (12)(34) \big)=-1.
		\end{equation}

	\item[Les \( 3\)-cycles]
		La symétrie qui permute cycliquement les points \( e_1\), \( e_2\) et \( e_3\) est la rotation d'angle\footnote{Angle d'une rotation, définition \ref{DEFooADTDooKIZbrw}.} \( 2\pi/3\) dans le plan formé par les extrémités de ces trois vecteurs. Heureusement, la trace est invariante par changement de base; donc nous pouvons calculer la trace d'une rotation d'angle \( 2\pi/3\) dans n'importe quelle base. Par exemple :
		\begin{equation}
			\chi_s\big( (12)(34) \big)=\tr\begin{pmatrix}
				1 & 0             & 0            \\
				0 & \cos(2\pi/3)  & \sin(2\pi/3) \\
				0 & -\sin(2\pi/3) & \cos(2\pi/3)
			\end{pmatrix}=1+2\cos(2\pi/3)=0.
		\end{equation}

		Notons que, sans cette interprétation géométrique, nous y arrivons aussi facilement : dans notre base le \( 3\)-cycle est \( e_1\mapsto e_2\mapsto e_3\mapsto e_1\), donc la matrice est :
		\begin{equation}
			\begin{pmatrix}
				0 & 0 & 1 \\
				1 & 0 & 0 \\
				0 & 1 & 0
			\end{pmatrix},
		\end{equation}
		dont la trace est manifestement nulle : \( \chi_s\big( (123) \big)=0\).

	\item[Le \( 4\)-cycle]

		Il réalise \( e_1\mapsto e_2\mapsto e_3\mapsto e_4\mapsto e_1\), dont la matrice est
		\begin{equation}        \label{EQooONDUooYlduup}
			\begin{pmatrix}
				0 & 0 & -1 \\
				1 & 0 & -1 \\
				0 & 1 & -1
			\end{pmatrix},
		\end{equation}
		et la trace est \( \chi_s\big( (1,2,3,4) \big)=-1\).
\end{description}
Nous avons retrouvé les caractères de la représentation \( \rho_s\), et nous pouvons vérifier qu'elle est irréductible.
