% This is part of Le Frido
% Copyright (c) 2006-2023
%   Laurent Claessens, Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Géométrie dans l'espace}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{normaltext}
	Les notions de droites, plans et parallélisme sont des notions vectorielles qui auraient pu être traitées beaucoup plus haut. La chose qui rend la géométrie un peu piquante est la notion de perpendicularité. Cette notion demande un produit scalaire et fait intervenir ici et là des polynômes du second degré. Travailler avec le second degré demande la connaissance des racines carrés\footnote{Définition \ref{DEFooGQTYooORuvQb}.} et donc d'un peu de topologie réelle et de continuité. La résolution dans \( \eR\) du polynôme du second degré est la proposition \ref{PROPooEZIKooKjJroH}.
\end{normaltext}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Droites dans l'espace}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La notion d'application affine entre espaces vectoriels est la définition \ref{DEFooVTXWooVXfUnc}.

Une application affine n'est pas linéaire, mais presque au sens où des increments égaux dans le paramètre donne des increments égaux dans la valeur.
\begin{lemma}       \label{LEMooEQEAooQaFCMW}
    Si \( f\) est affine alors pour tout \( a,b,v\in V\) nous avons
    \begin{equation}
        f(a+v)-f(a)=f(b+v)-f(b).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Simple calcul :
    \begin{equation}
        f(a+v)-f(a)=u(a+v)+\alpha-u(a)-\alpha=u(a)+u(v)-u(a)=u(v).
    \end{equation}
    Le même calcul partant de \( f(b+v)\) donnera évidement aussi \( u(v)\).
\end{proof}


\begin{definition}      \label{DEFooTQIFooKcloeY}
	Soit un espace vectoriel \( E\).
	\begin{enumerate}
		\item
		      Une \defe{droite vectorielle}{droite vectorielle} dans \( E\) est un sous-espace vectoriel de dimension \( 1\).
		\item
		      Une \defe{droite affine}{droite affine} est une partie de \( E\) de la forme \( a+V\) où \( a\in E\) et \( V\) est un sous-espace vectoriel de dimension \( 1\) de \( E\).
		\item
		      Un \defe{plan vectoriel}{plan vectoriel} est un sous-espace vectoriel de dimension \( 2\).
		\item
		      Une partie \( P\) est un \defe{plan affine}{plan affine} si il existe un \( v\in E\) tel que \( P-v\) soit un plan vectoriel.
	\end{enumerate}
	Le plus souvent, nous parlerons de «droite» et «plan» sans préciser «vectoriel» ou «affine». Dans ces cas, le plus souvent, ce sera «affine».
\end{definition}

\begin{definition}[Perpendiculaires et parallèles]
	Deux notions importantes.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Nous disons que les droites \( a+V\) et \( b+W\) sont \defe{parallèles}{droites parallèles} lorsque \( V=W\).
		\item
		      Nous disons que les droites \( a+V\) et \( b+W\) sont \defe{perpendiculaires}{droites perpendiculaires} si pour tout \( v\in V\) et \( w\in W\) nous avons \( v\cdot w=0\).
	\end{enumerate}
	Vous noterez que le parallélisme est une notion vectorielle alors que la perpendicularité dépend du produit scalaire; c'est une notion comme qui dirait «métrique».
\end{definition}

\begin{proposition}     \label{PROPooADJNooMyXUxG}
	Les propriétés usuelles.
	\begin{enumerate}
		\item
		      Deux droites parallèles ayant une intersection sont confondues.
		\item
		      Le parallélisme est une relation d'équivalence sur l'ensemble des droites de \( E\).
		\item
		      Si la droite \( d_1\) est parallèle à la droite \( d_2\), alors une droite est perpendiculaire à \( d_1\) si et seulement si elle est perpendiculaire à \( d_2\).
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{lemma}       \label{LEMooRLFQooJADark}
	Deux droites perpendiculaires ont un unique point d'intersection.
\end{lemma}

\begin{proposition}     \label{PROPooPWNWooYuyrOc}
	Soient une droite \( d\) et un point \( p\).
	\begin{enumerate}
		\item
		      Il existe une unique droite parallèle à \( d\) contenant \( p\).
		\item
		      Il existe une unique droite perpendiculaire à \( d\) contenant \( p\).
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{lemma}       \label{LEMooQQFFooEZYeck}
	Si \( D\) est une droite et si \( a,b\in D\), alors \( D-a=D-b\) et \( D-a\) est une droite vectorielle.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Vu que \( D\) est une droite, il existe \( v\in V\) tel que \( D-v\) soit une droite vectorielle que nous notons \( L\). Nous allons montrer que \( D-a=D-v\). Comme \( a\) est arbitraire, cela suffit.

	\begin{subproof}
		\spitem[\( D-a\subset D-v\)]
		Un élément de \( D-a\) est de la forme \( x-a\) avec \( x\in D\). Nous écrivons \( x-a\) sous la forme \( y-v\) et nous espérons que \( y\in D\). Allons-y : d'abord nous isolons \( y\) dans \( x-a=y-v\) :
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				y=x-a+v=(x-v)-(a-v)+v.
			\end{align}
		\end{subequations}
		Puisque \( x-v\) et \( a-v\) sont des éléments de \( L\), la somme est dans \( L\) et donc \( y=l+v\) pour un certain élément de \( l\in L\). Nous avons donc prouvé que \( y\in D\) et donc que \( x-a=y-v\in D-v\).

		\spitem[\( D-v\subset D-a\)]
		Nous notons \( x-v\) un élément générique de \( D-v\) (\( x\in D\)). En posant \( y-a=x-v\), nous trouvons
		\begin{equation}
			y=x-v+a=\underbrace{x-v}_{\in L}+\underbrace{(a-v)}_{\in L}+v
		\end{equation}
		Donc \( y\in D\) et \( x-v=y-a\in D-a\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooNTHVooWWyafJ}
	L'image d'une droite par une application affine\footnote{Définition \ref{DEFooVTXWooVXfUnc}.} est une droite.
\end{proposition}

\begin{lemma}       \label{LEMooRWASooOfwjdw}
    Soit un espace vectoriel \( V\) sur le corps \( \eK\).
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooYQCIooOrhRwj}
		      Si \( L\) est une droite vectorielle, alors pour tout \( a\neq 0\) dans \( L\), nous avons \( L=\Image(f)\) où \( f\) est l'application linéaire donnée par
		      \begin{equation}
			      \begin{aligned}
				      f\colon \eK & \to V              \\
				      \lambda     & \mapsto \lambda a.
			      \end{aligned}
		      \end{equation}
		\item       \label{ITEMooZIGMooGruFMP}
		      Si \( D\) est une droite affine, alors pour tout \( a\neq b\) sur \( D\) nous avons \( D=\Image(f)\) où \( f\) est l'application affine donnée par
		      \begin{equation}
			      \begin{aligned}
				      f\colon \eK & \to V                   \\
				      \lambda     & \mapsto a+\lambda(b-a).
			      \end{aligned}
		      \end{equation}
          \item     \label{ITEMooOKJZooIHYDIk}
              Une partie \( D\subset V\) est une droite (affine) si et seulement si il existe \( a,v\in V\) tels que
              \begin{equation}
                  D=\{ a+\lambda v \}_{\lambda\in \eK}.
              \end{equation}
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	En deux parties.
	\begin{subproof}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooYQCIooOrhRwj}]
		Comme \( L\) est un sous-espace de dimension \( 1\), il possède une base contenant un unique élément, disons \( \{ b \}\). En particulier \( a=\mu b\) pour un certain \( \mu\in \eK\). Si \( x\in L\) nous avons \( x=\lambda_x b\) pour un certain \( \lambda_x\), et donc
		\begin{equation}
			x=\frac{ \lambda_x }{ \mu }a.
		\end{equation}
		Donc \( x=f(\lambda_x/\mu)\). Cela prouve que \( L\subset\Image(f)\).

		L'inclusion inverse est simplement le fait que \( \lambda a\in L\) dès que \( a\in L\) parce que \( L\) est vectoriel.

		\spitem[Pour \ref{ITEMooZIGMooGruFMP}]
		Le lemme \ref{LEMooQQFFooEZYeck} nous indique qu'il existe une droite vectorielle \( L\) telle que \( D-x=L\) pour tout \( x\in D\).
		\begin{subproof}
			\spitem[\( D\subset\Image(g)\)]
			Nous nommons \( f\colon \eK\to V\) l'application linéaire qui donne \( L\). Puisque \( b-a\in L\) nous avons
			\begin{equation}
				f(\lambda)=\lambda(b-a),
			\end{equation}
			et tout élément de \( L\) est de la forme \( f(\lambda)\). Nous avons aussi \( D=L+a\); donc un élément de \( D\) est de la forme \( f(\lambda)+a\) et donc de la forme \( \lambda(b-a)+a=g(\lambda)\).

			\spitem[\( \Image(g)\subset D\)]
			Un élément de \( \Image(g)\) est de la forme \( a+\lambda(b-a)\) avec \( \lambda\in \eK\). Mais \( b-a\in L\), donc \( \lambda(b-a)\in L\) et
			\begin{equation}
				g(\lambda)=a+\lambda(b-a)\in a+L=D.
			\end{equation}
		\end{subproof}
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooRSKLooVrxrFz}
    Si \( a\) et \( b\) sont deux points distincts de \( \eR^n\), alors il existe une unique droite contenant \( a\) et \( b\).
\end{proposition}

\begin{proposition}     \label{PROPooTFTJooJejuBU}
    Soient deux droites \( d_1\) et \( d_2\) dans \( \eR^n\). Alors nous sommes dans une des trois situations suivantes :
    \begin{enumerate}
        \item
            \( d_1\cap d_2=\emptyset\).
        \item
            \( \Card(d_1\cap d_2)=1\)
        \item
            \( d_1=d_2\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{example}
	Les exemples les plus courants d'applications affines sont les droites et les plans ne passant pas par l'origine.
	\begin{description}
		\item[Les droites] Une droite dans \( \eR^2\) (ou \( \eR^3\)) qui ne passe pas par l'origine est l'image d'une fonction de la forme \( s(t) =u t +v\), avec \( t \in \eR\), et \( u\) et \( v\) dans \( \eR^2\) ou \( \eR^3\) selon le cas.

		      En choisissant des coordonnées adéquates, les droites peuvent être aussi vues comme graphes de fonctions affines. Dans le cas de \( \eR^2\), on retrouve la fonction de l'exemple~\ref{ex_affine}, pour \( n = m = 1 \).

		\item[Les plans]
		      De la même façon nous savons que tout plan qui ne passe pas par l'origine dans \( \eR^3\) est le graphe d'une application affine, \( P(x,y)= (a,b)^T\cdot(x,y)^T+(c,d)^T\), lorsque les coordonnées sont bien choisies.
	\end{description}
\end{example}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Projection orthogonale}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Le théorème suivant n'est pas indispensablissime parce qu'il est le même que le théorème de la projection sur les espaces de Hilbert\footnote{Théorème~\ref{ThoProjOrthuzcYkz}}. Cependant la partie existence est plus simple en se limitant au cas de dimension finie.
\begin{theoremDef}[Théorème de la projection]  \label{ThoWKwosrH}
	Soit \( E\) un espace vectoriel réel ou complexe de dimension finie, \( x\in E\), et \( C\) un sous-ensemble fermé convexe de \(E\).
	\begin{enumerate}
		\item
		      Les deux conditions suivantes sur \( y\in E\) sont équivalentes:
		      \begin{enumerate}
			      \item   \label{zzETsfYCSItemi}
			            \( \| x-y \|=\inf\{ \| x-z \|\tq z\in C \}\),
			      \item\label{zzETsfYCSItemii}
			            pour tout \( z\in C\), \( \real\langle x-y, z-y\rangle \leq 0\).
		      \end{enumerate}
		\item
		      Il existe un unique \( y\in E\), noté \( y=\pr_C(x)\) vérifiant ces conditions.
	\end{enumerate}
\end{theoremDef}

\begin{proof}
	Nous commençons par prouver l'existence et l'unicité d'un élément dans \( C\) vérifiant la première condition. Ensuite nous verrons l'équivalence.

	\begin{subproof}
		\spitem[Existence]

		Soit \( z_0\in C\) et \( r=\| x-z_0 \|\). La boule fermée \( \overline{ B(x,r) }\) est compacte\footnote{C'est ceci qui ne marche plus en dimension infinie.} et intersecte \( C\). Vu que \( C\) est fermé, l'ensemble \( C'=C\cap\overline{ B(x,r) }\) est compact. Tous les points qui minimisent la distance entre \( x\) et \( C\) sont dans \( C'\); la fonction
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				C' & \to \eR        \\
				z  & \mapsto d(x,z)
			\end{aligned}
		\end{equation}
		est continue sur un compact et donc a un minimum qu'elle atteint\footnote{Théorème~\ref{ThoMKKooAbHaro}.}. Un point \( P\) réalisant ce minimum prouve l'existence d'un point vérifiant la première condition.

		\spitem[Unicité]
		Soient \( y_1\) et \( y_2\), deux éléments de \( C\) minimisant la distance avec \( x\), et soit \( d\) ce minimum. Nous avons par l'identité du parallélogramme \eqref{EqYCLtWfJ} que
		\begin{equation}
			\| y_1-y_2 \|^2=-4\left\| \frac{ y_1+y_2-x }{2} \right\|^2+2\| y_1-x \|^2+2\| y_2-x \|^2\leq -4d+2d+2d=0.
		\end{equation}
		Par conséquent \( y_1=y_2\).

		\spitem[\ref{zzETsfYCSItemi}\( \Rightarrow\)~\ref{zzETsfYCSItemii}]
        Soit \( z\in C\) et \( t\in \mathopen] 0 , 1 \mathclose[\); nous notons \( P=\pr_Cx\). Vu que \( y\) et \( P\) sont dans \( C\) et que \( C\) est convexe\footnote{Définition \ref{DEFooQQEOooAFKbcQ}.}, le point \( z=ty+(1-t)P\) est également dans \( C\), et par conséquent,
		\begin{equation}
			\| x-P \|^2\leq\| x-tz-(1-t)P \|^2=\| (x-P)-t(z-P) \|^2.
		\end{equation}
		Nous sommes dans un cas \( \| a \|^2\leq | a-b |^2\), qui implique \( 2\real\langle a, b\rangle \leq \| b \|^2\). Dans notre cas,
		\begin{equation}
			2\real\langle x-P , t(z-P)\rangle \leq t^2\| z-P \|^2.
		\end{equation}
		En divisant par \( t\) et en faisant \( t\to 0\) nous trouvons l'inégalité demandée\footnote{Ici nous utilisons la proposition \ref{PROPooKPOXooEHIXJs}, et c'est une des choses qui font que cette partie sur la «géométrie élémentaire» demande en réalité d'être placée après déjà une partie de l'analyse réelle.} :
		\begin{equation}
			2\real\langle x-P, z-P\rangle \leq 0.
		\end{equation}

		\spitem[\ref{zzETsfYCSItemii}\( \Rightarrow\)~\ref{zzETsfYCSItemi}]

		Soit un point \( P\in C\) vérifiant
		\begin{equation}
			\real\langle x-P, z-P\rangle \leq 0
		\end{equation}
		pour tout \( z\in C\). Alors en notant \( a=x-P\) et \( b=P-z\),
		\begin{equation}
			\begin{aligned}[]
				\| x-z \|^2=\| x-P+P-z \|^2 & =\| a+b \|^2                                       \\
				                            & =\| a \|^2+\| b \|^2+2\real\langle a, b\rangle     \\
				                            & =\| a \|^2+\| b \|^2-2\real\langle x-P, z-P\rangle \\
				                            & \geq \| b \|^2,
			\end{aligned}
		\end{equation}
		ce qu'il fallait.
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooHGGIooIssaTA}
	Soient une droite \( d\) dans \( \eR^3\) ainsi qu'un point \( p\). La projection\footnote{Définition \ref{ThoWKwosrH}.} \( \pr_d(p)\) est le point d'intersection\footnote{Lemme \ref{LEMooRLFQooJADark}.} entre \( d\) et la perpendiculaire à \( d\) passant par \( p\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous considérons la droite \( d=\{ a+\lambda v \}_{\lambda\in \eR}\) et un point \( p\in \eR^3\). Nous notons \( x(\lambda)=a+\lambda v\) le point courant dans \( d\). Conformément à la définition \ref{ThoWKwosrH} de la projection orthogonale, nous allons minimiser la distance \( \| p-x(\lambda) \|\) par rapport à \( \lambda\).

	Puisque \( \| p-x(\lambda) \|\) est toujours positif, nous pouvons chercher à minimiser le carré :
	\begin{equation}
		\| p- x(\lambda) \|^2=\| p \|^2-2p\cdot a-2\lambda p\cdot v+\| a \|^2+| \lambda |^2\| v \|^2+2\lambda a\cdot v.
	\end{equation}
	Quitte à minimiser ça par rapport à \( \lambda\), nous pouvons oublier les termes ne contenant pas \( \lambda\). Nous posons donc
	\begin{equation}
		f(\lambda)=\| v \|^2\lambda^2+ 2(a-p)\cdot v\lambda
	\end{equation}

	Comme le coefficient de \( \lambda^2\) est positif, la proposition \ref{PROPooEZIKooKjJroH} nous dit que cette fonction aura un minimum (et non un maximum). La valeur \( \lambda_0\) pour laquelle \( f\) est minimal se découvre grâce à \ref{PROPooEZIKooKjJroH}\ref{ITEMooHQTBooZuaPAs} :
	\begin{equation}
		\lambda_0=\frac{ -2(a-p)\cdot v }{ 2\| v \|^2 }.
	\end{equation}
	Cela est la valeur de \( \lambda\) pour laquelle
	\begin{equation}
		\pr_d(p)=x(\lambda_0);
	\end{equation}
	nous avons donc
	\begin{equation}
		x(\lambda_0)=a-\frac{ (a-p)\cdot v }{ \| v \|^2 }v.
	\end{equation}
	Nous devons voir maintenant que \( \big( p-x(\lambda_0) \big)\cdot v=0\). Il suffit d'un peu déballer :
	\begin{equation}
		\big( p-x(\lambda_0) \big)\cdot v=p\cdot v-a\cdot v+\frac{ (a-p)\cdot v }{ \| v \|^2 }\| v \|^2=p\cdot v-a\cdot v+(a-p)\cdot v=0.
	\end{equation}
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooGUVMooPXtXnV}
	Soit \( v_1\in \eR^3\). Il existe des vecteurs \( v_2\) et \( v_3\) tels que les \( v_i\) sont deux à deux perpendiculaires.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous considérons \( w\neq v\) dans \( \eR^3\) et nous profitons de la proposition \ref{PROPooTUVKooOQXKKl} pour poser \( v_2=v_1\times w\). Enfin nous définissons \( v_3=v_1\times v_2\).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooGXGCooDfgbqG}
	Soient trois éléments \( v_1,v_2,v_3\in \eR^3\) deux à deux perpendiculaires. Si \( x\perp v_1\), alors \( x\in \Span\{ v_2,v_3 \}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Il faut se rappeler de la proposition \ref{PropVectsOrthLibres} qui fait de \( \{ v_1,v_2,v_3 \}\) une partie libre. Elle est donc une base par la proposition \ref{PROPooVEVCooHkrldw}\ref{ITEMooSGGCooOUsuBs}.

	Soit \( x\perp v_1\). Nous le décomposons dans la base \( \{ v_1,v_2,v_3 \}\) : \( x=\lambda_1 v_1+\lambda_2 v_2+\lambda_3v_3\). En prenant le produit scalaire par \( v_1\), et en tenant compte du fait que \( v_1\cdot v_2=v_2\cdot v_3=0\) nous trouvons \( 0=v_1\cdot x=\lambda_1\| v_1 \|^2\). Donc \( \lambda_1=0\) et \( x\in \Span\{ v_2,v_3 \}\).
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Plan médiateur}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[plan médiateur\cite{MonCerveau}]        \label{PROPooSNUDooTxovMz}
    Soient un espace euclidien \( V\) ainsi que deux points distincts \( a,b\in V\). Si \( m=(a+b)/2\), nous avons
	\begin{equation}
		\{ x\in V\tq x-m\perp b-a \}=\{ x\in V\tq \| x-a \|=\| x-b \| \}.
	\end{equation}
	Dans le cas de \( V=\eR^3\), alors cet ensemble est un plan\footnote{Définition \ref{DEFooTQIFooKcloeY}.}.

	Ce plan est le \defe{plan médiateur}{plan médiateur} du segment \( [a,b]\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Nous notons
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			M & =\{ x\in V\tq x-m\perp b-a \},        \\
			N & =\{ x\in V\tq \| x-a \|=\| x-b \| \}.
		\end{align}
	\end{subequations}
	\begin{subproof}
		\spitem[\( M\subset N\)]
		Soit \( x\in M\). Nous avons \( (x-m)\cdot (b-a)=0\), et nous pouvons utiliser Pythagore \ref{THOooHXHWooCpcDan} dans les triangles \( xbm\) et \( xma\):
		\begin{subequations}        \label{SUBEQSooVEPCooKnyPoq}
			\begin{align}
				\| x-a \|^2 & =\| x-m \|^2+\| a-m \|^2  \\
				\| x-b \|^2 & =\| x-m \|^2+\| m-b \|^2.
			\end{align}
		\end{subequations}
		Vu que \( m\) est le milieu, nous avons \( a-m=m-b\) et donc \( \| a-m \|=\| m-b \|\). Nous voyons donc que les membres de droites des deux équations \eqref{SUBEQSooVEPCooKnyPoq} sont égaux. Donc \( \| x-a \|^2=\| x-b \|^2\). Comme une norme est toujours positive, les carrés peuvent être simplifiés : \( \| x-a \|=\| x-b \|\).

		Donc \( x\in N\).

		\spitem[\( N\subset M\)]
		Soit \( x\in N\). Nous posons \( h=\pr_{(ab)}(x)\), la projection de \( x\) sur la droite \( (ab)\). La proposition \ref{PROPooHGGIooIssaTA} nous dit que \( h\) est l'unique point de \( (ab)\) tel que \( x-h\perp b-a\).

		Le théorème de Pythagore \ref{THOooHXHWooCpcDan} dans le triangle \( ahx\) donne
		\begin{equation}
			\| x-a \|^2=\| a-h \|^2+\| x-h \|^2
		\end{equation}
		et dans le triangle \( bhx\) il donne :
		\begin{equation}
			\| b-x \|^2=\| b-h \|^2+\| h-x \|^2.
		\end{equation}
		Par hypothèse nous avons \( \| x-a \|^2=\| x-b \|^2\) et donc
		\begin{equation}
			\| a-h \|=\| b-h \|.
		\end{equation}
		Nous cherchons à présent quel(s) point(s) \( h\) de la droite \( (ab)\) vérifie(nt) cette condition, et nous espérons que ce sera \( (a+b)/2\).

		Nous cherchons \( h\) sous la forme \( h=a+\lambda(b-a)\). D'une part nous avons \( \| a-h \|^2=\| \lambda(b-a) \|^2=\lambda^2\| b-a \|^2\), et d'autre part
		\begin{equation}
			\| b-h \|^2=\| b-a-\lambda(b-a) \|^2=| 1-\lambda |^2\| b-a \|^2
		\end{equation}
		Nous en déduisons que \( | \lambda |=| 1-\lambda |\). Cela laisse deux possibilités : la première est \( \lambda=1-\lambda\) qui donne \( \lambda=1/2\) et la seconde est \( \lambda=-(1-\lambda)\) qui est impossible. Donc \( \lambda=1/2\) et
		\begin{equation}
			h=a+\frac{ b-a }{ 2 }=\frac{ a+b }{ 2 }.
		\end{equation}
		Donc en posant \( m=(a+b)/2\) nous avons bien \( b-a\perp x-m\).

		\spitem[C'est un plan]
		Nous nous mettons maintenant dans le cas où \( V\) est l'espace \( \eR^3\) muni de sa norme usuelle. Posons \( f_1=b-a\) et considérons deux vecteurs \( f_2,f_3\) tels que les \( f_i\) soient deux à deux perpendiculaires (lemme \ref{LEMooGUVMooPXtXnV}).

		Nous allons prouver que \( M=\Span\{ f_2,f_3 \}+m\).

		\begin{subproof}
			\spitem[Une inclusion]
			Si \( x\in \Span(f_2,f_3)+m\), alors \( x=\alpha f_2+\beta f_3+m\) et nous avons bien \( x-m\perp b-a\).
			\spitem[L'autre inclusion]
			Soit \( x\in M\). Donc \( x-m\perp b-a\). Le lemme \ref{LEMooGXGCooDfgbqG} nous indique alors que \( x-m\in\Span\{ f_2,f_3 \}\), ce qu'il fallait.
		\end{subproof}
	\end{subproof}
\end{proof}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Tétraèdre}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[\cite{MonCerveau}]   \label{DEFooMUUMooFVxKyb}
	Un \defe{tétraèdre régulier}{tétraèdre régulier} est un ensemble de \( 4\) points \( A\), \( B\), \( C\) et \( D\) de \( \eR^3\) deux à deux équidistants.

	Nous allons nommer \( \{ a_i \}\) les segments entre les points, \( \{ d_i \}\) les droites sur ces segments, et \( \{ s_i \}\) les sommets.
\end{definition}

\begin{lemma}
	Un tétraèdre régulier existe.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Prenez un triangle équilatéral \( ABC\) dans le plan \( (.,.,0)\), et prenez ensuite un point \( D\) à la verticale du centre, placé à la bonne hauteur pour que les longueurs \( \| AD \|\), \( \| BD \|\) et \( \| CD \|\) soient égales à \( \| AB \|\).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooNWELooZeSEMN}
	Si \( T\) est un tétraèdre régulier, nous avons \( d_i\cap T=a_i\).
\end{lemma}

\begin{lemma}       \label{LEMooUSKVooQJiBuz}
	Les droites \( \{ d_i \}_{i=1,\ldots, 6}\) ne sont pas confondues ni parallèles.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Si trois points \( A\), \( B\), \( C\) sont alignés, il n'est pas possible d'avoir \( \| AB \|=\| AC \|=\| BC \|\). Donc il n'y a pas deux droites parmi les \( \{ d_i \}\) qui sont confondues.

	Supposons que deux des droites \( AB\) et \( CD\) sont parallèles. En particulier, les points \( A\), \( B\), \( C\) et \( D\) sont dans un même plan : le plan \( A+\Span\{ B-A, C-A \}\). Il n'est pas possible d'avoir \( 4\) points dans un plan, tous équidistants deux à deux.
	%Pas 4 points équidistants: TODOooVXINooTNdhAG
\end{proof}

Dans la suite, quand nous parlerons du «tétraèdre», nous parlerons de ses six points et six segments les joignant. L'ensemble \( T\subset \eR^3\) ne contient pas les surfaces et les volumes.

\begin{lemma}   \label{LEMooJCMKooOjMqtw}
	Soit un tétraèdre régulier \( T\). Un point de \( \eR^3\) est un sommet si et seulement si il est l'intersection de deux des droites \( \{ d_i \}\) différentes.
\end{lemma}

\begin{proof}
	En deux parties.
	\begin{subproof}
		\spitem[Sens direct]

		Par définition les sommets sont les points \( A \), \( B\), \( C\), \( D\); et les droites \( d_i\) sont les droites \( (AB)\), \( (AC)\), \( (AD)\), \( (BC)\), \( (DB)\) et \( (CD)\). Donc oui, les sommets sont à des intersections de ces droites.

		\spitem[Sens inverse]
		Soit un point \( X\in \eR^3\) à l'intersection entre deux des \( d_i\). Nous avons déjà vu dans le lemme \ref{LEMooUSKVooQJiBuz} que ces droites ne sont ni parallèles ni confondues. Donc elles ont au plus un point d'intersection. Voyons les couples possibles de droites.
		%Position relative de droites dans R^3: TODOooUKNZooPsYyDy

		On a une série de possibilités comme \( (AB)\cap(AC)\). Dans ce cas, l'intersection entre ces deux droits est \( A\) qui est un des sommets. Ensuite nous avons une série de possibilités comme \( (AB)\cap (CD)\). Ces deux droites n'ont pas d'intersection parce que si elles en avaient, les points \( A\), \( B\), \( C\) et \( D\) seraient dans le même plan, ce qui est impossible.
		% Deux droites de R^3 qui ont une intersection sont dans un même plan : TODOooFHYSooJZyuaf
		Donc deux droites \( d_i\) ont soit, pas d'intersection, soit, une intersection qui est un sommet.
	\end{subproof}
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Géométrie dans le plan}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{lemma}[Équation de droite\index{équation de droite}]       \label{LEMooYIHXooEwmlPo}
    Si \( D\) est une droite\footnote{Définition \ref{DEFooTQIFooKcloeY}, mais c'est surtout la caractérisation du lemme \ref{LEMooRWASooOfwjdw}\ref{ITEMooOKJZooIHYDIk} que nous devons avoir en tête.} dans \( \eR^2\), alors \( D\) est d'une des deux formes suivantes :
	\begin{itemize}
		\item Soit il existe \( a\in \eR\) tel que
		      \begin{equation}
			      D=\{ (x,y)\in \eR^2\tq x=a \},
		      \end{equation}
		\item soit il existe \( a,b\in \eR\) tels que
		      \begin{equation}
			      D=\{ (x,y)\in \eR^2\tq y=ax+b \}.
		      \end{equation}
	\end{itemize}
	Le premier cas correspond aux droites verticales.
\end{lemma}

\begin{proposition}     \label{PROPooOFKXooARiQZK}
    Si \( D\) est une droite dans \( \eR^2\), il existe une application affine\footnote{Définition \ref{DEFooVTXWooVXfUnc}.} \( f\colon \eR^2\to \eR\) telle que
    \begin{equation}
        D=\{ x\in \eR^2\tq f(x)=0 \}.
    \end{equation}
    Nous disons qu'une telle application affine est une application associée à \( D\).
\end{proposition}

Si \( f\) est une application affine quelle que \( f(x)=0\) donne la droite \( D\), alors pour tout réel non nul \( \lambda\), l'application affine \( \lambda f\)  donnent également \( D\). Il n'y a donc pas d'unicité.

\begin{definition}
    Soit une application affine \( f\colon \eR^2\to \eR\). Nous appelons \defe{demi-plans}{demi-plan} associés à \( f\) les parties
    \begin{equation}
        H_f^+=\{ x\in \eR^2\tq f(x)>0 \}
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        H_f^-=\{ x\in \eR^2\tq f(x)<0 \}.
    \end{equation}
\end{definition}


\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooEZEDooSDbrkq}
    Les demi-plans sont convexes\footnote{Définition \ref{DEFooQQEOooAFKbcQ}.}.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit une applications affine \( f\colon \eR^2\to\eR\) ainsi que \( a,b\in \eR^2\) tels que \( f(a)>0\) et \( f(b)>0\). Vu que \( f\) est affine, il existe une application linéaire \( l\colon \eR^2\to \eR\) ainsi que \( \alpha\in \eR\) tels que \( f(x)=l(x)+\alpha\) pour tout \( x\).
    
    Nous considérons
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \gamma\colon \eR&\to \eR^2 \\
            t&\mapsto a+t(b-a). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Nous devons prouver que \( (f\circ\gamma)(t)>0\) pour tout \( t\in\mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\).

    Nous avons \( (f\circ\gamma)(0)>0\) et \( (f\circ\gamma)(1)>0\). Nous avons d'abord
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (f\circ\gamma)(t)&=l\big( a+t(b-a) \big)+\alpha\\
            &=l(a)+fl(b)-tl(a)+\alpha\\
            &=(1-t)l(a)+tl(b)+t\alpha+(1-t)\alpha\\
            &=(1-t)f(a)+tf(b).      \label{SUBEQooXZIPooMoJCRm}
        \end{align}
    \end{subequations}
    Les nombres \( f(a)\) et \( f(b)\) sont strictement positifs. Les nombres \( (1-t)\) et \( t\) sont positifs, mais ne s'annulent pas en même temps. Donc dans \eqref{SUBEQooXZIPooMoJCRm}, au moins un des deux termes est strictement positifs tandis que l'autre est positif ou nul. Bref, \( (f\circ\gamma)(t)>0\).

    Cela prouve que le demi-plan \( f(x)>0\) est convexe. Le même raisonnement tient pour le demi-plan \( f(x)<0\).
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooXLNZooFyqPxG}
    Si \( f,g\colon \eR^2\to \eR\) sont affines et si \( \ker(f)=\ker(g)\), alors
    \begin{equation}
        \{H_f^+,H_f^-\}=\{ H_g^+,H_g^- \}.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il existe un \( a\in \eR^2\) tel que \( f(a)>0\). En effet \( f(x)=l(x)+\alpha\) où \( l\colon \eR^2\to \eR\) est linéaire et \( \alpha\in \eR\). Il suffit de prendre \( x\) tel que \( l(x)<-\alpha\).
    Soit \( a\in \eR^2\) tel que \( f(a)>0\). Il y a deux possibilités : \( g(a)>0\) ou \( g(a)<0\) parce que \( g(a)=0\) n'est pas possible du fait que \( f\) et \( g\) s'annulent aux mêmes points..  

    \begin{subproof}
    \spitem[Si \( g(a)>0\)]
        Nous allons prouver qu'alors \( H^+_f=H^+_g\) et \( H^-_f=H^-_g\). Soit \( b\in H_f^+\). Nous savons que \( H_f^+\) est convexe (lemme \ref{LEMooEZEDooSDbrkq}), de telle sorte que \( f\big( \mathopen[ a , b \mathclose] \big)>0\). En particulier \( f\) ne s'annule pas sur le segment \( \mathopen[ a , b \mathclose]\), et \( g\) non plus. Autrement dit, la fonction
        \begin{equation}
            \begin{aligned}
                s\colon \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]&\to \eR \\
                t&\mapsto g\big( (1-t)a+tb \big) 
            \end{aligned}
        \end{equation}
        ne s'annule pas. Vu que \( s(0)=g(a)>0\), le théorème des valeurs intermédiaires\footnote{Théorème \ref{ThoValInter}.} nous indique que \( g(b)= s(1)>0\). Donc \( b\in H_g^+\).

        Nous avons prouvé que \( H_f^+\subset H_g^+\). En inversant les rôles de \( f\) et \( g\) nous prouvons que \( H_g^+\subset H_f^+\).
    \spitem[Si \( g(a)<0\)]
        Il se prouve de même que \( H^+_f=H^-_g\) et \( H^-_f=H^+_g\).
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PROPooSIANooTOKlBI}
    Si \( f\colon \eR^2\to \eR\) est une application affine non constante, alors \( \ker(f)\) est une droite\footnote{La caractérisation \ref{LEMooRWASooOfwjdw}\ref{ITEMooOKJZooIHYDIk} est plus pratique que la définition.}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Posons \( f(x)=l(x)+\alpha\) où \( l\colon \eR^2\to \eR\) est linéaire et \( \alpha\in \eR\).

    Commençons avec \( \alpha=0\). Considérons \( a\in \ker(f)\) et prouvons que \( \ker(f)=\{ \lambda a \}_{\lambda\in \eR}\). D'abord \( f(\lambda a)=l(\lambda a)=\lambda l(a)=0\). Donc \( \{ \lambda a \}_{\lambda\in \eR}\subset \ker(f)\). D'autre part si \( f(x)=0\) alors que \( x\) n'est pas de la forme \( \lambda a\). Dans ce cas, \( \{ x,a \}\) forment une base de \( \eR^2\) et nous concluons que \( \ker(f)=\eR^2\), ce qui est contraire à l'hypothèse comme quoi \( f\neq 0\).

    Nous ne supposons plus que \( \alpha=0\). Soit \( a\in \eR^2\) tel que \( l(a)=-\alpha\). Nous allons prouver que \( \ker(f)=a+\ker(l)\).
    \begin{subproof}
    \spitem[\( a+\ker(l)\subset \ker(f)\)]
        Soit \( z\in \ker(l)\). Nous avons \( f(a+z)=l(a)+l(z)+\alpha=-\alpha+0+\alpha=0\). Donc \( a+z\in\ker(f)\).
        \spitem[\( \ker(f)\subset a+\ker(l)\)].
        Soit \( b\in \ker(f)\). Nous prouvons que \( b-a\in \ker(l)\). Nous avons \( 0=f(b)=l(b)+\alpha\) et donc \( l(b)=-\alpha\). Donc
        \begin{equation}
            l(b-a)=l(b)-l(a)=-\alpha+\alpha=0.
        \end{equation}
        parce que \( l(a)=-\alpha\).
    \end{subproof}
    La conclusion est que \( \ker(f)=a+\ker(l)\). La première partie ayant déjà montré que \( \ker(l)\) est une droite, nous avons fini.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau,BIBooRTZNooZBNRXG}]       \label{LEMooTOUOooJbpLVB}
    Soit une fonction affine \( f\colon \eR^2\to \eR\). Soient \( a,b\in \eR^2\) tels que \( f(a),f(b)\neq 0\).

    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooXLCFooQiDCrR}
            L'intersection \( \mathopen[ a , b \mathclose]\cap\ker(f)\) contient \( 0\) ou \( 1\) point.
        \item       \label{ITEMooMORGooTzNefp}
            Si \( \mathopen[ a , b \mathclose]\cap\ker(f)=\emptyset\) alors \( f(a)\) et \( f(b)\) ont même signe.
        \item       \label{ITEMooDWIQooXnoMJT}
            Si \( \mathopen[ a , b \mathclose]\cap\ker(f)\neq\emptyset\) alors \( f(a)\) et \( f(b)\) sont de signe opposés.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof} 
    Point par point.
    \begin{subproof}
        \spitem[Pour \ref{ITEMooXLCFooQiDCrR}]
        Nous savons que \( \ker(f)\) est une droite (proposition \ref{PROPooSIANooTOKlBI}). Vu que \( f(a)\neq 0\), l'unique droite passant par \( a\) et \( b\) (proposition \ref{PROPooRSKLooVrxrFz}) n'est pas la droite \( \ker(f)\). Donc parmi les trois possibilités de la proposition \ref{PROPooRSKLooVrxrFz}, nous sommes forcément dans le cas où l'intersection est vide ou réduite à un unique point.
        \spitem[Pour \ref{ITEMooMORGooTzNefp}]
        Nous supposons que \( \ker(f)\cap\mathopen[ a , b \mathclose]=\emptyset\). Considérons la fonction
        \begin{equation}
            \begin{aligned}
                s\colon \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]&\to \eR \\
                t&\mapsto f\big( (1-t)a+tb \big). 
            \end{aligned}
        \end{equation}
        La fonction \( s\) est continue et ne s'annule pas parce que les points \( (1-t)a+tb\) sont ceux de \( \mathopen[ a , b \mathclose]\). Si \( s(0)\) et \( s(1)\) étaient de signe différents, le théorème des valeurs intermédiaires \ref{ThoValInter} donnerait un \( t_0\in\mathopen] 0 , 1 \mathclose[\) tel que \( s(t_0)=0\). Donc \( s(0)\) et \( s(1)\) ont le même signe.

        \spitem[Pour \ref{ITEMooDWIQooXnoMJT}]
        % -------------------------------------------------------------------------------------------- 
        Nous prouvons la contraposée. Supposons que \( f(a)\) et \( f(b)\) aient le même signe (strict), et disons que \( f(a), f(b)>0\) pour fixer les idées. Cela signifie que \( a\) et \( b\) sont dans le demi-plan \( H_f^+\). Par convexité de ce dernier (lemme \ref{LEMooEZEDooSDbrkq}), nous avons \( f(x)>0\) pour tout \( x\in\mathopen[ a , b \mathclose]\).

    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooBWFSooBkIcOg}
    Soient une application affine \( f\). Soient \( a\in\ker(f)\) et \( v\in \eR^2\) tels que\footnote{Si on en croit la proposition \ref{PROPooSIANooTOKlBI}, ça existe parce que le noyau d'une application affine est une droite.} \( \ker(f)=\{ a+\lambda v \}_{\lambda\in \eR}\). Soit un vecteur non nul \( w\in \eR^2\) non parallèle à \( v\).
    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooYDYPooRzupcO}
            \( \{ v,w \}\) est une base de \( \eR^2\).
        \item       \label{ITEMooHKVWooLAEMTm}
            Nous considérons l'application
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    p\colon \eR^2&\to \eR \\
                    \lambda v+\mu w&\mapsto  \mu.
                \end{aligned}
            \end{equation}
            Alors l'application
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    g\colon \eR^2&\to \eR \\
                    x&\mapsto p(x-a) 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            est affine.
        \item       \label{ITEMooGRZGooMFQPjM}
            Les demi-plans de \( f\) et de \( g\) sont les mêmes.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Point par point.
    \begin{subproof}
        \spitem[Pour \ref{ITEMooYDYPooRzupcO}]
        Les vecteurs \( v\) et \( w\) ne sont pas colinéaire et forment donc une base par le lemme \ref{LEMooRWQHooIxrQek}\ref{ITEMooKWULooCTmOqM}.
        \spitem[Pour \ref{ITEMooHKVWooLAEMTm}]
        L'application \( p\) est linéaire. Nous avons
        \begin{equation}
            g(x)=p(x-a)=p(x)-p(a).
        \end{equation}
        L'application \( g\) est donc bien affine.
        \spitem[Pour \ref{ITEMooGRZGooMFQPjM}]
        Les applications \( f\) et \( g\) sont affines. Si \( x\in\ker(g)\), alors \( p(x-a)=0\), c'est à dire que \( x-a=\lambda v\) et donc \( x=\lambda v+a\in \ker(f)\). Donc \( \ker(g)\subset\ker(f)\). De même nous trouvons que \( \ker(f)\subset\ker(g)\).

        Deux applications affines ayant le même noyau ont les mêmes demi-plans par le lemme \ref{LEMooXLNZooFyqPxG}.
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]       \label{LEMooURPNooYRsuaI}
    Soit une application affine \( f\) ainsi qu'une application continue \( g\colon \eR^2\to \eR^2\) telles que \( \ker(f)=\ker(g)\). Supposons l'existence de \( a,b\in \eR^2\) tels que \( g(a)>0\) et \( g(b)<0\).

    Alors les demi-plans de \( f\) sont les parties \( \{ x\tq g(x)>0 \}\) et \( \{ x\tq g(x)<0 \}\).
\end{lemma}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]     \label{PROPooTPHKooXnpJaV}
    Soit une droite \( d\) dans \( \eR^2\) et une chemin dérivable \( \gamma\colon \eR\to \eR^2\). Nous supposons que \( \gamma(t_0)\in d\) et que \( \gamma'(t_0)\) est non nul et non parallèle à \( d\).

    Alors il existe \( \delta\) tel que pour tout \( \epsilon<\delta\), \( \gamma(t_0+\epsilon)\) est dans un demi-plan de \( d\) et \( \gamma(t_0-\epsilon)\) est dans l'autre demi-plan de \( d\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Posons \( a=\gamma(t_0)\). Nous considérons un vecteur \( b_1\in \eR^2\) tel que \( d=\{ a+\lambda b_1 \}_{\lambda\in \eR}\), ainsi que \( b_2\) tel que \( \{ b_1,b_2 \}\) soit une base de \( \eR^2\).

    Tout élément de \( \eR^2\) peut être écrit de façon unique sous la forme
    \begin{equation}
        x=a+x_1b_1+x_2b_2.
    \end{equation}
    Cela nous donne des fonctions continues \( \sigma_i\colon \eR\to \eR\) telles que
    \begin{equation}
        \gamma(t)=a+\sigma_1(t)b_1+\sigma_2(t)b_2,
    \end{equation}
    et que
    \begin{equation}
        \gamma'(t)=\sigma_1'(t)b_1+\sigma_2'(t)b_2.
    \end{equation}
    Vu que \( \gamma'(t_0)\) n'est pas parallèle à la droite \( d\), nous avons \( \sigma_2'(t_0)\neq 0\). De plus \( \gamma(t_0)=a\), de telle sorte que \( \sigma_1(t_0)=\sigma_2(t_0)=0\).

    Que dites-vous ? La fonction dérivable \( \sigma_2\colon \eR\to \eR\) vaut zéro en \( t_0\) et sa dérivée y est non nulle ? Supposons pour fixer les idées que \( \sigma_2'(t_0)>0\). Il existe donc un \( \epsilon>0\) tel que \( \sigma_2\) est strictement positive sur \( \mathopen[ t_0-\epsilon , t_0 \mathclose[\) et strictement négative sur \( \mathopen] t_0 , t_0+\epsilon \mathclose]\). 

    En vertu du lemme \ref{LEMooBWFSooBkIcOg}, les points de \( \gamma\) tels que \( \sigma_2>0\) sont dans un demi-plan de \( d\) et les points de \( \gamma\) avec \( \sigma_2<0\) sont dans l'autre demi-plan.
\end{proof}


\begin{theorem}[Théorème de Thalès\cite{BIBooJRAPooHayrWy}]     \label{THOooFMMLooLmAnAd}
	Soient trois points \( A\), \( B\), \( C\) non alignés dans \( \eR^2\). Soient \( D\in (AB)\) et \( E\in (AC)\). Nous supposons que \( (DE)\) est parallèle à \( BC\).

	Alors
	\begin{enumerate}
		\item
		      \begin{equation}
			      \frac{ \| D-A \| }{ \| B-A \| }=\frac{ \| E-A \| }{ \| C-A \| }=\frac{ \| E-D \| }{ \| C-B \| }
		      \end{equation}
		\item
		      Il existe une homothétie \( \phi\colon \eR^2\to \eR^2\) centrée en \( A\) telle que \( \phi(B)=D\) et \( \phi(C)=E\).
		      %TODOooJYSDooGHxVgl définir homothétie centrée en un point.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Théorème de Thalès dans le cercle\cite{BIBooODOZooLXsOQk}]      \label{THOooGFTWooACQLFJ}
	Soient des points \( O\), \( A\), \( B\), \( C\) dans \( \eR^2\) tels que
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( \| A-O \|=\| B-O \|=\| C-O \|\).
		\item
		      \( A\), \( O\) et \( B\) sont alignés.
	\end{enumerate}
	Alors le triangle \( ABC\) est rectangle en \( C\).
\end{theorem}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Dérivée : exemples introductifs}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{La vitesse}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Lorsqu'un mobile se déplace à une vitesse variable, nous obtenons la \emph{vitesse instantanée} en calculant une vitesse moyenne sur des intervalles de plus en plus petits. Si le mobile a un mouvement donné par \( x(t)\), la vitesse moyenne entre \( t=2\) et \( t=5\) sera
\[
	v_{\text{moy}}(2\to 5)=\frac{ x(5)-x(2) }{ 5-2 }.
\]
Plus généralement, la vitesse moyenne entre \( 2\) et \( 2+\Delta t\) est donnée par
\[
	v_{\text{moy}}(2\to 2+\Delta t)=\frac{ x(2+\Delta t)-x(2) }{ \Delta t }.
\]
Cela est une fonction de \( \Delta t\). Oui, mais rappellons qu'on a dans l'idée de calculer une vitesse instantanée, c'est-à-dire de voir ce que vaut la vitesse moyenne sur un intervalle très {\small très} {\footnotesize très} {\scriptsize très} {\tiny petit}. La notion de limite semble toute indiquée pour décrire mathématiquement l'idée physique de vitesse instantanée.

Nous allons dire que la vitesse instantanée d'un mobile est la limite quand \( \Delta t\) tend vers zéro de sa vitesse moyenne sur l'intervalle de temps \( \Delta t\), ou en formule :
\begin{equation}		\label{Eqvinstlimite}
	v(t_0)=\lim_{\Delta t\to 0}\frac{ x(t_0)-x(t_0+\Delta t) }{ \Delta t }.
\end{equation}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{La tangente à une courbe}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Passons maintenant à tout autre chose, mais toujours dans l'utilisation de la notion de limite pour résoudre des problèmes intéressants. Comment trouver l'équation de la tangente à la courbe \( y=f(x)\) au point \( (x_0,f(x_0))\) ?

Essayons de trouver la tangente au point \( P\) donné de la courbe donnée à la figure~\ref{LabelFigTangenteQuestion}.

\newcommand{\CaptionFigTangenteQuestion}{Comment trouver la tangente à la courbe au point \( P\) ?}
\input{auto/pictures_tex/Fig_TangenteQuestion.pstricks}

La tangente est la droite qui touche la courbe en un seul point sans la traverser. Afin de la construire, nous allons dessiner des droites qui touchent la courbe en \( P\) et un autre point \( Q\), et nous allons voir ce qu'il se passe quand \( Q\) est très proche de \( P\). Cela donnera une droite qui, certes, touchera la courbe en deux points, mais en deux points \emph{tellement proches que c'est comme si c'étaient les mêmes}. On sent que la notion de limite va encore intervenir.

%Pour rappel cette figure TangenteDetail est générée par phystricksRechercheTangente.py
\newcommand{\CaptionFigTangenteDetail}{Traçons d'abord une corde entre le point \( P\) et un point \( Q\) un peu plus loin.}
\input{auto/pictures_tex/Fig_TangenteDetail.pstricks}

Nous avons placé le point, sur la figure~\ref{LabelFigTangenteDetail}, le point \( P\) en \( a\) et le point \( Q\) un peu plus loin, en \( x\). En d'autres termes leurs coordonnées sont
\begin{align}
	P=\big(a,f(a)\big) &  & Q=\big(x,f(x)\big).
\end{align}
En regardant par exemple la figure~\ref{LabelFigTangenteDetail}, le coefficient directeur de la droite qui passe par ces deux points est donné par
\begin{equation}
	\frac{ f(x)-f(a) }{ x-a },
\end{equation}
et bang ! Encore le même rapport que celui qu'on avait trouvé à l'équation \eqref{Eqvinstlimite} en parlant de vitesses. En regardant la figure~\ref{LabelFigLesSubFigures}, on constate réellement qu'en faisant tendre \( x\) vers \( a\), on obtient la tangente.

\newcommand{\CaptionFigLesSubFigures}{Recherche de la tangente par approximations successives.}
\input{auto/pictures_tex/Fig_LesSubFigures.pstricks}
%See also the subfigure~\ref{LabelFigLesSubFiguressssubZ}
%See also the subfigure~\ref{LabelFigLesSubFiguressssubO}
%See also the subfigure~\ref{LabelFigLesSubFiguressssubT}
%See also the subfigure~\ref{LabelFigLesSubFiguressssubTh}
%See also the subfigure~\ref{LabelFigLesSubFiguressssubF}
%See also the subfigure~\ref{LabelFigLesSubFiguressssubFi}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{L'aire en dessous d'une courbe}		\label{SubSecAirePrimInto}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Encore un exemple. Nous voudrions bien pouvoir calculer l'aire en dessous d'une courbe. Nous notons \( S_f(x)\) l'aire en dessous de la fonction \( f\) entre l'abscisse \( 0\) et \( x\), c'est-à-dire l'aire bleue de la figure~\ref{LabelFigNOCGooYRHLCn}. % From file NOCGooYRHLCn
\newcommand{\CaptionFigNOCGooYRHLCn}{L'aire en dessous d'une courbe. Le rectangle rouge d'aire \( f(x)\Delta x\) approxime l'augmentation de l'aire lorsqu'on passe de \( x\) à \( x+\Delta x\).}
\input{auto/pictures_tex/Fig_NOCGooYRHLCn.pstricks}

Si la fonction \( f\) est continue et que \( \Delta x\) est assez petit, la fonction ne varie pas beaucoup entre \( x\) et \( x+\Delta x\). L'augmentation de surface entre \( x\) et \( x+\Delta x\) peut donc être approximée par le rectangle de surface \( f(x)\Delta x\). Ce que nous avons donc, c'est que quand \( \Delta x\) est très petit,
\begin{equation}
	S_f(x+\Delta x)-S_f(x)=f(x)\Delta x,
\end{equation}
c'est-à-dire
\begin{equation}
	f(x)=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{  S_f(x+\Delta x)-S_f(x)}{ \Delta x }.
\end{equation}
Donc, la fonction \( f\) est la dérivée de la fonction qui représente l'aire en dessous de \( f\). Calculer des surfaces revient donc au travail inverse de calculer des dérivées.

Nous avons déjà vu que calculer la dérivée d'une fonction n'est pas très compliqué. Aussi étonnant que cela puisse paraitre, il se fait que le processus inverse est très compliqué : il est en général extrêmement difficile (et même souvent impossible) de trouver une fonction dont la dérivée est une fonction donnée.

Une fonction dont la dérivée est la fonction \( f\) s'appelle une \defe{primitive}{primitive} de \( f\), et la fonction qui donne l'aire en dessous de la fonction \( f\) entre l'abscisse \( 0\) et \( x\) est notée
\begin{equation}
	S_f(x)=\int_0^xf(t)dt.
\end{equation}
Nous pouvons nous demander si, pour une fonction \( f\) donnée, il existe une ou plusieurs primitives, c'est-à-dire si il existe une ou plusieurs fonctions \( F\) telles que \( F'=f\). La réponse viendra par le corolaire \ref{CorZeroCst}.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Dérivation de fonctions réelles}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{seccontetderiv}

On considère dans la suite une fonction \( f : A \to \eR\), où \( a \in A \subset \eR\) ; cependant, les notions de continuité et de dérivabilité se généralisent immédiatement au cas de fonctions à valeurs vectorielles ; la notion de continuité se généralise au cas des fonctions à plusieurs variables (la notion de dérivabilité est remplacée par celle de différentiabilité dans ce cadre).

\begin{definition}      \label{DEFooOYFZooFWmcAB}
	La fonction \( f\) est \defe{dérivable}{dérivable} en \( a\) si \( a \in\Int A\) et si
	\begin{equation*}
		\lim_{x\to a} \frac{f(x)-f(a)}{x-a}
	\end{equation*}
	existe. On note alors cette quantité \( f'(a)\), c'est le nombre
	dérivé de \( f\) en \( a\). La \defe{fonction dérivée}{fonction dérivée} de \( f\) est
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			f'\colon A' & \to \eR       \\
			a           & \mapsto f'(a)
		\end{aligned}
	\end{equation}
	définie sur l'ensemble noté \( A'\) des points \( a\) où \( f\) est dérivable.
\end{definition}

\begin{example}
	Montrons que la fonction \( f : \eR \to \eR : x\mapsto x\) est continue et dérivable. Exceptionnellement (bien qu'on sache que la dérivabilité implique la continuité), montrons ces deux assertions séparément.
	\begin{description}
		\item[Continuité] Pour prouver la continuité au point \( a \in \eR\) nous devons montrer que
		      \begin{equation}
			      \limite x a x = a
		      \end{equation}
		      c'est-à-dire
		      \begin{equation}
			      \forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0 :  \forall x \in \eR \abs{x-a} <
			      \delta \Rightarrow \abs{x-a} < \epsilon
		      \end{equation}
		      ce qui est clair en prenant \( \delta = \epsilon\).

		\item[Dérivabilité] Soit \( a \in \eR\). Calculons la limite du quotient différentiel
		      \begin{equation}
			      \limite[x\neq a]{x}{a} \frac{x-a}{x-a} = \limite[x\neq a]x a 1 = 1
		      \end{equation}
		      ce qui prouve que \( f\) est dérivable et que sa dérivée vaut \( 1\) en
		      tout point \( a\) de \( \eR\).
	\end{description}

	On a donc montré que la fonction \( x \mapsto x\) est continue, dérivable, et que sa dérivée vaut \( 1\) en tout point \( a\) de son domaine.

\end{example}

\begin{proposition} \label{PropSFyxOWF}
	Une fonction dérivable sur un intervalle est continue sur cet intervalle.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soit \( I\) un intervalle sur lequel la fonction \( f\) est dérivable, et soit \( x_0\in I\). Nous allons prouver la continuité de \( f\) en \( x_0\). Le fait que la limite
	\begin{equation}
		f'(x_0)=\lim_{h\to 0} \frac{ f(x_0+h)-f(x_0) }{ h }
	\end{equation}
	existe implique a fortiori que
	\begin{equation}
		\lim_{h\to 0} f(x_0+h)-f(x_0)=0.
	\end{equation}
	Cela signifie la continuité de \( f\) en vertu du critère~\ref{ThoLimCont}.
\end{proof}

\begin{theorem} \label{THOooFFOZooCYGets}
	Toute fonction dérivable en un point est continue en ce point.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Soient \( f\colon \eR\to \eR\) et \( a\in \eR\). Nous supposons que \( f\) n'est pas continue en \( a\) et nous allons en déduire qu'elle n'est pas non plus dérivable en \( a\). Pour cela nous considérons le lien entre limite et continuité donné dans le théorème \ref{ThoLimCont}. Nier que \( f\) est continue en \( a\) revient à dire qu'il existe un voisinage \( V\) de \( f(a)\) tel que
	\begin{equation}
		\forall r>0,\,\exists \epsilon<r \tq f(a+\epsilon)\notin V.
	\end{equation}
	Si \( B\big( f(a),R \big)\subset V\)\footnote{Existence par la définition de la topologie métrique \ref{ThoORdLYUu}.}, et si \( r=1/n\), nous construisons une suite \( \epsilon_n\to 0\) telle que
	\begin{equation}
		| f(a+\epsilon_n)-f(a) |>R.
	\end{equation}
	Avec cela nous avons
	\begin{equation}
		\frac{ | f(a+\epsilon_n)-f(a) | }{ \epsilon_n }>\frac{ R }{ \epsilon_n }\to \infty.
	\end{equation}
	Donc la fonction \( f\) ne peut pas être dérivable en \( a\).
\end{proof}

\begin{remark}
	La réciproque du théorème précédent n'est pas vraie : il existe bien des fonctions qui sont continues en un point \( x_0\), mais qui ne sont pas dérivables en \( x_0\). La fonction valeur absolue, \( x\mapsto |x|\), par exemple est continue sur tout \( \eR\) mais elle n'est pas dérivable en \( 0\).
\end{remark}

Si \( f\) est une fonction dérivable, il peut arriver que la fonction dérivée \( f'\) soit elle-même dérivable. Dans ce cas nous notons \( f''\) ou \( f^{(2)}\) la dérivée de la fonction \( f'\). Cette fonction \( f''\) est la \defe{dérivée seconde}{dérivée!seconde} de \( f\). Elle peut encore être dérivable; dans ce cas nous notons \( f^{(3)}\) sa dérivée, et ainsi de suite. Nous définissons \( f^{(n)}=(f^{(n-1)})'\) la dérivée \( n\)\ieme\ de \( f\). Nous posons évidemment \( f^{(0)}=f\).

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exemples}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{example}
	Commençons par la fonction \( f(x)=x\). Dans ce cas nous avons
	\begin{equation}
		\frac{ f(x)-f(a) }{ x-a }=\frac{ x-a }{ x-a }=1.
	\end{equation}
	La dérivée est donc \( 1\).
\end{example}

\begin{proposition}
	La dérivé de la fonction \( x\mapsto x\) vaut \( 1\), en notations compactes : \( (x)'=1\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	D'après la définition de la dérivée, si \( f(x)=x\), nous avons
	\begin{equation}
		f(x)=\lim_{\epsilon\to 0}\frac{ (x+\epsilon) -x }{\epsilon} =\lim_{\epsilon\to 0}\frac{ \epsilon }{\epsilon} =1,
	\end{equation}
	et c'est déjà fini.
\end{proof}

%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{La fonction carré}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Prenons ensuite \( f(x)=x^2\). En utilisant le produit remarquable \( (x^2-a^2)=(x-a)(x+a)\) nous trouvons
\begin{equation}
	\frac{ f(x)-f(a) }{ x-a }=x+a.
\end{equation}
Lorsque \( x\to a\), cela devient \( 2a\). Nous avons par conséquent
\begin{equation}
	f'(x)=2x.
\end{equation}

\begin{lemma}           \label{LemDeccCarr}
	Si \( f(x)=x^2\), alors \( f'(x)=2x\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Utilisons la définition, et remplaçons \( f\) par sa valeur :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			f'(x) & =\lim_{\epsilon\to 0}\frac{ f(x+\epsilon)-f(x) }{ \epsilon }            \\
			      & =\lim_{\epsilon\to 0}\frac{ (x+\epsilon)^2-x^2 }{ \epsilon }            \\
			      & =\lim_{\epsilon\to 0}\frac{ x^2+2x\epsilon+\epsilon^2-x^2 }{ \epsilon } \\
			      & =\lim_{\epsilon\to 0}\frac{\epsilon(2x+\epsilon)}{ \epsilon }           \\
			      & =\lim_{\epsilon\to 0}(2x+\epsilon)                                      \\
			      & =2x,
		\end{align}
	\end{subequations}
	ce qu'il fallait prouver.
\end{proof}


%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
\subsubsection{La fonction racine carré}
%///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

Considérons maintenant la fonction \( f(x)=\sqrt{x}\). Nous avons
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		\frac{ f(x)-f(a) }{ x-a } & =\frac{ \sqrt{x}-\sqrt{a} }{ x-a }                                           \\
		                          & =\frac{ (\sqrt{x}-\sqrt{a})(\sqrt{x}+\sqrt{a}) }{ (x-a)(\sqrt{x}+\sqrt{a}) } \\
		                          & =\frac{1}{ \sqrt{x}+\sqrt{a} }.
	\end{aligned}
\end{equation}
Lorsque \( x\to a\), nous obtenons
\begin{equation}
	f'(a)=\frac{1}{ 2\sqrt{a} }.
\end{equation}
Notons que la dérivée de \( f(x)=\sqrt{x}\) n'existe pas en \( x=0\). En effet elle serait donnée par le quotient
\begin{equation}
	f'(0)=\lim_{x\to 0} \frac{ \sqrt{x}-\sqrt{0} }{ x }=\lim_{x\to 0} \frac{ \sqrt{x} }{ x }=\lim_{x\to 0} \frac{1}{ \sqrt{x} }.
\end{equation}
Mais si \( x\) devient très petit, la dernière fraction tend vers l'infini.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection[Interprétation géométrique : tangente]{Interprétation géométrique de la dérivée : tangente}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Considérons le \defe{graphe}{graphe} de la fonction \( f\) sur \( I\), c'est-à-dire l'ensemble
\begin{equation}
	\big\{ \big( x,f(x) \big)\tq x\in I \big\}.
\end{equation}
Le nombre
\begin{equation}
	\frac{ f(x)-f(a) }{ x-a }
\end{equation}
est la pente de la droite qui joint les points \( \big( x,f(x) \big)\) et \( \big( a,f(a) \big)\), voir la figure ~\ref{LabelFigGWOYooRxHKSm}. % From file GWOYooRxHKSm
\newcommand{\CaptionFigGWOYooRxHKSm}{Le coefficient directeur de la corde entre \( a\) et \( x\).}
\input{auto/pictures_tex/Fig_GWOYooRxHKSm.pstricks}

Étant donné que \( f'(a)\) est le coefficient directeur de la tangente au point \( \big( a,f(a) \big)\), l'équation de la tangente est
\begin{equation}		\label{EqTgfaen}
	y-f(a)=f'(a)(x-a).
\end{equation}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection[Interprétation géométrique : approximation affine]{Interprétation géométrique de la dérivée : approximation affine}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Le fait que la fonction \( f\) soit dérivable au point \( a\in I\) signifie que
\begin{equation}
	\lim_{x\to a} \frac{ f(x)-f(a) }{ x-a }=\ell
\end{equation}
pour un certain nombre \( \ell\). Cela peut être réécrit sous la forme
\begin{equation}
	\lim_{x\to a} \frac{ f(x)-f(a) }{ x-a }-\ell=0,
\end{equation}
ou encore
\begin{equation}
	\lim_{x\to a} \frac{ f(x)-f(a)-\ell(x-a) }{ x-a }=0.
\end{equation}
Introduisons la fonction
\begin{equation}
	\alpha(t)=\frac{ f(a+t)-f(a)-t\ell }{ t }.
\end{equation}
Cette fonction est faite exprès pour que
\begin{equation}		\label{EqIntermsaxaama}
	\alpha(x-a)=\frac{ f(x)-f(a)-\ell(x-a) }{ x-a };
\end{equation}
par conséquent \( \lim_{x\to a} \alpha(x-a)=0\). Nous récrivons l'équation \eqref{EqIntermsaxaama} sous la forme
\begin{equation}        \label{EqCodeDerviffxam}
	f(x)-f(a)-\ell(x-a)=(x-a)\alpha(x-a).
\end{equation}
Le second membre tend vers zéro lorsque \( x\) tend vers \( a\) avec une «vitesse au carré» : c'est le produit de deux facteurs tous deux tendant vers zéro. Si \( x\) n'est pas très loin de \( a\), il n'est donc pas une mauvaise approximation de dire
\begin{equation}
	f(x)-f(a)-\ell(x-a)\simeq 0,
\end{equation}
c'est-à-dire
\begin{equation}		\label{Eqfxsimesfa}
	f(x)\simeq f(a)+f'(a)(x-a).
\end{equation}
Nous avons retrouvé l'équation \eqref{EqTgfaen}. La manipulation que nous venons de faire revient donc à dire que la fonction \( f\), au voisinage de \( a\), est bien approximée par sa tangente.

L'équation \eqref{Eqfxsimesfa} peut être aussi écrite sous la forme
\begin{equation}		\label{EqfxdxSimeqfxfpx}
	f(x+\Delta x)\simeq f(x)+f'(x)\Delta x
\end{equation}
qui est une approximation d'autant meilleure que \( \Delta x\) est petit.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Développement limité au premier ordre}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si une fonction est dérivable en \( a\) alors elle peut être approximée «au premier ordre» par une formule simple qui sera généralisée pour des dérivées d'ordre supérieurs avec les séries de Taylor, théorème~\ref{ThoTaylor}. Pour trouver des versions avec des dérivations partielles, voir le thème \ref{INTERNooXFNTooNNaOzP}.
\begin{proposition}[Développement limité au premier ordre]  \label{PropUTenzfQ}
	Si \( f\colon \eR\to \eR\) est une fonction dérivable, alors il existe une fonction \( \alpha\colon \eR\to \eR\) telle que
	\begin{equation}        \label{EQooHBDHooPrVjJD}
		f(a+h)=f(a)+hf'(a)+\alpha(h)
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\lim_{h\to 0} \frac{ \alpha(h) }{ h }=0.
	\end{equation}
	Il existe aussi une fonction \( \beta\colon \eR\to \eR\) telle que
	\begin{equation}        \label{EQooPWIZooVuhjmt}
		f(a+h)=f(a)+ hf'(a)+h\beta(h)
	\end{equation}
	telle que \( \lim_{h\to 0}\beta(h)=0\).
\end{proposition}
\index{développement!limité!premier ordre}

\begin{proof}
	La fonction \( f\) étant dérivable en \( a\) nous avons l'existence de la limite suivante :
	\begin{equation}
		f'(a)=\lim_{h\to 0} \frac{ f(a+h)-f(a) }{ h },
	\end{equation}
	ce qui revient à dire qu'en définissant la fonction \( \beta\) par
	\begin{equation}
		f'(a)=\frac{ f(a+h)-f(a) }{ h }-\beta(h)
	\end{equation}
	alors \( \beta(h)\to 0\) lorsque \( h\to 0\). En réduisant au même dénominateur, et en multipliant par \( h\), nous avons la formule \eqref{EQooPWIZooVuhjmt}.

	En nommant \( \alpha(h)=h\beta(h)\) nous trouvons la fonction \( \alpha\) de la formule \eqref{EQooHBDHooPrVjJD} :
	\begin{equation}
		f(a+h)=f(a)+hf'(a)+\alpha(h)
	\end{equation}
	avec
	\begin{equation}
		\lim_{h\to 0} \frac{ \alpha(h) }{ h }=\lim_{h\to 0} \beta(h)=0.
	\end{equation}
\end{proof}
