% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2017
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Produit semi-direct de groupes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
    Une \defe{suite exacte}{suite!exacte} est une suite d'applications comme suit :
    \begin{equation}
        \xymatrix{%
        \cdots \ar[r]^{f_i}&A_i\ar[r]^{f_{i+1}}& A_{i+1}\ar[r]^{f_{i+2}}&\ldots
           }
    \end{equation}
    où pour chaque \( i\), les application \( f_i\) et \( f_{i+1}\) vérifient \( \ker(f_{i+1})=\Image(f_i)\). Lorsque les ensembles \( A_i\) sont des groupes, alors nous demandons de plus que les \( f_i\) soient de homomorphismes.
\end{definition}

Très souvent nous sommes confrontés à des suites exactes de la forme
\begin{equation}
    \xymatrix{%
    1 \ar[r]& A\ar[r]^f&G\ar[r]^g&B\ar[r]&1
       }
\end{equation}
où \( G\), \( A\) et \( B\) sont des groupes, \( 1\) est l'identité. La première flèche est l'application \( \{ 1 \}\to A\) qui à \( 1\) fait correspondre \( 1\). La dernière est l'application \( B\to 1\) qui à tous les éléments de \( B\) fait correspondre \( 1\). Le noyau de \( f\) étant l'image de la première flèche (c'est à dire \( \{ 1 \}\)), l'application \( f\) est injective. L'image de \( g\) étant le noyau de la dernière flèche (c'est à dire \( B\) en entier), l'application \( g\) est surjective.

\begin{definition}     \label{DEFooKWEHooISNQzi}
    Soient \( N\) et \( H\) deux groupes et un morphisme de groupes \( \phi\colon H\to \Aut(N)\). Le \defe{produit semi-direct}{produit!semi-direct} de \( N\) et \( H\) relativement à \( \phi\), noté \( N\times_{\phi}H\)\nomenclature[R]{\( N\times_{\phi}H\)}{produit semi-direct} est l'ensemble \( N\times H\) muni de la loi (que l'on vérifiera être de groupe)
    \begin{equation}\label{EqDRgbBI}
        (n,h)\cdot (n',h')=(n\phi_h(n'),hh').
    \end{equation}
\end{definition}
Attention à l'ordre quelque peu contre intuitif. Lorsque nous notons \( N\times_{\phi}H\), c'est bien \( \phi\colon H\to \Aut(N)\), c'est à dire \( H\) qui agit sur \( N\) et non le contraire.

Lorsque \( N\) et \( H\) sont des sous-groupes d'un même groupe, le plus souvent \( \phi\) est l'action adjointe définie en \ref{DEFooCORTooEeOLPT}.

Le théorème suivant permet de reconnaître un produit semi-direct lorsqu'on en voit un.
\begin{theorem}[\cite{MathAgreg}]       \label{THOooZNYTooPhnIdE}
    Soit une suite exacte de groupes
    \begin{equation}
    \xymatrix{%
    1 \ar[r]        & N\ar[r]^i&G\ar[r]^s&H\ar[r]&1
       }
    \end{equation}
    S'il existe un sous-groupe \( \tilde H\) de \( G\) à partir duquel \( s\) est un isomorphisme, alors
    \begin{equation}
        G\simeq i(N)\times_{\sigma}\tilde H
    \end{equation}
    où \( \sigma\) est l'action adjointe\footnote{Le fait que \( H\) agisse sur \( i(N)\) fait partie du théorème.} de \( \tilde H\) sur \( i(N)\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous posons \( \tilde N=i(N)\) et nous allons subdiviser la preuve en petits pas.

    \begin{enumerate}
        \item  \( \tilde N\) est normal dans \( G\). En effet étant donné que la suite est exacte nous avons \( \tilde N=\ker(s)\). Le noyau d'un morphisme est toujours un sous-groupe normal.

        \item \( \tilde N\cap\tilde H=\{ e \}\). L'application \( s\) étant un isomorphisme depuis $\tilde H$, il n'y a pas d'éléments de \( \tilde H\) dans \( \ker(s)\) autre que $e$.
    
        \item\label{ItemzIaXGM} \( G=\tilde N\tilde H\). Nous considérons \( g\in G\) et \( h\in \tilde H\) tel que \( s(g)=s(h)\). L'existence d'un tel \( h\) est assurée par le fait que \( s\) est surjective depuis \( \tilde H\). Du coup nous avons \( e=s(gh^{-1})\), c'est à dire \( gh^{-1}\in \ker (s)=\tilde N\). Nous avons donc bien la décomposition \( g=(gh^{-1})h\), et donc \( G=\tilde N\tilde H\).

        \item\label{ItemUGFjle} L'écriture \( g=nh\) avec \( n\in \tilde N\) et \( h\in \tilde H\) est unique. Si \( nh=n'h'\), alors \( n=n'h'h^{-1}\), ce qui signifierait que \( h'h^{-1}\in\tilde N\). Mais étant donné que \( \tilde H\cap\tilde N=\{ e \}\), nous obtenons \( h=h'\) et par suite \( n=n'\).

        \item   \label{ItemUZlrKo}
            L'application
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \phi\colon G&\to \tilde N\times \tilde H \\
                    nh&\mapsto (n,h) 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            est une bijection. C'est une conséquence des points \ref{ItemzIaXGM} et \ref{ItemUGFjle}.

        \item
            Si sur \( \tilde N\times \tilde H\) nous mettons le produit
            \begin{equation}
                (n,h)\cdot(n',h')=(n\sigma_hn',hh')
            \end{equation}
            où \( \sigma\) est l'action adjointe du groupe sur lui-même, c'est à dire \( \sigma_x(y)=xyx^{-1}\), alors \( \phi\) est un isomorphisme. Si \( g,g'\in G\) s'écrivent (de façon unique par le point \ref{ItemUZlrKo}) \( g=nh\) et \( g'=n'h'\) alors
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    \phi(nhn'h')&=\phi(n\underbrace{hn'h^{-1}}_{\in \tilde N}hh')\\
                    &=\phi\big( (nhn'h^{-1})(hh') \big)\\
                    &=(nhn'h^{-1},hh')\\
                    &=(n,h)\cdot(n',h')\\
                    &=\phi(nh)\phi(n'h').
                \end{align}
            \end{subequations}
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}\label{CoroGohOZ}
    Soit \( G\) un groupe, et \( N,H\) des sous-groupes de \( G\) tels que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( H\) normalise \( N\) (c'est à dire que \( hnh^{-1}\in N\) pour tout \( h\in H\) et \( n\in N\)\footnote{Ou encore que \( H\) agit sur \( N\) par automorphismes internes.}),
        \item
            \( H\cap N=\{ e \}\),
        \item
            \( HN=G\).
    \end{enumerate}
    Alors l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \psi\colon N\times_{\sigma}H&\to G \\
            (n,h)&\mapsto nh 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un isomorphisme de groupes.
\end{corollary}
Dans les hypothèses, l'ordre entre \( N\) et \( H\) est important lorsqu'on dit que c'est \( N\) qui agit sur \( H\); mais l'hypothèse \( NH=G\) est équivalente à \( HN=G\) (passer à l'inverse pour s'en assurer).

Insistons encore un peu sur la notation : dans \( N\times_{\sigma}H\), c'est \( H\) qui agit sur \( N\) par \( \sigma\).

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Groupe de torsion}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Soit \( G\) un groupe. Un élément \( g\in G\) est un \defe{élément de torsion}{element@élément!de torsion} s'il est d'ordre fini. La \defe{torsion}{torsion!d'un groupe} de \( G\) est l'ensemble de ses éléments de torsion. Nous disons qu'un groupe est un \defe{groupe de torsion}{groupe!de torsion} si tous ses éléments sont de torsion.

\begin{example}
    Le groupe additif \( \eQ/\eZ\) est un groupe de torsion parce que si \( [x]=[p/q]\), alors \( q[x]=[p]=[0]\).
\end{example}

\section{Famille presque nulle}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Soit \( (G,+)\) un groupe abélien et \( \mF=\{ g_i \}_{i\in I}\) une famille d'éléments de \( G\) indicés par un ensemble \( I\). Le \defe{support}{support!famille d'éléments} de \( \mF\) est l'ensemble \( \{ i\in I\tq g_i\neq 0 \}\). La famille est dite \defe{presque nulle}{presque!nulle} si le support est fini.

Nous disons que \( \mF\) est une \defe{suite}{suite} si \( I=\eN\).

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Le groupe des racines de l'unité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SecGJOLooWdMYVl}

\begin{definition}
    Une \defe{racine \( n\)\ieme de l'unité}{racine!de l'unité} est une racine du polynôme \( X^n-1\).
\end{definition}

Dans \( \eC\) nous avons au maximum \( n\) telles racines, et il est facile de voir qu'il y en a effectivement \( n\) distinctes données par les éléments du groupe multiplicatif
\begin{equation}        \label{EqIEAXooIpvFPe}
    \gU_n=\{  e^{2i\pi k/n}  \tq k=0,\ldots, n-1 \}
\end{equation}
\nomenclature[A]{\( \gU_n\)}{Le groupe des racines \( n\)\ieme de l'unité.}
Un des intérêts du groupe des racines est qu'il permet de factoriser \( X^n-1\), comme nous le verrons via les polynômes cyclotomiques dans le lemme \ref{LemKYGBooAwpOHD}.

\begin{lemma}       \label{LemWHQGooXyeJiw}
    L'ensemble \( U_n\) est un groupe cyclique\footnote{Définition \ref{DefHFJWooFxkzCF}.} d'ordre \( n\) généré par \( \xi= e^{2i\pi/n}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il y a les trois propriétés à vérifier pour que ce soit un groupe.
    \begin{subproof}
        \item[Neutre]
            Le nombre \( 1\) est une racine de l'unité.
    \item[Inverse]
        Si \( \omega\in U_n\) alors \( \omega^n=1\) et donc \( \omega\omega^{n-1}=1\), ce qui signifie que \( \omega^{n-1}\) est un inverse de \( \omega\). Il reste à voir que \( \omega^{n-1}\in U_n\). En effet \(  \big( \omega^{n-1} \big)^n=(\omega^n)^{n-1}=1^{n-1}=1  \).
    \item[Associativité]
        Cas particulier de l'associativité dans \( \eC\).
    \end{subproof}
    Le fait que ce soit un groupe cyclique contenant \( n\) éléments est la définition.
\end{proof}


Le lemme suivant donne les autres générateurs.
\begin{lemma}   \label{LemcFTNMa}
    Le nombre \( \xi^a\) est un générateur de \( \gU_n\) si et seulement si \( \pgcd(a,n)=1\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si \( \pgcd(a,n)=1\) alors le théorème de Bézout \ref{ThoBuNjam} nous fournit des entiers \( u\) et \( v\) tels que \( ua+vn=1\). Alors nous avons
    \begin{equation}
        e^{2i\pi /n}= e^{2(ua+vn)i\pi/n}=( e^{2ai\pi/n})^u,
    \end{equation}
    ce qui signifie que \( \xi\) est dans le groupe engendré par \( \xi^a\), et par conséquent tout \( \gU_n\) est engendré.

    Pour l'implication inverse, nous utilisons Bézout dans le sens inverse. Soit \( \xi^a\) un générateur de \( \gU_n\). Alors il existe \( u\) tel que \( (\xi^a)^u=\xi\), donc \( \xi^{au-1}=1\), c'est à dire qu'il existe \( v\) tel que \( au-1=vn\). Cette dernière égalité implique que \( \pgcd(a,n)=1\).
\end{proof}

\begin{example}
Une conséquence tout à fait extraordinaire de ce lemme est que \( 7\) est générateur de \( \eZ/12\eZ\) (parce que \( \pgcd(7,12)=1\)). Or en solfège\index{solfège}, une quinte fait \( 7\) demi-tons, et une gamme en fait 12. Le cycle des quintes est donc générateur de la gamme\cite{YDXsAM}. Ce fait est connu des pianistes\footnote{Même ceux qui ignorent le théorème de Bézout.} depuis des siècles.
\end{example}

\begin{proposition}[Intersection par deux]      \label{PROPooIOQEooGMcCJm}
    Les ensembles \( U_{\alpha}\) et \( U_{\beta}\) ont une intersection réduite à \( \{ 1 \}\) si et seulement si \( \alpha\) et \( \beta\) sont premiers entre eux.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous rappelons qu'une racine \( \alpha\)\ieme de l'unité peut s'écrire sous la forme \(  e^{2i\pi k/\alpha}\) avec \( 0\leq k<\alpha\).
    \begin{subproof}
    \item[Sens direct]
        Par contraposée, nous supposons que \( \alpha\) et \( \beta\) ne sont pas premiers entre eux, et nous notons \( d\) leur \( \pgcd\). Nous nommons \( \alpha=d\alpha'\) et \( \beta=d\beta'\). Pour trouver une intersection entre \( U_{\alpha}\) et \( U_{\beta}\) nous devons trouver une valeur de \( 0<k<\alpha\) telle que
        \begin{equation}
            ( e^{2i\pi k/\alpha})^{\beta}= e^{2i\pi k\beta/\alpha}=1,
        \end{equation}
        c'est à dire une valeur de \( k\) telle que \( k\beta/\alpha\) soit un entier. Mais \( k\beta/\alpha=k\beta'/\alpha'\) et par conséquent prendre \( k=\alpha'\) fonctionne. Surtout que par hypothèse \( d>1\) et donc \( k=\alpha'<\alpha\).
    \item[Sens réciproque]
        Supposons maintenant que \( \alpha\) et \( \beta \) soient premiers entre eux. Soit \( z\in U_{\alpha}\cap U_{\beta}\). Le fait que \( z\) soit une racine \( \alpha\)\ieme de l'unité implique qu'il existe un \( k<\alpha\) tel que \( z= e^{2i\pi k/\alpha}\). Mais si \( z\) est également une racine \( \beta\)\ieme de l'unité, alors \( z^{\beta}=1\), c'est à dire que \( k\beta/\alpha\) doit être un entier, soit \( l\) cet entier. Nous avons
        \begin{equation}
            k\beta=l\alpha.
        \end{equation}
		Si \( k>0\), comme le nombre \( \alpha\) divise \( k\beta\), cela conduirait via le lemme de Gauss \ref{LemPRuUrsD} à dire que \( \alpha\) divise \( k\). Mais \( \alpha\) ne peut pas diviser \( k\) parce que nous avions supposé que \( k\) était strictement plus petit que \( \alpha\). Donc \( k = 0\) et \( z = 1\).
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}[Intersection : le cas général\cite{MonCerveau}]  \label{PropFDDHooEyYxBC}
    Soient des entiers positifs \( \alpha_1,\ldots, \alpha_p\). Nous avons
    \begin{equation}
        \bigcup_{i=1}^pU_{\alpha_i}=\{ 1 \}
    \end{equation}
    si et seulement si \( \pgcd(\alpha_1,\ldots, \alpha_p)=1\) (c'est à dire que les \( \alpha_i\) sont premiers dans leur ensemble).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous le décomposons les \( \alpha_i\) en facteurs premiers\footnote{Théorème \ref{ThoAJFJooAveRvY}.} de la façon suivante : \( \alpha_i=\prod_{k\in \eN}p_k^{\alpha_i^{(k)}}\) où les \( p_k\) sont les nombres premiers. 
    
    \begin{subproof}
    \item[Caractérisation par une décomposition en facteurs premiers]
        Les éléments \( z\) différents de \( 1\) dans \( U_{\alpha_1}\) s'écrivent sous la forme
        \begin{equation}
            z= e^{2i\pi k/\alpha_1}
        \end{equation}
        avec \( 0<k<\alpha_1\).

        Pour tout \( i\neq 1\), le fait que \( z\in U_{\alpha_i}\cap U_{\alpha_1}\) se traduit par le fait que \( \big(  e^{2i\pi k/\alpha_1} \big)^{\alpha_i}=1\), c'est à dire que \( \alpha_ik/\alpha_1\) est entier, donc que \( \alpha_1\) divise \( k\alpha_i\). Par conséquent il existera un élément différent de \( 1\) dans l'intersection des \( U_{\alpha_i}\) si et seulement s'il existe un entier \( k\) strictement compris entre \( 0\) et \( \alpha_1\) pour lequel \( \alpha_1\) divise tous les \( k\alpha_i\).

        Un entier \( 0<k<\alpha_1\) convient si et seulement si pour tout \( l\), la puissance de \( p_l\) dans la décomposition de \( k\) est au moins égale à
        \begin{equation}
            \alpha_1^{(l)}-\alpha_i^{(l)}
        \end{equation}
        pour tout \( l\).
    \item[Sens direct]
        L'hypothèse \( \pgcd(\alpha_1,\ldots, \alpha_p)\neq 1\) implique qu'il existe un \( l\) pour lequel tous les \( \alpha_i^{(l)}\) sont non nuls. Nous construisons le \( k\) voulu en prenant pour tout \( p_i\) la même puissance que celle dans \( \alpha_1\), sauf pour \( p_l\) pour lequel nous prenons la puissance \(  \alpha_1^{(l)}-\min_i\{   \alpha_i^{(l)} \} \). Le minimum en question est strictement positif, ce qui donne un \( k\) strictement inférieur à \( \alpha_1\).
    \item[Sens réciproque]
        Si \( \pgcd(\alpha_1,\ldots, \alpha_p)=1\) alors pour tout \( l\), il existe un \( i\) tel que \( \alpha_i^{(l)}=0\). Donc pour tout \( l\), la puissance de \( p_l\) dans la décomposition de \( k\) est au moins \( \alpha_1^{(l)}\). Cela implique que \( k\geq \alpha_1\), ce qui est impossible.
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}\label{DefLYGTooFPOYGZ}
    Les générateurs de \( \gU_n\) sont les \defe{racines primitives}{racine!de l'unité!primitive}\footnote{parce qu'en prenant les puissances successives de l'une d'entre elles, nous retrouvons toutes les racines de l'unité, voir aussi la définition \ref{DefnPNCFO}.} de l'unité dans \( \eC\). Nous nommons \( \Delta_n\) leur ensemble :
\begin{equation}
    \Delta_n=\{  e^{2ki\pi/n}\tq 0\leq k\leq n-1,\pgcd(k,n)=1 \}.
\end{equation}
\end{definition}
Nous avons par exemple
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \Delta_1&=\{ 1 \}\\
        \Delta_2&=\{  e^{\pi i} \}\\
        \Delta_4&=\{  e^{\pi i/2}, e^{3\pi i/2} \}.
    \end{align}
\end{subequations}
Notons que \( 1\in \Delta_d\) seulement avec \( d=1\).


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Fonction indicatrice d'Euler (première partie)}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous introduisons ici la fonction indicatrice d'Euler et ses liens basiques avec les racines de l'unité. Pour les propriétés plus avancées, voir \ref{subSecKGDFooAbETjs}.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Introduction par les racines de l'unité}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}      \label{DEFooWYIGooRVBTil}
La fonction \( \varphi\) donnée par
\begin{equation}    \label{EqEulerGqPsvi}
    \varphi(n)=\Card(\Delta_n)
\end{equation}
est l'\defe{indicatrice d'Euler}{indicatrice d'Euler}\index{Euler!indicatrice}.
\end{definition}
Si \( p\) est un nombre premier, alors \( \varphi(p)=p-1\).

\begin{lemma}       \label{LemKcpjee}
    Nous avons
    \begin{equation}        \label{EqpZuIyL}
        \gU_n=\bigcup_{d\divides n}\Delta_d
    \end{equation}
    et l'union est disjointe. Nous avons aussi la formule
    \begin{equation}        \label{EqTPHqgJ}
        n=\sum_{d\divides n}\varphi(d).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    À l'application \( x\mapsto  e^{2i\pi x}\) près, nous pouvons considérer
    \begin{equation}
        \Delta_d=\{ \frac{ k }{ d }\tq k=0,\ldots, d-1, \pgcd(k,d)=1 \},
    \end{equation}
    c'est à dire l'ensemble des fractions irréductibles dont le dénominateur est \( d\). L'union des \( \Delta_d\) sera donc disjointe.
    
    Toujours à l'application \( x\mapsto  e^{2i\pi x}\) près, le groupe \( \gU_n\) est donné par
    \begin{equation}
        \gU_n=\{ \frac{ k }{ n }\tq k=0,\ldots, n-1 \}.
    \end{equation}
    L'égalité \eqref{EqpZuIyL} revient maintenant à dire que toute fraction de la forme \( \frac{ k }{ n }\) s'écrit de façon irréductible avec un dénominateur qui divise \( n\).

    La relation \eqref{EqTPHqgJ} consiste à prendre le cardinal des deux côtés de \eqref{EqpZuIyL}. Nous avons \( \Card(\gU_n)=n\) et l'union étant disjointe, à droite nous avons la somme des cardinaux.


    Pour chaque diviseur \( d\) de \( n\) nous considérons l'ensemble
    \begin{equation}
        \Phi_n(d)=\{ m\in \eN\tq \pgcd(m,n)=\frac{ n }{ d } \}.
    \end{equation}
    Étant donné que tous les entiers entre \( 1\) et \( n\) ont un pgcd avec \( n\) qui est automatiquement un quotient de \( n\) nous avons
    \begin{equation}
        \{ 1,\ldots, n \}=\bigcup_{d\divides n}\Phi_n(d)
    \end{equation}
    où l'union est disjointe. Par ailleurs nous savons que si \( \pgcd(a,b)=1\), alors \( \pgcd(ka,kb)=k\). Donc si \( m\in \Delta_d\), alors \( m\cdot \frac{ n }{ d }\) appartient à \( \Phi_n(d)\). En d'autres termes, \( a\mapsto \frac{ n }{ d }a\) est une bijection entre \( \Delta_d\) et \( \Phi_n(d)\).

    Nous avons donc \( \Card(\Phi_n(d))=\Card(\Delta_d)=\varphi(d)\) et finalement
    \begin{equation}
        \Card\{ 1,\ldots, n \}=\sum_{d\divides n}\Card(\Phi_n(d))=\sum_{d\divides n}\varphi(d).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{lemma}
    Si \( p\) est un nombre premier, alors \( \varphi(p^n)=p^n-p^{n-1}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Les éléments de \( \{ 1,\ldots,p^n \}\) qui ont un \( \pgcd\) différent de \( 1\) avec \( p^n\) sont des nombres qui s'écrivent sous la forme \( qp\) avec \( q\leq p^{n-1}\)\footnote{Corollaire \ref{CORooQIMHooUzLUJY}.}. Il y a évidemment \( p^{n-1}\) tels nombres.

    Par conséquent le cardinal de \( P_{p^n}\) est \( \varphi(p^{n})=p^n-p^{n-1}\).
\end{proof}

\begin{probleme}
    $P_n$ n'a pas été défini.

    Définition proposée (et vue par après): \( P_n = \{ m \in \eN \tq \pgcd(m,n) = 1 \}. \) À mettre donc en lien avec $\Delta_d$.
\end{probleme}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Générateurs}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}     \label{PropZnmuphiGensn}
    Soit \( n\in\eN^*\) et le groupe (additif) \( \eZ/n\eZ\). L'élément \( [x]_n\) est un générateur de \( \eZ/n\eZ\) si et seulement si \( x\in P_n\). En particulier \( \eZ/n\eZ\) est un groupe contenant \( \varphi(n)\) générateurs.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous avons \( \gr\big( [1]_n \big)=\eZ/n\eZ\). L'élément \( [x]_n\) sera générateur si et seulement s'il génère \( [1]_n \), c'est à dire s'il existe \( u\) tel que \( u[x]_n=[1]_n\). Cette dernière égalité étant une égalité de classes dans \( \eZ/n\eZ\), elle sera vraie si et seulement s'il existe \( v\) tel que
    \begin{equation}
        ux+vn=1.
    \end{equation}
    Cela signifie entre autres que\footnote{Corollaire \ref{CorgEMtLj}} \( x\eZ+n\eZ=\eZ\), et aussi que \( \pgcd(x,n)=1\) par le théorème de Bézout \ref{ThoBuNjam}, et donc que \( x\in P_n\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Théorèmes de Sylow}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{lemma}
    Soient \( H\) et \( K\) des sous-groupes finis de \( G\). Alors
    \begin{equation}
        \Card(HK)=\frac{ | H |\cdot | K | }{ | H\cap K | }.
    \end{equation}
\end{lemma} 
Attention : dans ce lemme, l'ensemble \( HK\) n'est pas spécialement un groupe. Ce serait le cas si \( H\) normaliserait \( K\), c'est à dire si nous avions \( hkh^{-1}\in K<,\forall h,k\in H\times K\).

\begin{theorem}[Théorème de Cauchy]\label{ThoCauchyGpFini}
    Soit \( G\) un groupe fini et \( p\) un nombre premier divisant \( | G |\). Alors 
    \begin{enumerate}
        \item
            \( G\) contient un élément d'ordre \( p\).  
        \item
            Si \( G\) est un \( p\)-groupe, il existe un élément central d'ordre \( p\) dans \( G\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\index{Cauchy!théorème}       
Une preuve du premier point est sur \wikipedia{fr}{Théorème_de_Cauchy_(groupes)}{wikipedia}.

\begin{lemma}[Théorème de Cayley]    \label{ThoIfdlEB}   \index{Cayley!théorème}
    Si \( G\) est un groupe d'ordre \( n\) alors il est isomorphe à un sous-groupe du groupe symétrique \( S_n\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    L'action à gauche de \( G\) sur lui-même
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon G&\to S_n \\
            \varphi(x)g&\mapsto xg 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est une permutation des éléments de \( G\). Cela donne un morphisme injectif parce que si \( \varphi(x)=\varphi(y)\) nous avons \( xg=yg\) pour tout \( g\) et en particulier pour \( g=e\) nous trouvons \( x=y\).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LemaQxjcm}
    Soit \( p\) un diviseur premier de \( n\). Alors le groupe symétrique \( S_n\) se plonge dans \( \GL_n(\eF_p)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \{ e_i \}\) la base canonique de \( \eF_p\). Nous avons le morphisme injectif $\varphi\colon S_n\to \GL(n,\eF)$ donné par \( \varphi(\sigma)e_i=e_{\sigma(i)}\).
\end{proof}
 
\begin{remark}  \label{RemFzxxst}
    En mettant bout à bout les lemmes \ref{ThoIfdlEB} et \ref{LemaQxjcm}, nous trouvons que si \( p\) est un diviseur premier de \( | G |\), alors \( G\) peut être vu comme un sous-groupe de \( \GL(n,\eF_p)\).
\end{remark}

\begin{definition}      \label{DEFooPRCHooVZdwST}
    Soit \( p\) un nombre premier. Un \defe{$p$-groupe}{$p$-groupe}\index{groupe!$p$-groupe} est un groupe dont tous les éléments sont d'ordre \( p^m\) pour un certain \( m\) (dépendant de l'élément).

    Soit \( G\) un groupe fini et \( p\), un diviseur premier de $| G |$. Un \defe{\(p\)-Sylow}{$p$-Sylow}\index{Sylow!$ p$-Sylow} dans \( G\) est un \( p\)-sous-groupe d'ordre \( p^n\) où \( p^n\) est la plus grande puissance de \( p\) divisant \( | G |\).
\end{definition}
Notons que si \( p\) est un nombre premier, alors tout groupe d'ordre \( p^m\) est un \( p\)-groupe.

\begin{lemma}
    Soit \( G\) un groupe fini et \( P\), \( Q\) des \( p\)-sous-groupes. Nous supposons que \( Q\) normalise \( P\). Alors \( PQ\) est un \( p\)-sous-groupe de \( G\).
\end{lemma}

Si \( S\) est un \( p\)-Sylow, alors \( p\) ne divise pas le nombre \( | G:S |=| G |/| S |\).

\begin{proposition}     \label{Propvocmon}
    Soit le corps fini \( \eF_p=\eZ/p\eZ\) (\( p\) premier). Soit \( T\) le sous-ensemble de \( \GL_n(\eF_p)\) formé des matrices triangulaires supérieures de rang\footnote{Définition \ref{DefALUAooSPcmyK}.} \( n\) et dont les éléments diagonaux sont \( 1\). Alors \( T\) est un \( p\)-Sylow de \( \GL_n(\eF_p)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous commençons par étudier le cardinal de \( \GL_n(\eF_p)\). Pour la première colonne, la seule contrainte à vérifier est qu'elle ne soit pas nulle. Il y a donc \( p^n-1\) possibilités. Pour la seconde, il faut ne pas être multiple de la première. Il y a donc \( p^n-p\) possibilités (parce qu'il y a \( p\) multiples possibles de la premières colonne). Pour la \( k\)-ième colonne, il faut éviter toutes les combinaisons linéaires des \( (k-1)\) premières colonnes. Il y a \( p^{k-1}\) telles combinaisons et donc \( p^n-p^{k-1}\) possibilités pour la \( k\)-ième colonne. Nous avons donc
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \Card\big( \GL(n,\eF_{p}) \big)&=(p^n-1)(p^n-p)\ldots(p^n-p^{n-1})\\
            &=p\cdot p^2\cdots p^{n-1}(p^n-1)(p^{n-1}-1)\ldots (p-1)\\
            &=p^{\frac{ n(n-1) }{2}}m
        \end{align}
    \end{subequations}
    où \( m\) est un entier qui ne divise pas \( p\).

    En ce qui concerne le cardinal de \( T\), le calcul est plus simple : pour la première ligne nous avons \( p^{n-1}\) choix (parce qu'il y a un \( 1\) qui est imposé sur la diagonale), pour la seconde \( p^{n-2}\), etc. En tout nous avons alors
    \begin{equation}
        | T |=p^{\frac{ n(n-1) }{2}},
    \end{equation}
    et \( T\) est un \( p\)-Sylow de \( \GL_n(\eF_p)\).
\end{proof}


\begin{proposition}
    Soit \( p\) un nombre premier. Un groupe fini \( G\) est un $p$-groupe si et seulement l'ordre de \( G\) est \( p^n\) pour un certain \( n\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Supposons que \( G\) est un $p$-groupe. Soit \( q\) un nombre premier divisant \( | G |\). Par le théorème de Cauchy (\ref{ThoCauchyGpFini}), le groupe \( G\) contient un élément d'ordre \( q\), soit \( g\) un tel élément. Étant donné que \( G\) est un $p$-groupe, \( g^{p^n}=g^q=e\) pour un certain \( n\). Donc $q=p^n$ et \( q=p\) parce que \( q\) est premier. Nous venons de prouver que \( p\) est le seul nombre premier qui divise \( | G |\). L'ordre de \( G\) est par conséquent une puissance de \( p\).

    Nous nous intéressons maintenant à l'implication inverse. Nous supposons que \( | G |=p^n\) pour un certain entier \( n\geq 0\). Soit \( g\in G\); nous notons \( r\) l'ordre de \( G\). Le sous-groupe \( \gr(g)\) est d'ordre \( r\), donc \( r\) divise \( | G |\) (par le théorème \ref{ThoLagrange} de Lagrange). Le nombre \( r\) est alors une puissance de \( p\).
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LemwDYQMg}
    Soit \( G\), un groupe fini de cardinal \( | G |=n\) et \( p\), un diviseur premier de \( n\). Nous notons \( n=p^m\cdot r\) où \( p\) ne divise pas \( r\). Soit \( H\) un sous-groupe de \( G\) et \( S\), un \( p\)-Sylow de \( G\). Alors il existe \( g\in G\) tel que 
    \begin{equation}
        gSg^{-1}\cap H
    \end{equation}
    soit un \( p\)-Sylow de \( H\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous considérons l'ensemble \( G/S\) sur lequel \( H\) agit. Si \( a\in G\), le stabilisateur de \( [a]\) dans \( G/S\) est
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \Stab\big( [a] \big)&=\{ h\in H\tq [ha]=[a] \}\\
            &=\{ h\in H\tq a^{-1}ha\in S\}\\
            &=aSa^{-1}\cap H.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Nous cherchons \( a\in G\) tel que l'entier
    \begin{equation}        \label{EqZpUbWx}
        \frac{ \Card(H) }{ \Card\big( aSa^{-1}\cap H \big) }
    \end{equation}
    soit premier avec \( p\). En effet, dans ce cas le groupe \( \Stab([a])\) est un $p$-Sylow de \( H\) parce que \( | H:aSa^{-1}\cap H |\) ne divise pas \( p\). La formule des orbites (équation \eqref{EqCewSXT}) nous dit que
    \begin{equation}
        \frac{ | H | }{ | aSa^{-1}\cap H | }=\Card\big( \mO_{[a]} \big).
    \end{equation}
    Supposons que toutes les orbites aient un cardinal divisible par \( p\). Étant donné que \( G/S\) est une réunion disjointe de ses orbites, nous aurions
    \begin{equation}
        p\divides \Card(G/S)=\frac{ | G | }{ | S | }
    \end{equation}
    alors que \( S\) étant un $p$-Sylow, \( p\) ne peut pas diviser \( | G |/| S |\). Toutes les orbites n'ont donc pas un cardinal divisible par \( p\), et il existe un \( a\in G\) tel que \eqref{EqZpUbWx} soit vérifiée.
\end{proof}


\begin{theorem}[Théorème de Sylow]  \label{ThoUkPDXf}
    Soit \( G\) un groupe fini et \( p\), un diviseur premier de \( | G |\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            \( G\) possède des \( p\)-Sylow.
        \item
            Tout \( p\)-sous-groupe de \( G\) est contenu dans un \( p\)-Sylow.
        \item   \label{ItemMzNRVf}
            Les \( p\)-Sylow de \( G\) sont conjugués.
        \item   \label{ItemkYbdzZ}
            Si \( n_p\) est le nombre de $p$-Sylow de \( G\), alors \( n_p\) divise \( | G |\) et \( n_p\equiv 1\mod p\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\index{groupe!fini}

\begin{proof}

    % Il y a ici un début d'une preuve qui fonctionne d'une autre manière. Dans cette démonstration, N est l'ordre de G.

    %\begin{enumerate}
        %\item
         %   Nous faisons la récurrence sur l'ordre \( N\) de \( G\). Pour \( N=1\), le seul \( p\)-Sylow est le groupe entier. Si \( N>1\), nous commençons par supposer que \( G\) contient un sous-groupe propre \( H\) tel que \( \pgcd(| G:H |,p)=1\).
%
 %           Si \( G\) contient un sous-groupe propre \( H\) tel que \( \pgcd(| G:H |,p)=1\), alors \( p\) divise \( | G:H |\). En effet \( p\) divise \( N\) et \( | G:H |=| G |/| H |\). Si il n'y a pas de \( p\) dans la décomposition de \( | H |\), alors \( p\) divise encore \( | G |/| H |\). Étant donné que \( p\) est un diviseur premier de \( | H |\), le groupe \( H\) contient des \( p\)-Sylow par hypothèse de récurrence. Montrons que si \( S\) est un \( p\)-Sylow de \( H\), alors \( S\) est également un $p$-Sylow de \( G\).
%
 %           Soit \( S\), un $p$-Sylow de \( H\). Nous avons \( | S |=p^n\) où \( n\) est la plus grande puissance de \( p\) divisant \( H\). Par hypothèse, il n'y a pas de \( p\) dans la décomposition de \( | G:H |\); par conséquent \( p^n\) est également la plus grande puissance de \( p\) qui divise \( | G |\) et \( S\) est alors un $p$-Sylow de \( G\).
%
 %           Nous supposons maintenant que \( G\) ne possède pas de sous-groupe \( H\) tels que \( \pgcd(| G:H |,p)=1\).
%
 %   \end{enumerate}

    \begin{enumerate}
        \item
            
            Nous savons de la remarque \ref{RemFzxxst} que \( G\) est un sous-groupe de \( \GL_n(\eF_p)\) et que ce dernier a un $p$-Sylow par la proposition \ref{Propvocmon}. Par conséquent \( G\) possède un $p$-Sylow par le lemme \ref{LemwDYQMg}.

        \item

            Soit \( H\) un \( p\)-sous-groupe de \( G\) et \( S\), un $p$-Sylow de \( G\) (qui existe par le point précédent). Par le lemme \ref{LemwDYQMg} il existe \( a\in G\) tel que \( aSa^{-1}\cap H\) soit un $p$-Sylow de \( H\). Mais \( H\) est un \(p\)-groupe et un $p$-Sylow dans un \( p\)-groupe est automatiquement le groupe entier. Par conséquent,
            \begin{equation}
                H=aSa^{-1}\cap H
            \end{equation}
            et \( H\subset aSa^{-1}\), ce qui signifie que \( H\) est inclus à un $p$-Sylow.

        \item

            Soit \( H\) un $p$-Sylow. Nous venons de voir que si \( S\) est un $p$-Sylow quelconque, alors \( H\) est inclus au $p$-Sylow \( aSa^{-1}\) pour un certain \( a\in G\). Donc \( H\) est un $p$-Sylow inclus dans le $p$-Sylow \( aSa^{-1}\), donc \( H=aSa^{-1}\).

        \item

            Le fait que \( n_p\) divise \( n\) est parce que tous les $p$-Sylow ont le même nombre d'éléments (ils sont conjugués) et sont deux à deux disjoints. Donc ils forment une partition de \( G\) et \( | G |=n_p| S |\) si \( S\) est un $p$-Sylow quelconque.
            
            Montrons maintenant que \( n_p\) est congru à un modulo \( p\). Soit \( E\) l'ensemble des $p$-Sylow de \( G\). Le groupe \( G\) agit sur \( E\) par conjugaison. Soit \( S\) un $p$-Sylow et considérons l'ensemble
            \begin{equation}
                E_S=\{ T\in E\tq s\cdot T=T\forall s\in S \}.
            \end{equation}
            où l'action est celle par conjugaison. C'est l'ensemble des points fixes de \( E\) sous l'action de \( S\). L'ensemble \( E\) est la réunion des orbites sous \( S\) et chacune de ces orbites a un cardinal qui divise \( | S |=p^m\). Par conséquent \( | \mO_T |\) vaut \( 1\) lorsque \( T\in E_S\) et est un multiple de \( p\) sinon. Nous avons donc
            \begin{equation}
                | E |\equiv | E_S |\mod p.
            \end{equation}
            Nous voulons obtenir \( | E_S |=1\). Évidemment \( S\in E_S\) parce que si \( s\in S\) alors \( sSs^{-1}=S\). Nous voudrions montrer que \( S\) est le seul élément de \( E_S\). Soit \( T\in E_S\), c'est à dire que \( T\) est un $p$-Sylow de \( G\) tel que
            \begin{equation}
                sTs^{-1}=T
            \end{equation}
            pour tout \( s\in S\). Soit \( N\) le groupe engendré par \( S\) et \( T\). Montrons que \( T\) est normal dans \( N\). Un élément \( g\) dans \( N\) s'écrit
            \begin{equation}
                g=s_1t_1\cdots s_rt_r
            \end{equation}
            avec \( s_i\in S\) et \( t_i\in T\). Si \( t\in T\), en utilisant le fait que \( T\) est un groupe et le fait que \( S\) le normalise, nous avons
            \begin{equation}
                gtg^{-1}=s_1t_1\ldots s_rt_rtt_r^{-1}s_r^{-1}\ldots t_1^{-1}s_r^{-1}\in T.
            \end{equation}
            Donc \( T\) est un sous-groupe normal de \( N\). Mais \( S\) et \( T\) sont conjugués dans \( N\) (parce que ils sont des $p$-Sylow de \( N\)), donc il existe un élément \( a\in N\) tel que \( aTa^{-1}=S\). Mais étant donné que \( T\) est normal,
            \begin{equation}
                S=aTa^{-1}=T.
            \end{equation}
            Ceci achève la démonstration des théorèmes de Sylow.

    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    Si \( S\) est un \( p\)-Sylow dans le groupe \( G\) alors pour tout \( g\in G\), l'ensemble \( gSg^{-1}\) est encore un \( p\)-groupe.    
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si les éléments de \( S\) sont d'ordre \( p^n\), alors nous avons
    \begin{equation}
        (gsg^{-1})^q=gs^qg^{-1}=e.
    \end{equation}
    Pour avoir \( gs^qg^{-1}=e\), il faut et suffit que \( gs^q=g\), alors \( s^q=e\), c'est à dire \( q=p^n\). Donc \( gSg^{-1}\) est encore un \( p\)-Sylow.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{ooGQNTooEiWtsy}]\label{Lemcmbzum}
    Soit \( G\), un groupe fini et \( p\), un nombre premier. Si \( H\) et \( K\) sont des groupes distincts d'ordre \( p\), alors \( H\cap K=\{ e \}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    L'ensemble \( H\cap K\) est un sous-groupe de \( H\). Par conséquent son ordre divise celui de \( H\) qui est un nombre premier. Par conséquent soit \( | H\cap K |=1\), soit \( | H\cap K |=| H |\). Dans le second cas nous aurions \( H=K\), alors que nous avons supposé que \( H\) et \( K\) étaient distincts.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{ooGQNTooEiWtsy}] \label{PropyfhTmf}
    Soit \( G\) un groupe fini et \( n\) le nombre de sous-groupes d'ordre \( p\) dans \( G\). Alors le nombre d'éléments d'ordre \( p\) dans \( G\) vaut \( n(p-1)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Si \( g\) est un élément d'ordre \( p\) dans \( G\), le groupe \( H\) engendré par \( g\) est d'ordre \( p\). Réciproquement si \( H\) est un groupe d'ordre \( p\), tous les éléments de \( H\setminus\{ e \}\) sont d'ordre \( p\) (parce que l'ordre d'un élément divise l'ordre du groupe). Donc l'ensemble des éléments d'ordre \( p\) dans \( G\) est la réunion des ensembles \( H\setminus\{ e \}\) où \( H\) parcours les sous-groupes d'ordre \( p\) dans \( G\). Chacun de ces ensembles possède \( p-1\) éléments et le lemme \ref{Lemcmbzum} nous assure qu'ils sont disjoints. Par conséquent nous avons \( n(p-1)\) éléments d'ordre \( p\) dans \( G\).
\end{proof}

\begin{corollary}
    Un groupe d'ordre premier est cyclique.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Soit \( p\) l'ordre de \( G\). Le nombre de sous-groupes d'ordre \( p\) est \( n=1\) (et c'est \( G\) lui-même). La proposition \ref{PropyfhTmf} nous dit alors que le nombre d'éléments d'ordre \( p\) dans \( G\) est \( p-1\). Donc tout élément est générateur.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooICEHooGSSpkq}
    Le groupe \( A_6\) n'accepte pas de sous-groupes normaux d'ordre \( 60\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( G\) normal dans \( A_6\), et \( a\), un élément d'ordre \( 5\) dans \( G\) (qui existe parce que \( 5\) divise \( 60\)). Soit aussi un élément \( b\) d'ordre \( 5\) dans \( A_6\). Les groupes \( \gr(a)\) et \( \gr(b)\) sont deux \( 5\)-Sylow dans \( A_6\). En effet, \( 5\) un nombre premier et est la plus grande puissance de \( 5\) dans la décomposition de \( 60\); donc \( \gr(a)\) est un \( 5\)-Sylow dans \( G\). D'autre part, l'ordre de \( A_6\) (qui est \( \frac{ 1 }{2}6!\)) ne possède également que \( 5\) à la puissance \( 1\) dans sa décomposition.

    En vertu du théorème de Sylow \ref{ThoUkPDXf}\ref{ItemMzNRVf}, les \( 5\)-Sylow \( \gr(a)\) et \( \gr(b)\) sont conjugués et il existe \( \tau\in A_6\) tel que \( b=\tau a\tau^{-1}\). Mais \( G\) étant normal dans \( A_6\), l'élément \( \tau a\tau^{-1}\) est encore dans \( G\), de telle sorte que \( b\in G\). Du coup \( G\) doit contenir tous les éléments d'ordre \( 5\) de \( A_6\).

    Les éléments d'ordre $5$ de \( A_6\) doivent fixer un des points de \( \{ 1,2,3,4,5,6 \}\) puis permuter les autres de façon à n'avoir qu'un seul cycle. Un cycle correspond à écrire les nombres \( 1,2,3,4,5\) dans un certain ordre. Ce faisant, le premier n'a pas d'importance parce qu'on considère la permutation cyclique, par exemple \( (3,5,2,1,4)\) est la même chose que \( (5,2,1,4,3)\). Le nombre de cycles sur \( \{ 1,2,3,4,5 \}\) est donc de \( 4!\), et par conséquent le nombre d'éléments d'ordre \( 5\) dans \( A_6\) est \( 6\cdot 4!=144\).

    Le groupe \( G\) doit contenir au moins \( 144\) éléments alors que par hypothèse il en contient \( 60\); contradiction.
    
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{Exo7Sylow,ooGQNTooEiWtsy}]        \label{PROPooUBIWooTrfCat}
    Tout groupe simple d'ordre \( 60\) est isomorphe au groupe alterné \( A_5\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous avons la décomposition en nombres premiers \( 60=2^2\cdot 3\cdot 5\). Déterminons pour commencer le nombre \( n_5\) de \( 5\)-Sylow dans \( G\). Le théorème de Sylow \ref{ThoUkPDXf}\ref{ItemkYbdzZ} nous renseigne que \( n_5\) doit diviser \( 60\) et doit être égal à \( 1\mod 5\). Les deux seules possibilités sont \( n_5=1\) et \( n_5=6\). Étant donné que tous les \( p\)-Sylow sont conjugués, si \( n_5=1\) alors le \( 5\)-Sylow serait un sous-groupe invariant à l'intérieur de $G$, ce qui est impossible vu que \( G\) est simple. Donc \( n_5=6\).

    Par le point \ref{ItemMzNRVf} du théorème de Sylow, le groupe \( G\) agit transitivement sur l'ensemble des \( 5\)-Sylow par l'action adjointe :
    \begin{equation}
        g\cdot S=gSg^{-1}.
    \end{equation}
    Cela donne donc un morphisme \( \theta\colon G\to S_6\). Le noyau de \( \theta\) est un sous-groupe normal. En effet si \( k\in \ker\theta\) et si \( g\in G\) nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (gkg^{-1})\cdot S&=gkg^{-1} Ggk^{-1}g^{-1}\\
            &=gkTk^{-1}g^{-1}\\
            &=gTg^{-1}\\
            &=S
        \end{align}
    \end{subequations}
    où \( T\) est le Sylow \( T=g^{-1}Sg\). Étant donné que \( k\in \ker\theta\) nous avons utilisé \( kTk^{-1}=aT\). Au final \( gkg^{-1}\cdot S=S\), ce qui prouve que \( gkg^{-1} \in\ker\theta\).

    Étant donné que \( \ker\theta\) est normal dans \( G\), soit est soit réduit à \( \{ e \}\) soit il vaut \( G\). La seconde possibilité est exclue parce qu'elle reviendrait à dire que \( G\) agit trivialement, ce qui n'est pas correct étant donné qu'il agit transitivement. Nous en déduisons que \( \ker\theta=\{ e \}\), que \( \theta\) est injective et que \( G\) est isomorphe à un sous-groupe de \( S_6\).

    Par ailleurs le groupe dérivé de \( G\) est un sous-groupe normal (et non réduit à l'identité parce que \( G\) est non commutatif). Donc \( D(G)=G\). Étant donné que \( G\subset S_6\), nous avons
    \begin{equation}
        G=D(G)\subset D(S_6)=A_6
    \end{equation}
    parce que le groupe dérivé du groupe symétrique est le groupe alterné (lemme \ref{LemiApyfp}).

    L'ensemble \( \theta^{-1}(A_6)\) est distingué dans \( G\). En effet si \( \sigma\in A_6\) et si \( g\in G\) nous avons
    \begin{equation}
        \theta\big( g\theta^{-1}(\sigma)g^{-1} \big)=\theta(g)\sigma \theta(g)^{-1}\in A_6.
    \end{equation}
    Nous en déduisons que \( \theta^{-1}(A_6)\) est soit \( G\) entier soit réduit à \( \{ e \}\). Si \( \theta^{-1}(A_6)=\{ e \}\), alors pour tout \( g\in G\) nous aurions \( g^2=e\) parce que \( \theta(g^2)\in A_6\). L'ordre de \( G\) étant \( 60\), il n'est pas possible que tous ses éléments soient d'ordre \( 2\). Nous en déduisons que \( \theta(G)\subset A_6\).

    Nous nommons \( H=\theta(G)\) et nous considérons l'ensemble \( X=A_6/H\) où les classes sont prises à gauche, c'est à dire 
    \begin{equation}
        [\sigma]=\{ h\sigma\tq h\in H \}.
    \end{equation}
    Évidemment \( A_6\) agit sur \( X\) de façon naturelle. Au niveau de la cardinalité,
    \begin{equation}
        \Card(X)=\frac{ | A_6 | }{ | G | }=\frac{ 360 }{ 60 }=6.
    \end{equation}
    Le groupe \( A_6\) agit sur \( X\) qui a \( 6\) éléments. Nous avons donc une application \( \varphi\colon A_6\to A_6\). Encore une fois, la simplicité de \( A_6\) montre que \( \varphi(A_6)=A_6\).

    Nous étudions maintenant \( \varphi(H)\) agissant sur \( X\). Un élément \( x\in A_6\) fixe la classe de l'unité \( [e]\) si et seulement si \( x\in H\) et par conséquent \( \varphi(H)\) est la fixateur de \( [e]\) dans \( X\). À la renumérotation près, nous pouvons identifier \( \varphi(H)\) au sous-groupe de \( A_6\) agissant sur \( \{ 1,\ldots, 6 \}\) et fixant \( 6\). Nous avons alors \( \varphi(H)=S_5\cap A_6=A_5\). Nous venons de prouver que \( \varphi\) fournit un isomorphisme entre \( A_5\) et \( H\). Étant donné que \( H\) était isomorphe à \( G\), nous concluons que \( G\) est isomorphe à \( A_6\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Un peu de classification de groupes}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Groupe monogène}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}
    Un groupe monogène est abélien. Plus précisément,
    \begin{enumerate}
        \item
            un groupe monogène infini est isomorphe à \( \eZ\),
        \item
            un groupe monogène fini est isomorphe à \( \eZ/n\eZ\) pour un certain \( n\).
    \end{enumerate}
    Un groupe monogène d'ordre \( n\) possède \( \varphi(n)\) générateur où \( \varphi\) est la fonction indicatrice d'Euler définie en \ref{DEFooWYIGooRVBTil}.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Le groupe est abélien parce que $g=a^n$, \( g'=a^{n'}\) implique \( gg'=q^{n+n'}=g'g\). Nous considérons un générateur \( a\) de \( G\) (qui existe parce que $G$ est monogène) et le morphisme surjectif
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon \eZ&\to G \\
            p&\mapsto a^p. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Si \( G\) est infini, alors \( f\) est injective parce que si \( a^n=a^{n'}\), alors \( a^{n-n'}=e\), ce qui rendrait \( G\) cyclique et par conséquent non infini. Nous concluons que si \( G\) est infini, alors \( f\) est une bijection et donc un isomorphisme \( \eZ\simeq G\).

    Si \( G\) est fini, alors \( f\) n'est pas injective et a un noyau \( \ker f\). Étant donné que \( \ker f\) est un sous-groupe de \( G\), il existe un (unique) \( n\) tel que \( \ker f=n\eZ\) et le premier théorème d'isomorphisme (théorème \ref{ThoPremierthoisomo}) nous indique que
    \begin{equation}
        \eZ/\ker f=\eZ/n\eZ=\Image f=G.
    \end{equation}
    Dans ce cas, le fait qu'un groupe monogène d'ordre \( n\) possède \( \varphi(n)\) générateurs est le contenu de la proposition \ref{PropZnmuphiGensn}.
\end{proof}


Le lemme suivant donne une démonstration alternative, avec une construction plus explicite de l'isomorphisme.

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]   \label{LemZhxMit}

    À props de groupes monogènes\footnote{Définition \ref{DEFooWMFVooLDqVxR}.}

    \begin{enumerate}
        \item
            

    Soit un groupe monogène \( G\) d'ordre fini \( n\) dont \( g\) est un générateur. Alors il existe un isomorphisme 
    \begin{equation}
        \phi\colon G\to (\eZ/n\eZ,+)
    \end{equation}
    tel que \( \phi(g)=1\).

\item

    Si \( G\) est un groupe monogène d'ordre infini et si \( g\) est un générateur, alors il existe un isomorphisme
    \begin{equation}
        \phi\colon G\to (\eZ,+)
    \end{equation}
    tel que \( \phi(g)=1\).

   \item

    Soient \( G\) et \( H\) deux groupes monogènes de même ordre. Soient \( g\) un générateur de \( G\) et \( h\), un générateur de \( H\). Il existe un isomorphisme de \( G\) sur \( H\) qui envoie \( g\) sur \( h\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}

    Commençons par enfoncer une porte ouverte : vu que le groupe est monogène, l'ordre du groupe est égal à l'ordre de son générateur. Nous séparons les cas selon quel l'ordre soit fini ou non. 

    \begin{subproof}
        \item[L'ordre de \( G\) est fini et vaut \( n\)]
            Si \( k\in\eZ\), nous notons \( [k]_n\) la classe de \( k\) modulo \( n\), c'est à dire l'ensemble \( \{ k+pn\tq p\in \eZ \}\).

            Nous construisons l'isomorphisme \( \phi\colon G\to \eZ/n\eZ\) de la façon suivante: 
            \begin{equation}
                \phi(g^m)=[m]_n.
            \end{equation}
            Cela est une bonne définition parce que une égalité du type \( g^m=g^{m'}\) implique que \( m\) et \( m'\) soient dans la même classe modulo \( n\). Nous vérifions que cela est une isomorphisme entre \( G\) et \( \eZ/n\eZ\).

            \begin{subproof}
            \item[Morphisme]
                Pour l'identité, si \( x=e\) alors \( m=0\) et \( \phi(e)=[0]_n\). Et si \( x=g^k\), \( y=g^l\) alors \( \phi(xy)=\phi(g^{k+l})=[k+l]_n=[k]_n+[l]_n=\phi(x)+\phi(y) \).
            \item[Injectif]
                Supposons \( \phi(g^k)=\phi(g^l)\) avec \( k\geq l\). Nous avons \( h^k=h^l\), dont \( h^{k-l}=e\), ce qui donne \( k-l\in [0]_n\) ou encore \( [k]_n=[l]_n\). En particulier \( g^k=g^l\).
            \item[Surjectif]
                La classe \( [k]_n\) est l'image de \( g^k\).
            \end{subproof}

        \item[L'ordre de \( G\) est infini]

                Si l'ordre de \( G\) est infini alors un élément \( x\in G\) s'écrit de façon unique sous la forme \( x=g^m\) avec \( m\in \eZ\). Dans ce cas nous définissons directement \( \phi(g^m)=m\).

                Le reste de la preuve est alors identique au cas d'ordre fini, mais sans les complications liées au modulo.

    \end{subproof}

    La dernière assertion s'obtient des précédentes par composition d'isomorphismes.

\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Automorphismes du groupe \texorpdfstring{$ \eZ/n\eZ$}{Z/nZ}}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Notons que \( \eZ/n\eZ=\eF_n\) est un groupe pour l'addition tandis que \( (\eZ/n\eZ)^*\) est un groupe pour la multiplication. Il ne peut donc pas y avoir d'équivoque.

\begin{theorem}[\cite{ooUDKTooTWYpzN}]   \label{ThoozyeSn}
    Pour chaque \( x\in (\eZ/n\eZ)^*\) nous considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \sigma_x\colon \eZ/n\eZ&\to \eZ/n\eZ \\
            y&\mapsto xy. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    L'application
    \begin{equation}
        \sigma\colon \big( (\eZ/n\eZ)^*,\cdot\big)\to \Aut\big( \eZ/n\eZ,+ \big)
    \end{equation}
    ainsi définie est un isomorphisme de groupes.
\end{theorem}
L'énoncé de ce théorème s'écrit souvent rapidement par 
\begin{equation}
    \Aut(\eZ/n\eZ)=(\eZ/n\eZ)^*,
\end{equation}
mais il faut bien garder à l'esprit qu'à gauche on considère le groupe additif et à droite celui multiplicatif.

\begin{proof}
    Nous notons \( [x]\) la classe de \( x\) dans \( \eZ/n\eZ\). Nous avons \( \eZ/n\eZ=[1]\). Soit \( f\) un automorphisme de \( (\eZ/n\eZ,+)\); pour tout \( r\in \eZ\) nous avons
    \begin{equation}
        f([r])=f(r[1])=rf([1])=[r]f([1]).
    \end{equation}
En particulier, vu que \( f\) est surjective, il existe un \( r\) tel que \( f([r])=[1]\). Pour un tel \( r\) nous avons \( [1]=[r]f([1])\), c'est à dire que nous avons montré que \( f([1])\) est inversible dans \(  \big( (\eZ/n\eZ)^*,\cdot\big)\). Nous montrons à présent que\footnote{Le \( \sigma\) donné ici est l'inverse de celui donné dans l'énoncé. Cela ne change évidemment rien à la validité de l'énoncé et de la preuve.}
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \sigma\colon \Aut( (\eZ/n\eZ,+))&\to \big( (\eZ/n\eZ)^*,\cdot \big)\\
            f&\mapsto f([1]) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un isomorphisme.

    Nous commençons par la surjectivité. Soit \( [a]\in (\eZ/n\eZ)^*\). Les élément \( [a]\) et \( [1]\) étant tous deux des générateurs de \( (\eZ/n\eZ,+)\), il existe un automorphisme de \( \eZ/n\eZ\) qui envoie \( [1]\) sur \( [a]\) par le lemme \ref{LemZhxMit}. Cela prouve la surjectivité de \( \sigma\).

    En ce qui concerne l'injectivité, considérons des automorphismes \( f_1\) et \( f_2\) de \( (\eZ/n\eZ,+)\) tels que \( f_1([1])=f_2([1])\). Les automorphismes \( f_1\) et \( f_2\) prennent la même valeur sur un générateur et donc sur tout le groupe. Donc \( f_1=f_2\).

    Enfin nous prouvons que \( \sigma\) est un morphisme, c'est à dire que \( \sigma(f\circ g)=\sigma(f)\sigma(g)\). Nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f\big( g([1]) \big)&=f\big( g([1])[1j] \big)=g([1])f([1])=\sigma(f)\sigma(g).
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{proof}

Ce dernier résultat s'étend aux groupes cycliques.
\begin{proposition}
    Si \( G\) est un groupe cyclique d'ordre \( n\), alors
    \begin{equation}
        \Aut(G)=(\eZ/n\eZ)^*.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{corollary}       \label{CorwgmoTK}
    Si \( p\) divise \( q-1\) alors \( \Aut(\eF_q)\) possède un unique sous-groupe d'ordre \( p\).
\end{corollary}

\begin{proof}
    Si \( a\) est un générateur de \( \eF_q^*\) alors le groupe
    \begin{equation}    \label{EqAdGiil}
        \gr\left( a^{\frac{ q-1 }{ p }} \right)
    \end{equation}
    est un sous-groupe d'ordre \( p\). En ce qui concerne l'unicité, soit \( S\) un sous-groupe d'ordre \( p\). Il est donc d'indice \( (q-1)/p\) dans \( \eF_q^*\) et le lemme \ref{PropubeiGX} nous enseigne que le groupe donné en \eqref{EqAdGiil} est contenu dans \( S\). Il est donc égal à \( S\) parce qu'il a l'ordre de \( S\). Le fait que \( S\) soit normal est dû au fait que \( \eF_q^*\) est abélien.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Groupes abéliens finis}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 
Source : \cite{FabricegPSFinis}.

Nous rappelons que l'exposant\index{exposant} d'un groupe fini est le \( \ppcm\) des ordres de ses éléments. Dans le cas des groupes abéliens finis, l'exposant joue un rôle important du fait qu'il existe un élément dont l'ordre est l'exposant. Cela est le théorème suivant.

\begin{theorem}[Exposant dans un groupe abélien fini]
    Un groupe abélien fini contient un élément dont l'ordre est l'exposant du groupe.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( G\) un groupe abélien fini et \( x\in G\), un élément d'ordre maximum \( m\). Nous montrons par l'absurde que l'ordre de tous les éléments de \( G\) divise \( m\). Soit donc \( y\in G\), un élément dont l'ordre ne divise pas \( m\); nous notons $q$ son ordre. Vu que \( q\) ne divise pas \( m\), le nombre \( q\) possède au moins un facteur premier plus de fois que \( m\) : soit \( p\) premier tel que la décomposition de \( q\) contienne \( p^{\beta}\) et celle de \( m\) contienne \( p^{\alpha}\) avec \( \beta>\alpha\). Autrement dit,
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            m=p^{\alpha}m'\\
            q=p^{\beta}q'
        \end{align}
    \end{subequations}
    où \( m'\) et \( q'\) ne contiennent plus le facteur \( p\). L'élément \( x\) étant d'ordre \( m\), l'élément \( x^{p^{\alpha}}\) est d'ordre \( m'\). De la même manière, l'élément \( y^{q'}\) est d'ordre \( p^{\beta}\). Étant donné que \( p^{\beta}\) et \( m'\) sont premiers entre eux, l'élément  \( x^{p^{\alpha}}y^{q'}\) est d'ordre \( p^{\alpha}m'>m\). D'où une contradiction avec le fait que \( x\) était d'ordre maximal.

    Par conséquent l'ordre de tous les éléments de $G$ divise celui de \( x\) qui est alors le \( \ppcm\) des ordres de tous les éléments de \( G\), c'est à dire l'exposant de \( G\).
\end{proof}

\begin{proposition} \label{PropfPRVxi}
    Soit \( G\) un groupe abélien fini et \( x\in G\), un élément d'ordre maximum. Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            Il existe un morphisme \( \varphi\colon G\to \gr(x)\) tel que \( \varphi(x)=x\).
        \item   \label{ItemKRYwjU}
            Il existe un sous-groupe \( K\) de \( G\) tel que \( G=\gr(x)\oplus K\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous notons \( a\) l'ordre de \( x\) qui est également l'exposant du groupe \( G\).

    Nous allons prouver la première partie par récurrence sur l'ordre du groupe. Si \( G=\gr(x)\), alors c'est évident. Soit \( H\) un sous-groupe propre de \( G\) contenant \( x\) et tel que le problème soit déjà résolu pour \( H\) : il existe un morphisme \( \varphi\colon H\to \gr(x)\) tel que \( \varphi(x)=x\). Soit \( y\in G\setminus H\), d'ordre \( b\). Nous allons trouver un morphisme $\hat\varphi\colon \gr(H,y)\to \gr(x) $ telle que \( \hat\varphi(x)=x\).

    Pour cela nous commençons par construire les applications suivantes :
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \tilde \varphi\colon \eZ/b\eZ\times H&\to \gr(x) \\
            (\bar k,h)&\mapsto x^{kl}\varphi(h) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    où \( l\) est encore à déterminer, et
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            p\colon \eZ/b\eZ\times H&\to \gr(y,H) \\
            (\bar k,h)&\mapsto y^kh. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Pour que \( \tilde \varphi\) soit bien définie, il faut que \( a\) divise \( bl\). L'application \( p\) est bien définie parce que \( \bar k\) est pris dans \( \eZ/b\eZ\) et que \( b\) est l'ordre de \( y\).

    Nous allons construire le morphisme \( \hat \varphi\) en considérant le diagramme 
    \begin{equation}
    \xymatrix{%
    \ker(p) \ar@{^{(}->}[r]        &   \eZ/b\eZ\times H\ar[d]_{\tilde \varphi}\ar[r]^p&\gr(y,H)\ar[ld]^{\hat \varphi}\\
          &   \gr(x)
       }
    \end{equation}
    que l'on voudra être commutatif. Vu que \( p\) est surjective, les théorèmes d'isomorphismes nous disent que
    \begin{equation}
        \gr(y,H)\simeq\frac{ \eZ/b\eZ\times H }{ \ker p }.
    \end{equation}
    Si \( [\bar k,h]\) est la classe de \( (\bar k,h)\) modulo \( \ker(p)\) alors nous voudrions définir \( \hat \varphi\) par
    \begin{equation}        \label{EqeesVxc}
        \hat\varphi\big( [\bar k,h] \big)=\tilde \varphi(\bar k,h).
    \end{equation}
    Pour que cela soit bien définit, il faut que si \( (\bar r,z)\in \ker p\),
    \begin{equation}
        \hat\varphi\big( [\bar k\bar r,hz] \big)=\hat\varphi\big( [\bar k,h] \big),
    \end{equation}
    c'est à dire que \( \tilde \varphi(\bar r,z)=e\). Du coup la définition \eqref{EqeesVxc} n'est bonne que si et seulement si
    \begin{equation}
        \ker(p)\subset\ker(\tilde\varphi ).
    \end{equation}
    Nous pouvons obtenir cela en choisissant bien \( l\).

    Déterminons d'abord le noyau de \( p\). Pour cela nous considérons un nombre \( \beta\) divisant \( b\) tel que \( \gr(y)\cap H=\gr(y^{\beta})\). Nous aurons \( p(\bar k,h)=e\) si et seulement si \( y^h=e\). En particulier \( h=y^{-k}\in\gr(y)\cap H=\gr(y^{\beta})\). Si \( h=(y^{\beta})^m=y^{m\beta}\), alors \( k=-m\beta\) et nous avons
    \begin{equation}
        \ker(p)=\{ (-m\beta,y^{m\beta})\tq m\in \eZ \}.
    \end{equation}
    En plus court : \( \ker(p)=\gr(\beta,y^{-\beta})\). Nous devons donc fixer \( l\) de telle sorte que \( \tilde \varphi(\beta,y^{-\beta})=e\). Étant donné que \( \varphi\) prend ses valeurs dans \( \gr(x)\), il existe un entier \( \alpha\) tel que \( \varphi(y^{-\beta})=x^{\alpha}\); en utilisant cet \( \alpha\), nous écrivons
    \begin{equation}
        \tilde \varphi(\beta,y^{-\beta})=x^{\beta l}\varphi(y^{-\beta})=x^{\beta l+\alpha}.
    \end{equation}
    Par conséquent nous choisissons \( l=-\alpha/\beta\). Nous devons maintenant vérifier que ce choix est légitime, c'est à dire que \( a\) divise \( bl\) et que \( \alpha/\beta\) est un entier.

    Étant donné que \( y\) est d'ordre \( b\),
    \begin{equation}
        e=\varphi(y^b)=\varphi(y^{-\beta b/\beta})=\varphi(y^{-\beta})^{b/\beta}=x^{b\beta/\alpha}.
    \end{equation}
    Par conséquent \( a\) divise \( \frac{ b\alpha }{ \beta }=-bl\).

    Pour voir que \( l\) est entier, nous nous rappelons que \( a\) est l'exposant de \( G\) (parce que \( x\) est d'ordre maximum) et que par conséquent \( b\) divise \( a\). Mais \( a\) divise \( \alpha\frac{ b }{ \beta }\). Donc \( \alpha/\beta\) est entier.

    Nous passons maintenant à la seconde partie de la preuve. Nous considérons un morphisme \( \varphi\colon G\to \gr(x)\) tel que \( \varphi(x)=x\). La première partie nous en assure l'existence. Nous montrons que 
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \psi\colon G&\to \gr(x)\oplus \ker(\varphi) \\
            g&\mapsto \big( \varphi(g),g\varphi(g)^{-1} \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un isomorphisme. D'abord \( g\varphi(g)^{-1}\) est dans le noyau de \( \varphi\) parce que \( \varphi(g)^{-1}\) étant dans \( \gr(x)\), et \( \varphi\) étant un morphisme,
    \begin{equation}
        \varphi\big( g\varphi(g)^{-1} \big)=\varphi(g)\varphi(g)^{-1}=e.
    \end{equation}
    L'application \( \psi\) est un morphisme parce que, en utilisant le fait que \( G\) est abélien,
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \psi(g_1g_2)&=\big( \varphi(g_1g_2),g_1g_2\varphi(g_1g_2)^{-1} \big)\\
            &=\big( \varphi(g_1)\varphi(g_2),g_1\varphi(g_1)^{-1}g_2\varphi(g_2)^{-1} \big)\\
            &=\psi(g_1)\psi(g_2).
        \end{align}
    \end{subequations}
    L'application \( \psi\) est injective parce que si \( \psi(g)=(e,e)\) alors \( \varphi(g)=e\) et \( g\varphi(g)^{-1}=e\), ce qui implique \( g=e\).

    Enfin \( \psi\) est surjective parce qu'elle est injective et que les ensembles de départ et d'arrivée ont même cardinal. En effet par le premier théorème d'isomorphisme (théorème \ref{ThoPremierthoisomo}) appliqué à \( \varphi\) nous avons
    \begin{equation}
        | G |=| \gr(x) |\cdot | \ker(\varphi) |.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{theorem} \label{ThoRJWVJd}
    Tout groupe abélien fini (non trivial) se décompose en
    \begin{equation}
        G\simeq \eZ/d_1\eZ\oplus\ldots\oplus \eZ/d_r\eZ
    \end{equation}
    avec \( d_1\geq 1\) et \( d_i\) divise \( d_{i+1}\) pour tout \( i=1,\ldots, r-1\).

    De plus la liste \( (d_1,\ldots, d_r)\) vérifiant ces propriétés est unique.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( x_1\) un élément d'ordre maximal dans \( G\). Soit \( n_1\) son ordre et
    \begin{equation}
        H_1=\gr(x_1)=\eF_{n_1}.
    \end{equation}
    D'après la proposition \ref{PropfPRVxi}\ref{ItemKRYwjU}, il existe un supplémentaire \( K_1\) tel que \( G=\eF_{n_1}\oplus K_1\). Si \( K_1=\{ 1 \}\) on s'arrête et on garde \( G=\eF_{n_1}\). Sinon on continue de la sorte en prenant \( x_2\) d'ordre maximal dans \( K_1\) etc.

    Nous devons maintenant prouver l'unicité de cette décomposition. Soit
    \begin{equation}
        G=\eF_{d_1}\oplus\ldots\oplus \eF_{d_r}=\eF_{s_1}\oplus\ldots\oplus \eF_{s_q}.
    \end{equation}
    L'exposant de \( G\) est \( d_r\) et \( s_q\). Donc \( d_r=s_q\). Les complémentaires étant égaux nous avons
    \begin{equation}
        \eF_{d_1}\oplus\ldots\oplus \eF_{d_{r-1}}=\eF_{s_1}\oplus\ldots\oplus \eF_{s_{q-1}}.
    \end{equation}
    En continuant nous trouvons \( r=q\) et \( d_i=s_i\).
\end{proof}
 
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Groupes d'ordre \texorpdfstring{$ pq$}{pq}}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\index{quotient!de groupes}\index{sous-groupe!normal}

Soit \( G\) un groupe d'ordre \( pq\) où \( p\) et \( q\) sont des nombres premiers distincts. Nous supposons que \( p<q\). Montrons que \( G\) ne possède qu'un seul \( q\)-Sylow. Soit \( n_q\) le nombre de \( q\)-Sylow; par les théorèmes de Sylow nous avons
\begin{equation}
    n_q=1\mod q
\end{equation}
et \( n_q\) divise \( | G |=pq\). Donc \( n_q\) vaut \( p\), \( q\) ou \( 1\). Avoir \( n_q=p\) n'est pas possible parce que \( n_q=1\mod q\) et \( p<q\). Avoir \( n_q=q\) n'est pas possible non plus, pour la même raison. Donc \( n_q=1\). Notons \( H\) cet unique \( q\)-Sylow de \( G\).

Notons que cet unique \( q\)-Sylow est un sous-groupe normal dans \( G\) qui n'est égal ni à \( \{ 1 \}\) ni à \( \{ G \}\) parce que
\begin{equation}
    1<p=| H |<pq=| G |.
\end{equation}
Par conséquent \( G\) n'est pas simple.

Avant le lire le théorème suivant, n'oubliez pas de lire la définition d'un produit semi-direct \ref{DEFooKWEHooISNQzi}.
\begin{theorem} \label{ThoLnTMBy}
    Soit \( G\) un groupe d'ordre \( pq\) où \( q>p\) sont des nombres premiers distincts\footnote{Le cas \( p=q\) sera traité par la proposition \ref{PropssttFK}.}. 
    \begin{enumerate}
        \item
    Si \( p\) ne divise pas \( q-1\) alors \( G\) est cyclique et plus précisément \( G\simeq \eZ/pq\eZ\).
\item

    Si \( p\divides q-1\), alors soit \( G\) est abélien et est le groupe cyclique \( G\simeq \eZ/pq\eZ\), soit \( G\) n'est pas abélien et
    \begin{equation}    \label{EqNuuTRE}
        G\simeq \eZ/q\eZ\times_{\varphi}\eZ/p\eZ
    \end{equation}
    où \( \varphi(\bar 1)\) est d'ordre \( p\) dans \( \Aut(\eZ/q\eZ)\).
\item

    De plus tous les produits semi-directs non triviaux de la forme \eqref{EqNuuTRE} sont isomorphes entre eux, c'est à dire que si \( \eZ/q\eZ\times_{\varphi}\eZ/p\eZ\) et \( \eZ/q\eZ\times_{\varphi'}\eZ/p\eZ\) sont d'ordre \( pq\), alors ils sont isomorphes.

\item

    Si \( p\) et \( q\) sont premiers entre eux, le produit est direct.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\index{sous-groupe!distingué}
\index{groupe!fini}
\index{anneau!\( \eZ/n\eZ\)}
\index{nombre!premier}

\begin{proof}
    Soient \( H\), un \( q\)-Sylow et \( K\), un \( p\)-Sylow de \( G\). Ils existent parce que \( p\) et \( q\) sont des diviseurs premiers de \( | G |\) (théorème de Sylow \ref{ThoUkPDXf}). Si \( n_q\) est le nombre de \( q\)-Sylow dans \( G\) alors \( n_q\) divise \( | G |\) et \( n_q=1\mod q\). Donc d'abord \( n_q\) vaut \( 1\), \( p\) ou \( q\). Ensuite \( n_q=q\) est exclu par la condition \( n_q=1\mod q\); la possibilité \( n_q=p\) est également impossible parce que \( p=1\mod q\) est impossible avec \( p<q\). Donc \( n_q=1\) et \( H\) est normal dans \( G\).

    L'ensemble \( H\cap H\) est un sous-groupe à la fois de \( H\) et de \( K\), ce qui entraine que (théorème de Lagrange \ref{ThoLagrange}) \( | H\cap K |\) divise à la fois \( p\) et \( q\). Nous en déduisons que \( | H\cap K |=1\) et donc que \( H\cap K=\{ e \}\).

    Étant donné que \( H\) est normal, l'ensemble \( HK\) est un sous-groupe de \( G\). De plus l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \psi\colon H\times K&\to HK \\
            (h,k)&\mapsto hk 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un bijection. Nous ne devons vérifier seulement l'injectivité. Supposons que \( hk=h'k'\). Alors \( e=h^{-1}h'k'k^{-1}\), et donc
    \begin{equation}
        h^{-1} h'=(k'k^{-1})^{-1}\in H\cap K=\{ e \}.
    \end{equation}
    Par conséquent \( | pq |=| H\times K |=| HK |\), et \( HK=G\). Le corollaire \ref{CoroGohOZ} nous indique que
    \begin{equation}    \label{EqGjQjFN}
        G=H\times{\varphi}K
    \end{equation}
    où \( \varphi\) est l'action adjointe. Nous devons maintenant identifier cette action. En d'autres termes, nous savons que \( H=\eZ/q\eZ\) et \( K=\eZ/p\eZ\) et que \( \varphi\colon \eZ/p\eZ\to \Aut(\eZ/q\eZ)\) est un morphisme. Nous devons déterminer les possibilités pour \( \varphi\).

    Soit \( n_p\) le nombre de \( p\)-Sylow de \( G\). Comme précédemment, \( n_p\) vaut \( 1\), \( p\) ou \( q\) et la possibilité \( n_p=p\) est exclue. Donc \( n_p\) est \( 1\) ou \( q\).

    Supposons \( q\neq 1\mod p\), c'est à dire \( q\notin [1]_p\). Dans ce cas \( n_p=q\) est impossible parce que \( n_p\in [1]_p\). Donc \( n_p=1\) et \( K\) est également normal dans \( G\). Du coupe le produit semi-direct \eqref{EqGjQjFN} est en réalité un produit direct (\( \varphi\) est triviale) et nous avons
    \begin{equation}
        G=\eZ/q\eZ\times \eZ/p\eZ=\eZ/pq\eZ.
    \end{equation}
    
    Supposons à présent\footnote{Note : il existe des nombres premiers \( p\) et \( q\) tels que \( q=1\mod p\). Par exemple \( 7=1\mod 3\).} que \( q=1\mod p\). Cette fois \( n_p=1\) et \( n_p=q\) sont tous deux possibles. Ce que nous savons est que \( \varphi(\eZ/p\eZ)\) est un sous-groupe de \( \Aut(\eZ/q\eZ)\). Par le premier théorème d'isomorphisme \ref{ThoPremierthoisomo}, nous avons
    \begin{equation}
        | \varphi(\eZ/p\eZ) |=\frac{ | \eZ/p\eZ | }{ | \ker\varphi | },
    \end{equation}
    ce qui signifie que \( | \varphi(\eZ/p\eZ) |\) divise \( | \eZ/p\eZ |=p\). Par conséquent, \( | \varphi(\eZ/p\eZ) |\) est égal à \( 1\) ou \( p\). Si c'est \( 1\), alors l'action est triviale et le produit est direct.

    Nous supposons que \( | \varphi(\eZ/p\eZ) |=p\). Le corollaire \ref{CorwgmoTK} nous indique que \( \Aut(\eZ/q\eZ)\) possède un unique sous-groupe d'ordre \( p\) que nous notons \( \Gamma\); c'est à dire que \( \Gamma=\Image(\varphi)\). Vu que \( \varphi\colon \eZ/p\eZ\to \Aut(\eZ/q\eZ)\) est un morphisme, \( \Gamma\) est généré par \( \varphi(\bar 1)\) qui est alors un élément d'ordre \( p\), comme annoncé.

    Nous nous attaquons maintenant à l'unicité. Soient \( \varphi\) et \( \varphi'\) deux morphismes non triviaux \( \eZ/p\eZ\to \Aut(\eZ/q\eZ)\). Étant donné que \( \Aut(\eZ/q\eZ)\) ne possède qu'un seul sous-groupe d'ordre \( p\), nous savons que \( \Image(\varphi)=\Image(\varphi')=\Gamma\). Nous pouvons donc parler de \( \varphi'^{-1}\) en tant qu'application de \( \eZ/p\eZ\) dans \( \Gamma\). Nous montrons que
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            f\colon \eZ/q\eZ\times_{\varphi}\eZ/p\eZ&\to \eZ/q\eZ\times_{\varphi'}\eZ/p\eZ \\
            (h,k)&\mapsto (h,\alpha(k)) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    où \( \alpha=\varphi'^{-1}\circ\varphi\) est un isomorphisme de groupes. Le calcul est immédiat :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f(h_1,k_1)f(h_2mk_2)&=\big( h_1,\alpha(k_1) \big)(h_2,\alpha(k_2))\\
            &=\big( h_1\varphi'(\alpha(k_1))h_2m\alpha(k_1k_2) \big)\\
            &=f\big( h_1\varphi(k_1)h_2,k_1k_2 \big)\\
            &=f\big( (h_1,k_1),(h_2,k_2) \big).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Par conséquent \( \eZ/q\eZ\times_{\varphi}\eZ/p\eZ\simeq \eZ/q\eZ\times_{\varphi'} \eZ/p\eZ\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{PDFpersoWanadoo}]
    Soit \( G\) un groupe fini d'ordre \( pq\) où \( p\) et \( q\) sont deux nombres premiers distincts vérifiant
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            p\neq 1\mod q\\
            q\neq 1\mod p.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Alors \( G\) est cyclique, abélien et 
    \begin{equation}
        G\simeq \eZ/p\eZ\times \eZ/q\eZ.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soient \( n_p\) et \( n_q\) les nombres de \( p\)-Sylow et \( q\)-Sylow. Par le théorème de Sylow \ref{ThoUkPDXf}, \( n_p\) divise \( pq\) et \( n_p=1\mod p\). Le second point empêche \( n_p\) de diviser \( p\). Par conséquent \( n_p\) divise \( q\) et donc \( n_p\) vaut \( 1\) ou \( q\). La possibilité \( n_p=q\) est exclue par l'hypothèse \( q\neq 1\mod p\). Donc \( n_p=1\), et de la même façon nous obtenons \( n_q=1\).

    Soient \( S\) l'unique \( p\)-Sylow et \( T\), l'unique \( q\)-Sylow. Pour les mêmes raisons que celles exposée plus haut, ce sont deux sous-groupes normaux dans \( G\). Étant donné que \( S\) est d'ordre \( p^n\) pour un certain \( n\) et que l'ordre de \( S\) doit diviser celui de \( G\), nous avons \( |S|=p\). De la même façon, \( | T |=q\). Par conséquent \( S\) est un groupe cyclique d'ordre \( p\) et nous considérons \( x\), un de ses générateurs. De la même façon soit \( y\), un générateur de \( T\).

    Nous montrons maintenant que \( x\) et \( y\) commutent, puis que \( xy\) engendre \( G\). Nous savons que \( S\cap T\) est un sous-groupe à la fois de \( S\) et de \( T\), de telle façon que \( | S\cap T |\) divise à la fois \( | S |=p\) et \( | T |=q\). Nous avons donc \( | S\cap T |=1\) et donc \( S\cap T\) se réduit au neutre. Par ailleurs, \( S\) et \( T\) sont normaux, donc
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (xyx^{-1})y^{-1}\in T\\
            x(yx^{-1})y^{-1})\in S,
        \end{align}
    \end{subequations}
    donc \( xyx^{-1}y^{-1}=e\), ce qui montre que \( xy=yx\). 

    Montrons que \( xy\) engendre \( G\). Soit \( m>0\) tel que \( (xy)^m=e\). Pour ce \( m\) nous avons \( x^m=y^{-m}\) et \( y^{-m}=x^m\), ce qui signifie que \( x^m\) et \( y^m\) appartiennent à \( S\cat T\) et donc \( x^m=y^m=e\). Les nombres \( p\) et \( q\) divisent donc tous deux \( m\); par conséquent \( \ppcm(p,q)=pq\) divise \( m\). Nous en concluons que \( xy\) est d'ordre \( pq\) (il ne peut pas être plus) et qu'il est alors générateur.

    Pour la suite nous allons d'abord prouver que \( G=ST\) puis que \( G\simeq S\times T\). Nous savons déjà que \( | S\cap T |=1\), ce qui nous amène à dire que \( | ST |=| S | |T |\). En effet si \( s,s'\in S\) et \( t,t'\in t\) et si \( st=s't'\), alors \( t=s^{-1}s't'\), ce qui voudrait dire que \( s^{-1}s'\in T\) et donc que \( s^{-1}s'=e\). Au final nous avons
    \begin{equation}
        | ST |=| S | |T |=pq=| G |.
    \end{equation}
    Par conséquent \( G=ST\). En nous rappelant du fait que \( S\cap T=\{ e \}\) et que \( S\) et \( T\) sont normaux, le lemme \ref{LemHUkMxp} nous dit que \( G\simeq S\times T\). Le groupe \( S\) étant cyclique d'ordre \( p\) nous avons \( S=\eZ/p\eZ\) et pour \( T\), nous avons la même chose : \( T=\eZ/q\eZ\). Nous concluons que
    \begin{equation}
        G\simeq \eZ/p\eZ\times \eZ/q\eZ.
    \end{equation}
\end{proof}
 


\begin{theorem}[Théorème de Burnside\cite{FabricegPSFinis}] \label{ThoImkljy}
    Le centre d'un \( p\)-groupe non trivial est non trivial.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( G\) un $p$-groupe non trivial. Nous considérons l'action adjointe \( G\) sur lui-même. Les points fixes de cette action sont les éléments du centre :
    \begin{equation}
        \mZ_G=\{ z\in G\tq \sigma_x(z)=z\forall x\in G \}=\Stab_G(G).
    \end{equation}
    Nous utilisons l'équation aux classes \eqref{PropUyLPdp} pour dire que \( | G |=| \mZ_G |\mod p\). Mais \( | \mZ_G |\) n'est pas vide parce qu'il contient l'identité. Donc \( | \mZ_G |\) est au moins d'ordre \( p\).
\end{proof}

\begin{proposition} \label{PropssttFK}
    Si \( p\) est un nombre premier, tout groupe d'ordre \( p\) ou \( p^2\) est abélien.
\end{proposition}
Rappel : un groupe d'ordre \( p\) ou \( p^2\) est automatiquement un $p$-groupe.

\begin{proof}
    Si \( | G |=p\), alors le théorème de Cauchy \ref{ThoCauchyGpFini} nous donne l'existence d'un élément d'ordre \( p\). Cet élément est alors automatiquement générateur, \( G\) est cyclique et donc abélien.

    Si par contre \( G\) est d'ordre \( p^2\), alors les choses se compliquent (un peu). D'après le théorème de Burnside \ref{ThoImkljy}, le centre \( \mZ\) n'est pas trivial; il est alors d'ordre \( p\) ou \( p^2\). Supposons qu'il soit d'ordre \( p\) et prenons \( x\in G\setminus\mZ\). Alors le stabilisateur de \( x\) pour l'action adjointe contient au moins \( \mZ\) et \( x\), c'est à dire que \( |\Stab_G(x)|\geq p+1\). Étant donné que \( \Stab_G(x)\) est un sous-groupe, son ordre est automatiquement \( 1\), \( p\) ou \( p^2\). En l'occurrence, il doit être \( p^2\) (parce que plus grand que \( p\)), et donc \( x\) doit être central, ce qui est une contradiction.
\end{proof}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Fonction indicatrice d'Euler}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{subSecKGDFooAbETjs}

\begin{corollary}       \label{CorlvTmsf}
    L'indicatrice d'Euler est multiplicative : si \( p\) est premier avec \( q\), alors \( \varphi(pq)=\varphi(p)\varphi(q)\). De plus si \( p\) et \( q\) sont premiers entre eux,
    \begin{equation}
        \varphi(pq)=(p-1)(q-1).
    \end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
    Nous savons que si \( p\) et \( q\) sont premiers entre eux, alors le théorème \ref{ThoLnTMBy} nous donne l'isomorphisme de groupe
    \begin{equation}
        (\eZ/pq\eZ,+)\simeq(\eZ/p\eZ,+)\times(\eZ/q\eZ,+).
    \end{equation}
    Un élément \( (x,y)\) est générateur du produit si et seulement si \( x\) est générateur de \( \eZ/p\eZ\) et \( y\) est générateur de \( \eZ/q\eZ\). Par la proposition \ref{PropZnmuphiGensn}, il y a \( \varphi(p)\varphi(q)\) tels éléments. Par ailleurs le nombre de générateurs de \( \eZ/pq\eZ\) est \( \varphi(pq)\), d'où l'égalité.

    Si \( p\) est premier, nous avons \( \varphi(p)=p-1\) parce que tous les entiers de \( \{ 1,\ldots, p-1 \}\) sont premiers avec \( p\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Le groupe symétrique}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Voir aussi le thème \ref{THEMEooQEEWooXDhvhv}.

\begin{definition}      \label{DEFooJNPIooMuzIXd}
    Le \defe{groupe symétrique}{groupe!symétrique} \( S_n\)\nomenclature[R]{\( S_n\)}{le groupe symétrique} est le groupe des permutations de l'ensemble \( \{ 1,\ldots,n \}\). C'est donc l'ensemble des bijections \( \{ 1,\ldots, n \}\to\{ 1,\ldots, n \}\).

    Plus généralement si \( E\) est un ensemble, le groupe symétrique de \( E\) le groupe des bijections \( E\mapsto E\); il est noté \( S_E\).
\end{definition}

\begin{lemma}[\cite{ooJFLYooKMbycW}]        \label{LEMooUPBOooWbwMTx}
    Deux résultats.
    \begin{enumerate}
        \item
            Tout groupe est isomorphe à une sous-groupe d'un groupe symétrique.
        \item
            Tout groupe fini d'ordre \( n\) est isomorphe à un sous-groupe de \( S_n\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit, pour \( g\in G\) donné, l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \tau_g\colon G&\to G \\
            x&\mapsto gx. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Cela est une bijection de \( G\). En effet \( \tau_g(x)=y\) pour \( x=g^{-1} y\) (surjectif) et \( \tau_g(x)=\tau_g(y)\) impllique \( gx=gy\) et donc \( x=y\) (injection).

    Nous avons donc \( \tau_g\in S_G\). De plus l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon G&\to S_G \\
            g&\mapsto \tau_g 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un morphisme de groupe. Il est injectif parce que si \( \tau_g=\tau_h\) alors \( gx=hx\) pour tout \( x\). En particulier \( g=h\).

    Donc \( \varphi\colon G\to \Image(\varphi)\) est un isomorphisme entre \( G\) et un sous-groupe de \( S_G\).

    Un groupe fini de cardinal \( n\) est isomorphe à un sous-groupe de \( S_G\); or \( S_G\) est isomorphe à un des \( S_n\).
\end{proof}



%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Décomposition en cycles}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}      \label{DEFooSupportPermutation}
    Le \defe{support}{support!d'une permutation} d'une permutation $\sigma$ est l'ensemble constitué des éléments modifiés par $\sigma$:
    \begin{equation*}
        \supp \sigma = \{ i \in \{1,\ldots,n \} \tq \sigma(i) \neq i\}.
    \end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DEFooWPYSooPWuwWO}
    Nous disons qu'un élément \( \sigma \in S_n\) \defe{inverse}{inversion!dans le groupe symétrique} les nombres \( i<j\) si \( \sigma(i)>\sigma(j)\). Soit \( N_\sigma\) le nombre d'inversions que \( \sigma\in S_n\) possède (c'est le nombre de couples \( (i,j)\) avec \( i<j\) tels que \( \sigma(i)>\sigma(j)\)). L'entier
    \begin{equation}
        \epsilon(\sigma)=(-1)^{N_\sigma}
    \end{equation}
    est la \defe{signature}{signature!d'une permutation} de \( \sigma\).
\end{definition}

Un \wikipedia{fr}{Permutation}{élément du groupe symétrique} \( S_n\) peut être décomposé en produit de cycles de supports disjoints de la façon suivante. Pour \( \sigma \in S_n \), nous écrivons d'abord le cycle qui correspond à l'orbite de \( 1\). Ce sera le cycle
\begin{equation}
    (1,\sigma(1),\sigma^2(1),\ldots, \sigma^k(1))
\end{equation}
avec \( \sigma^{k+1}(1)=1\). Ensuite nous recommençons avec le plus petit élément de \( \{ 1,\ldots, n \}\) à ne pas être dans ce cycle, et puis le suivant, etc. La \emph{structure} d'une telle décomposition est la donnée des nombres \( k_i\) donnant le nombre de cycles de longueur \( i\).

\begin{lemma}[\cite{Combes}]        \label{LemmvZFWP}
    Soit \( \sigma=(i_1,\ldots, i_k)\in S_n\), un cycle de longueur \( k\) et \( \theta\in S_n\). Alors
    \begin{equation}
        \theta\sigma\theta^{-1}=\big( \theta(i_1),\ldots, \theta(i_k) \big).
    \end{equation}
    Tous les cycles de longueur \( k\) sont conjugués entre eux.
\end{lemma}

\begin{proposition}[Classes de conjugaison et structure en cycles\cite{UXMTXxl}] \label{PropEAHWXwe}
    Une classe de conjugaison dans \( S_n\) est formée des permutations ayant une décomposition en cycles disjoints de même structure. Autrement dit, deux permutations \( \sigma\) et \( \sigma'\) sont conjuguées si et seulement si le nombre \( k_i\) de cycles de longueur \( i\) dans \( \sigma\) est le même que le nombre \( k'_i\) de cycles de longueur \( i\) dans \( \sigma'\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \sigma=c_1\ldots c_m\) la décomposition de \( \sigma\) en cycles de supports disjoints. Les \( c_i\) sont des cycles de supports disjoints. Si \( \tau\) est une permutation, alors
    \begin{equation}
        \sigma'=\tau\sigma\tau^{-1}=(\tau c_1\tau^{-1})\ldots (\tau c_m\tau^{-1}),
    \end{equation}
    mais \( \tau c_i\tau^{-1}\) est un cycle de même longueur que \( c\), puisque le lemme \ref{LemmvZFWP} nous dit que si \( \sigma=(a_1,\ldots, a_k)\), alors \( \tau c\tau^{-1}=\big( \tau(a_1),\ldots, \tau(a_k) \big)\). Notons encore que les cycles \( \tau c_i\tau^{-1}\) restent à support disjoints.

    Donc tous les éléments de la classe de conjugaison de \( \sigma\) sont des permutations de même structure de \( \sigma\).

    Réciproquement, si \( \sigma'=c'_1\ldots c'_m\) est une décomposition de \( \sigma'\) en cycles disjoints tels que la longueur de \( c_i\) est la même que la longueur de \( c'_i\), alors il suffit de construire des permutations \( \tau_i\) telles que \( \tau_i c_i\tau_i^{-1}=c_i'\), à travers le lemme \ref{LemmvZFWP}. Comme les supports des $c_i$ et des $c'_i$ sont disjoints, la permutation \( \tau_1\ldots \tau_m\) conjugue \( \sigma\) et \( \sigma'\).
\end{proof}

\begin{example}     \label{EXooQAXRooBsPURs}
    Voyons les classes de conjugaison de \( S_3\). Étant donné que ce groupe agit par définition sur un ensemble à \( 3\) éléments, aucun élément de \( S_3\) ne possède un un cycle de plus de \( 3\) éléments. Il y a donc seulement des cycles de longueur deux ou trois (à part les triviaux). Aucun élément de \( S_3\) n'a une décomposition en cycles disjoints contenant deux cycles de deux ou un cycle de deux et un de trois.

    En résumé il y a trois classes de conjugaison dans \( S_3\). La première est celle contenant seulement l'identité. La seconde est celle contenant les cycles de longueur deux et la troisième contient les cycles de longueur \( 3\).

    Ce sont donc
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            C_1&=\{ \id \}\\
            C_2&=\{ (1,2),(1,3),(2,3) \}\\
            C_3&=\{ (1,2,3),(2,1,3) \}.
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{example}

\begin{example} \label{ExVYZPzub}
    Les classes de conjugaison de \( S_4\). Nous savons que les classes de conjugaison dans \( S_4\) sont caractérisées par la structure des décompositions en cycles (proposition \ref{PropEAHWXwe}). Le groupe symétrique \( S_4\) possède dont les classes de conjugaison suivantes.
\begin{enumerate}
    \item
        Le cycle vide qui représente la classe constituée de l'identité seule.
    \item
        Les transpositions (de type \( (a,b)\)) qui sont au nombre de \( 6\).
    \item
        Les \( 3\)-cycles. Pour savoir \href{http://www.toujourspret.com/techniques/expression/chants/C/cantique_des_etoiles.php}{quel est leur nombre} nous commençons par remarquer qu'il y a \( 4\) façons de prendre \( 3\) nombres parmi \( 4\) et ensuite \( 2\) façons de les arranger. Il y a donc \( 8\) éléments dans cette classe de conjugaison.
    \item
        Les \( 4\)-cycles. Le premier est arbitraire (parce que c'est cyclique). Pour le second il y a \( 3\) possibilités, et deux possibilités pour le troisième; le quatrième est alors automatique. Cette classe de conjugaison contient donc \( 6\) éléments.
    \item       \label{ITEMooGCMYooKZgFHX}
        Les doubles transpositions, du type \( (a,b)(c,d)\). Dans ce cas, tous les nombres sont permutés, et l'image de $1$ détermine la double transposition. Il y a $3$ images possibles, et donc \( 3\) éléments dans cette classe.
\end{enumerate}
\index{classe!conjugaison!dans \( S_4\)}
\end{example}

\begin{lemma}[\cite{PDFpersoWanadoo}]       \label{LemhxnkMf}
    Un \( k\)-cycle est une permutation impaire si \( k\) est pair et paire si \( k\) est impair.
\end{lemma}

\begin{proposition} \label{PropPWIJbu}
    Tout élément de \( S_n\) peut être écrit sous la forme d'un produit fini de transpositions.
\end{proposition}
Cette décomposition n'est pas à confondre avec celle en cycles de support disjoints. Par exemple \( (1,2,3)=(1,3)(1,2)\).

\begin{proposition}[\cite{Combes}]  \label{ProphIuJrC}
    Soit \( S_n\) le groupe symétrique.
    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooBQKUooFTkvSu}
            L'application \( \epsilon\colon S_n\to \{ 1,-1 \}\) est l'unique homomorphisme surjectif de \( S_n\) sur \( \{ -1,1 \}\).
        \item
            Si \( s=t_1\cdots t_k\) est le produit de \( k\) transpositions, alors \( \epsilon(s)=(-1)^k\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}


\begin{proof}
    Soit \( \sigma,\theta \in S_n\). Afin de montrer que \( \epsilon(\sigma\theta )=\epsilon(\sigma)\epsilon(\theta )\), nous divisons les couples \( (i,j)\) tels que \( i\leq j\) en \( 4\) groupes suivant que \( \theta(i)\gtrless \theta(j)\) et \( \sigma\big( \theta(i) \big)\gtrless \sigma\big( \theta(j) \big)\). Nous notons \( N_1\), \( N_2\), \( N_3\) et \( N_4\) le nombre de couples dans chacun des quatre groupes :
    \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c}
        $ (i,j)$&   \(\sigma\big( \theta(i) \big)<\sigma\big( \theta(j) \big)\)    &   \(\sigma\big( \theta(i) \big)>\sigma\big( \theta(j) \big)\)\\
        \hline
        \( \theta(i)<\theta(j)\)& \( N_1\)&\( N_2\)\\
        \hline
        \( \theta(i)>\theta(j)\)&\( N_3\)&\( N_4\)
    \end{tabular}
    \end{center}
    Nous avons immédiatement \( N_\theta=N_3+N_4\) et \( N_{\sigma\theta}=N_2+N_4\). Les éléments qui participent à \( N_\sigma\) sont ceux où \( \theta(i)\) et \(\theta(j)\) sont dans l'ordre inverse de \( \sigma\big( \theta(i) \big)\) et \( \sigma\big( \theta(j) \big)\) (parce que \(  \theta\) est une bijection). Donc \( N_\sigma=N_2+N_3\). Par conséquent nous avons
    \begin{equation}
        \epsilon(\sigma)\epsilon(\theta)=(-1)^{N_2+N_3}(-1)^{N_3+N_4}=(-1)^{N_2+N_4}=(-1)^{N_{\sigma\theta}}=\epsilon(\sigma\theta).
    \end{equation}
    Nous avons prouvé que \( \epsilon\) est un homomorphisme. Pour montrer que \( \epsilon\) est surjectif sur \( \{ -1,1 \}\) nous devons trouver un élément \( \tau\in S_n\) tel que \( \epsilon(\tau)=-1\). Si \( \tau\) est la transposition \( 1\leftrightarrow 2\) alors le couple \( (1,2)\) est le seul à être inversé par \( \tau\) et nous avons \( \epsilon(\tau)=-1\).
    
    Avant de montrer l'unicité, nous montrons que si \( \sigma=t_1\ldots t_k\) alors \( \epsilon(\sigma)=(-1)^k\). Pour cela il faut montrer que \( \epsilon(\tau)=-1\) dès que \( \tau\) est une transposition. Soit \( \tau_{ij}\), la transposition \( (i,j)\) et \( \theta=(i,i+1,\ldots, j-1)\) alors le lemme \ref{LemmvZFWP} dit que
    \begin{equation}
        \tau_{ij}=\theta\tau_{j-1,j}\theta^{-1}.
    \end{equation}
    La signature étant un homomorphisme,
    \begin{equation}
        \epsilon(\tau_{ij})=\epsilon(\theta)\epsilon(\tau_{j-1,j})\epsilon(\theta)^{-1}=\epsilon(\tau_{j-1,j})=-1.
    \end{equation}
    
    Nous passons maintenant à la partie unicité de la proposition. Soit un homomorphisme surjectif \( \varphi\colon S_n\to \{ -1,1 \}\) et \( \tau\), une transposition telle que \( \varphi(\tau)=-1\) (qui existe parce que sinon \( \varphi\) ne serait pas surjectif\footnote{Nous utilisons ici le fait que tous les éléments de \( S_n\) sont des produits de transpositions, proposition \ref{PropPWIJbu}.}). Si \( \tau'\) est une autre transposition, il existe \( \sigma\in S_n\) tel que \( \tau'=\sigma\tau\sigma^{-1}\) (lemme \ref{LemmvZFWP}). Dans ce cas, \( \varphi(\tau')=\varphi(\tau)=-1\), et si \( \sigma=\tau_1\ldots \tau_k) \),
    \begin{equation}
         \varphi(\sigma)=(-1)^k=\epsilon(\sigma).
    \end{equation}
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Le groupe alterné}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
Le groupe \( A_n\)\nomenclature[R]{\( A_n\)}{groupe alterné} des permutations paires est la \defe{groupe alterné}{alterné!groupe}\index{groupe!alterné}.
\end{definition}

\begin{proposition} \label{PROPooCPXOooVxPAij}
    À propos du groupe alterné dans le groupe symétrique.
    \begin{enumerate}
        \item
            Le groupe alterné \( A_n\) est un sous-groupe caractéristique de \( S_n\)
        \item
            Le sous-groupe \( A_n\) est d'indice \( 2\) dans \( S_n\).
        \item
            Le sous-groupe \( A_n\) est l'unique sous-groupe d'indice \( 2\) de \( S_n\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \alpha\in \Aut(S_n)\). Étant donné que \( \epsilon\circ\alpha\) est un homomorphisme surjectif sur \( \{ -1,1 \}\), par unicité de cet homomorphisme, nous avons \( \epsilon\circ\alpha=\epsilon\), et donc \( \alpha(A_n)=A_n\). Par le premier théorème d'isomorphisme \ref{ThoPremierthoisomo}, il existe un isomorphisme
    \begin{equation}
        f\colon S_n/\ker\epsilon\to \Image(\epsilon).
    \end{equation}
    En égalant le nombre d'éléments nous avons \( | S_n:\ker\epsilon |=| S_n:A_n |=2\).

    Nous prouvons maintenant l'unicité. Soit \( H\) un sous-groupe d'indice \( 2\) dans \( S_n\). Par le lemme \ref{LemSkIOOG}, \( H\) est distingué et nous pouvons considérer le groupe \( S_n/H\). Ce dernier ayant \( 2\) éléments, il est isomorphe à \( \{ -1,1 \}\). Soit \( \theta\) l'isomorphisme. On note \( \varphi\) le morphisme canonique \( \varphi\colon S_n\to S_n/H\) :
    \begin{equation}    \label{EqSZBPTH}
        \xymatrix{%
        S_n \ar[r]^{\varphi}        &   S_n/H\ar[r]^{\theta}&\{ -1,1 \}.
           }
    \end{equation}
    La composition \( \varphi\circ \theta\) est alors un homomorphisme surjectif de \( S_n\) sur \( \{ -1,1 \}\) et nous avons \( \varphi\circ\theta=\epsilon\) par la proposition \ref{ProphIuJrC}. L'enchaînement \eqref{EqSZBPTH} nous montre que \( H=\ker(\theta\circ\varphi)=\ker(\epsilon)=A_n\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{ooFCRKooQdAaqw}]      \label{PROPooPSZVooSmAgPA}
    Le groupe symétrique \( S_n\) peut être écrit comme un produit semi-direct\footnote{Définition \ref{DEFooKWEHooISNQzi}.} du groupe alterné :
    \begin{equation}
        S_n=A_n\times_{\varphi}\eZ/2\eZ
    \end{equation}
    où l'action de \( \eZ/2\eZ\) sur \( A_n\) est la conjugaison par \( \sigma=(12)\), c'est à dire \( \rho(-1)\tau=\sigma\tau\sigma^{-1}\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous avons la suite exacte
    \begin{equation}
        1\stackrel{i}{\longrightarrow}A_n\stackrel{i}{\longrightarrow}S_n\stackrel{\epsilon}{\longrightarrow}\{ \pm 1 \}\longrightarrow 1
    \end{equation}
    où les \( i\) représentent des inclusions et \( \epsilon\) est la signature définie en \ref{DEFooWPYSooPWuwWO}. Grâce à cette suite et au fait que la signature soit un isomorphisme à partir de la partie \( \{ \id,\sigma \}\) (pour \( \sigma\) d'ordre \( 2\), par exemple \( \sigma=(12)\)), le théorème \ref{THOooZNYTooPhnIdE} nous dit que
    \begin{equation}
        S_n\simeq A_n\times_{\varphi}\{ \id,\sigma \}
    \end{equation}
    où \( \varphi\) est l'action adjointe de \( \{ \id,\sigma \}\) sur \( A_n\).
\end{proof}


\begin{lemma}   \label{LemiApyfp}   \index{groupe!dérivé!du groupe symétrique}
    Le groupe dérivé du groupe symétrique est le groupe alterné : \( D(S_n)=A_n\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Tout élément de \( D(S_n)\) s'écrit sous la forme \( ghg^{-1}h^{-1}\). Quel que soit le nombre de transpositions dans \( g\) et \( h\), le nombre de transpositions dans \( [g,h]\) est pair.
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{LoFdlw}]     \label{PropsHlmvv}
    Soit \( n\geq 3\). Les \( 3\)-cycles \( c_i=(1,2,i)\) avec \( i=3,\ldots, n\) engendrent le groupe alterné \( A_n\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( H\), le groupe engendré par les \( c_i\). D'abord nous avons 
    \begin{equation}
        c_i=(1,2,i)=(1,2)(2,i),
    \end{equation}
    de telle sorte que \( \epsilon(c_i)=1\). Par conséquent nous avons \( H\subset A_n\). Nos montrons par récurrence que \( A_n\subset H\).

    Pour \( n=3\) il suffit de vérifier que \( A_3=\{ \id,c_3,c_3^2 \}\). Supposons avoir obtenu le résultat pour \(A_{n-1}\), et prouvons le pour \( A_n\). Soit \( s\in A_n\).

    Si \( s(n)=n\), alors \( s\) se décompose de la même manière que sa restriction \( s'\) à \( \{ 1,\ldots, n-1 \}\). Par l'hypothèse de récurrence, cette restriction, appartenant à \( A_{n-1}\),  se décompose en produit des \( c_3,\ldots, c_{n-1}\) et de leurs inverses.

    Si \( s(n)=k\) alors nous considérons l'élément \( c^2_nc_ks\). Cet élément envoie \( n\) sur \( n\) et peut donc être décomposé avec les \( c_i\) (\( i=1,\ldots, n-1\)) en vertu du point précédent.
\end{proof}

\begin{proposition} \label{PropiodtBG}
    Lorsque \( n\geq 5\), tous les \( 3\)-cycles de \( A_n\) sont conjugués. Autrement dit, la classe de conjugaison d'un \( 3\)-cycle est l'ensemble des \( 3\)-cycles.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soient les \( 3\)-cycles \( \sigma=(i_1,i_2,i_3)\) et \( \varphi=(j_1,j_2,j_3)\). Nous considérons une bijection \( \alpha\) de \( \{ 1,\ldots, n \}\) telle que \( \alpha(i_s)=j_s\). Nous avons immédiatement que \( \alpha\in S_n\) et que \( \alpha\sigma\alpha^{-1}=\varphi\). Donc les \( 3\)-cycles sont conjugués dans \( S_n\). Il reste à prouver qu'ils le sont dans \( A_n\).

    Si \( \alpha\) est une permutation paire, la preuve est terminée. Si \( \alpha\) est impaire, alors nous devons un peu la modifier. Vu que \( n\geq 5\), nous pouvons prendre \( s\) et \( t\), des éléments distincts dans \( \{ 1,\ldots, n \}\setminus\{ j_1,j_2,j_3 \}\) et poser \( \tau=(st)\). Vu que la signature est un homomorphisme et que \( \tau\) et \( \alpha\) sont impairs, l'élément \( \tau\alpha\) est pair (lemme et proposition \ref{LemhxnkMf} et \ref{PropPWIJbu}) et est donc dans \( A_n\). Les supports de \( \tau\) et \( \varphi\) étant disjoints, ces derniers commutent et nous avons
    \begin{equation}
        (\tau\alpha)\sigma(\tau\alpha)^{-1}=\tau(\alpha\sigma\alpha^{-1})\tau^{-1}=\tau\varphi\tau^{-1} = \varphi.
    \end{equation}
    Donc \( \sigma\) et \( \varphi\) sont conjugués par \( \tau\alpha\) qui est dans \( A_n\).
\end{proof}

\begin{theorem}[\cite{PDFpersoWanadoo}] \label{ThoURfSUXP}
    Le groupe alterné \( A_n\) est simple pour \( n\geq 5\).
\end{theorem}
\index{sous-groupe!distingué!dans le groupe alterné}
\index{groupe!fini!alterné}
\index{groupe!partie génératrice}


\begin{proof}
    Soit \( N\), un sous-groupe normal de \( A_n\) non réduit à l'identité. Étant donné que les \( 3\)-cycles engendrent \( A_n\) (proposition \ref{PropsHlmvv}) et que tous les \( 3\)-cycles sont conjugués dans \( A_n\) (proposition \ref{PropiodtBG}), il suffit de montrer que \( N\) contient un \( 3\)-cycle. En effet si \( N\) contient un \( 3\)-cycle, le fait qu'il soit normal implique (par conjugaison) qu'il les contienne tous et donc qu'il contient une partie génératrice de \( A_n\).

    Soit donc \( \sigma\in N\) différent de l'identité. Nous prenons \( i\) dans le support de \( \sigma\) et \( j=\sigma(i)\). Nous choisissons ensuite \( k\in\{ 1,\ldots, n \}\setminus\{ i,j,\sigma^{-1}(i) \}\) et \( m=\sigma(k)\). Nous considérons la permutation \( \alpha=(ijk)\). Étant donné que \( N\) est normal l'élément
    \begin{equation}
        \theta=(\alpha^{-1}\sigma\alpha)\sigma^{-1}
    \end{equation}
    est dans \( N\). De plus en utilisant le lemme \ref{LemmvZFWP} et le fait que \( \alpha^{-1}=(ikj)\) nous avons
    \begin{equation}
        \theta=(ikj)(j\sigma(j)m).
    \end{equation}
    Cela n'est pas spécialement un \( 3\)-cycle, mais nous allons en construire un. Nous allons déterminer que \( \theta\) est soit un \( 5\)-cycle, soit un \( 3\)-cycle , soit un \( 2\times 2\)-cycle suivant les valeurs de \( \sigma(j)\) et \( m\). 

    Souvenons-nous que nous avons :
    \begin{itemize}
        \item
            \( i \neq j = \sigma(i) \), puisque $i$ est dans le support de \( \sigma \);
        \item
            \( k \neq i \) et \( k \neq j \), par définition de $k$ (rappelons aussi que \( k \neq \sigma^{-1}(i) \));
        \item
            \( m \neq i \), \( m \neq j \) et \( m \neq  \sigma(j) \) puisque \( m = \sigma(k) \).
    \end{itemize}
    Il ne reste alors comme possibilités que:
    \begin{enumerate}
        \item
            soit \( m=k\), soit \( m \neq k \), d'une part;
        \item
            soit \( \sigma(j) = i \), soit \( \sigma(j) = k \), soit \( \sigma(j) \) n'est ni $i$, ni $k$, ni $m$, d'autre part.
    \end{enumerate}.

    Supposons dans un premier temps que \( m=k\); alors
    \begin{equation}
        \theta=(ik)(j\sigma(j)).
    \end{equation}
    C'est a priori un \( 2\times 2\)-cycle. Mais si de plus \( \sigma(j) = i \), alors
    \begin{equation}
        \theta=(ijk)
    \end{equation}
    qui est un \( 3\)-cycle; et si \( \sigma(j) = k \), alors
    \begin{equation}
        \theta=(ikj)
    \end{equation}
    qui est un autre \( 3\)-cycle.
    
    Supposons à présent que \( m \neq k \). Si \( \sigma(j) \) n'est ni $i$, ni $k$, ni $m$, alors \( i\), \( j\), \( k\), \( \sigma(j)\) et \( m\) sont cinq nombres différents, et 
    \begin{equation}
        \theta=(i,j,\sigma(j),m,k)
    \end{equation}
    est un \( 5\)-cycle. Si \( \sigma(j) = i\), alors
    \begin{equation}
        \theta=(ikj)(jim) = (imk)
    \end{equation}
    qui est un \( 3\)-cycle. Si \( \sigma(j)=k\), alors
    \begin{equation}
        \theta=(ikj)(jkm) = (ikm)
    \end{equation}
    qui est encore un \( 3\)-cycle.

    Bref nous avons montré que \( \theta\) est soit un \( 3\)-cycle, soit un \( 5\)-cycle, soit un \( 2\times 2\)-cycle. Si \( \theta\) est un \( 3\)-cycle, la preuve est terminée.

    Si \( \theta=(ab)(cd)\), alors on considère \( e\in \{ 1,\ldots, n \}\setminus\{ a,b,c,d \}\) et nous avons
    \begin{equation}
        \underbrace{(abe)^{-1}\theta(abe)}_{\in N}\theta^{-1}=(aeb)(ab)(cd)(abe)(an)(cd)=(abe)\in N.
    \end{equation}
    
    Si \( \theta\) est le \( 5\)-cycle \( (abcde)\), alors l'élément suivant est dans \( N\) :
    \begin{equation}
        (abc)^{-1}\theta(abc)\theta^{-1}=(acb)(abcde)(abc)(aedcb)=(acd).
    \end{equation}
    
    Dans tous les cas nous avons trouvé un \( 3\)-cycle dans \( N\) et nous avons par conséquent \( N=A_n\), ce qui fait que \( A_n\) ne contient pas de sous-groupes normaux non triviaux. Le groupe alterné \( A_n\) est donc simple.
\end{proof}

Nous en déduisons immédiatement que si \( n\geq 5\), le groupe dérivé de \( A_n\) est \( A_n\) parce que \( A_n\) ne contient pas d'autres sous-groupes non triviaux.\index{groupe!dérivé!du groupe alterné}

Le théorème suivant montre que tout groupe peut être vu, en agissant sur lui-même, comme une partie du groupe symétrique.
\begin{theorem}
    Un groupe \( G\) est isomorphe à un sous-groupe de son groupe symétrique \( S(G)\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous considérons \( \varphi\), la translation à gauche :
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon G&\to S(G) \\
            g&\mapsto t_g 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    où \( f_g(h)=gh\). Étant donné que
    \begin{equation}
        \varphi(gh)= ghx=g(t_hx)=t_g\circ t_h(x),
    \end{equation}
    l'application \( \varphi\) est un morphisme de groupes. Il est injectif parce que si \( gx=hx\) pour tout \( x\), en particulier pour \( x=e\) nous trouvons \( g=h\). 
    
    De la même manière, \( \varphi(g)x=\varphi(g)y\) implique \( x=y\). Cela montre que l'image est bien dans le groupe symétrique.

    L'ensemble \( \Image(\varphi)\) est donc un sous-groupe de \( S(G)\), et \( \varphi\) est un isomorphisme vers ce groupe.
\end{proof}

\begin{lemma}       \label{LEMooMVUGooRiDaDz}
    Si \( n\geq 3\), alors
    \begin{enumerate}
        \item
            Le centre de \( S_n\) est trivial.
        \item
            Le groupe \( S_n\) est non abélien.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( s\in Z(S_n)\) et trois éléments distincts \( a\),  \( b\) et \( c\) de \( \{ 1,\ldots, n \}\). Nous posons \( \tau=(ab)\) et nous avons \( s\tau=\tau s\). En notant \( a'=s(a)\) et \( b'=s(b)\) nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            a'=s(a)=(\tau s\tau^{-1})(a)=(\tau s)(b)=\tau(b')\\
            b'=s(b)=(\tau s\tau^{-1})(b)=(\tau s)(a)=\tau(a').
        \end{align}
    \end{subequations}
    Donc \( \tau\) permute \( a'\) et \( b'\). Mais comme \( \tau\) ne permute que \( a\) et \( b\), en tant qu'ensembles, \( \{ a,b \}=\{ s(a), s(b) \}\). Le même raisonnement sur \( \{ b,c \}\) donne $\{ b,c \}=\{ s(b),s(c) \}$. Et vu que \( a\), \( b\) et \( c\) sont distincts,
    \begin{equation}
        \{ b \}=\{ b,c \}\cap\{ a,b \}=\{ s(b) \}.
    \end{equation}
    Cela montre que \( s(b)=b\), et donc que le centre de \( S_n\) est réuduit à la permutation identité.

    En ce qui concerne le fait que \( S_n\) est non abélien, si nous avions \( st=ts\) pour tout \( s,t\in S_n\) alors \( s=tst^{-1}\) pour tout \( t\). Alors \( s\) serait dans le centre de \( S_n\). En bref, si \( S_n\) était abélien, son centre serait \( S_n\) et non \( \{ \id \}\).
    
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Sous-groupes normaux}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{normaltext}[\cite{ooDZHIooQIYqwZ}]     \label{NORMooQAZTooBQLqDn}
    Soit le groupe \( V_4\) engendré par les bitranspositions de \( S_4\). Nous savons de l'exemple \ref{ExVYZPzub}\ref{ITEMooGCMYooKZgFHX} que ce groupe contient exactement \( 3\) éléments non triviaux et l'identité. De plus, comme c'est une classe de conjugaison, \( V_4\) est normal dans \( S_4\).
\end{normaltext}

\begin{lemma}
    Les sous-groupes \( \Fix_{S_n}(a)\) (avec \( a\in\{ 1,\ldots, n \}\)) sont conjugués entre eux.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( \sigma\in \Fix(a)\) et \( s\in S_n\) nous devons prouver que \( s \sigma s^{-1}\) est le fixateur d'un élément de \( \{ 1,\ldots, n \}\). Nous notons \( s(a)=b\). Alors
    \begin{equation}
        (s\sigma s^{-1})(b)=(s\sigma)(a)=s(a)=b.
    \end{equation}
    Donc \( s\Fix(a)s^{-1}\subset \Fix(b)\).

    Dans l'autre sens, si \( \sigma\in \Fix(b)\) alors \( s^{-1} \sigma s\in\Fix(a)\). Mais \( \sigma=s(s^{-1}\sigma s)s^{-1}\), donc \( \sigma\in s\Fix(a)s^{-1}\).
\end{proof}

\begin{proposition}[Sous-groupes normaux de \( S_n\) \cite{ooDZHIooQIYqwZ}]
    Les sous-groupes normaux de \( S_n\) ne sont pas légions.
    \begin{enumerate}
        \item
            Pour \( n=4\), le sous-groupes normaux de \( S_4\) sont \(  \{ \id \}  \), \( V_4\), \( A_4\) et \( S_4\).
        \item
            Pour \( n\neq 4\), les sous-groupes normaux de \( S_n\) sont \( \{ \id \}\), \( A_n\) et \( S_n\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Les cas \( n\leq 2\) sont un peu triviaux, donc nous faisons \( n\geq 3\). Soit \( H\) normal dans \( S_n\) et \( s\neq \id\) dans \( H\); vu le lemme \ref{LEMooMVUGooRiDaDz}, \( s\) n'est pas dans le centre de \( S_n\) et il existe \( u\in S_n\) tel que \( us\neq su\). Vu que \( u\) est un produit de transpositions (\ref{}PropPWIJbu), il existe une transposition \( t\) telle que \( st\neq ts\).

    % 25579
\end{proof}
<++>

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Indice}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}
    Tout sous-groupe d'indice \( n\) dans \( S_n\) est isomorphe à \( S_n\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Pour \( n=1\), il n'y a rien. Pour \( n=2\), un sous-groupe d'indice \( 2\) ne peut contenir que \( 1\) élément qui est donc l'identité. Ok pour que \( \{ \id \}\) soit égal à \( S_1\) ?

    Pour les autres, il y a un peu plus de travail.

    \begin{subproof}
        \item[Pour \( n=3\)]
        
            Nous avons \( | S_3 |=6\). Donc un sous-groupe d'indice $3$ dans \( S_3\) contient exactement \( 2\) éléments. Il contient \( \id\) et un autre élément \( \sigma\in S_3\) qui doit vérifier \( \sigma^2=\id\) ou \( \sigma^2=\sigma\). Aucun élément de \( S_3\) ne vérifie \( \sigma^2=\sigma\) (à part l'identité). Donc \( \sigma^2=\id\), ce qui fait que \( \sigma\) est une transposition. Donc 
            \begin{equation}
                H=\{ \id,(12) \}
            \end{equation}
            ou l'identité avec \( (23)\) ou avec \( (13)\). Dans tous les cas c'est isomorphe à \( S_2\).

        \item[Pour \( n=4\)]

            Nous avons \( | S_4:H |=4\), donc \( | H |=6\). Mais \( 6=2\times 3\) et \( 2\divides 3-1\), donc le théorème \ref{ThoLnTMBy} nous dit que \( H\) est soit cyclique\footnote{Définition \ref{DefHFJWooFxkzCF}.} (et donc abélien), soit un produit semi-direct. Vu que \( S_4\) n'a pas d'éléments d'ordre $6$, aucun sous-groupe d'ordre \( 6\) ne peut être cyclique. Nous sommes donc dans le cas du produit semi-direct
            \begin{equation}        \label{EQooSHWGooFMNRvf}
                H=\eZ_3\times_{\varphi}\eZ_2
            \end{equation}
            où \( \varphi\colon \eZ_2\to \Aut(\eZ_3)\) et \( \varphi(1)\) est d'ordre \( 2\) dans \( \Aut(\eZ_3)\). Il convient de nous attarder un peu pour être sûr d'avoir bien compris tout ce qui se trouve dans l'identification \eqref{EQooSHWGooFMNRvf}. D'abord un point de notations : ici nous considérons les groupes \( \eZ_p=\eZ/p\eZ\) munis de l'addition. Donc \( 1\) n'est pas le neutre. Ensuite nous savons du théorème \ref{ThoozyeSn} que \( \Aut(\eZ/3\eZ)=(\eZ/3\eZ)^*\), et que via cette identification, \( \varphi(1)=2\in(\eZ/3\eZ)^*\) au sens où \( \varphi(1)x=2x\). Nous avons alors \( \varphi(1)^2x=4x=x\) dans \( \eZ/3\eZ\). Cela montre bien que \( \varphi(1)\) est d'ordre \( 2\).

            Par rapport à la proposition \ref{PROPooPSZVooSmAgPA}, ici nous écrivons \( \eZ_2=\big( \{ 0,1 \},+ \big)\) alors que là nous écrivons \( \eZ_2=\big( \{ -1,1 \},\cdot \big)\). Ce sont les mêmes groupes, mais il convient de remarquer que le \( 1\) ici est le \( -1\) là.

            Nous savons par la proposition \ref{PROPooPSZVooSmAgPA} que \( S_n=A_n\times_{\varphi}\eZ_2\); en comparant avec \eqref{EQooSHWGooFMNRvf} nous voyons qu'il suffit de prouver que \( A_3=\eZ/3\eZ\) pour avoir \( H=S_3\).

            Le groupe \( A_3\) possède \( | S_3 |/2=3\) éléments. Il est vite vu que \( A_3=\{ \id,(12)(31), (12)(32) \}\) : ce sont trois éléments de signature paire dans \( S_3\); donc c'est \( S_3\). La correspondance \( \id\mapsto 0\), \( (12)(13)\mapsto 1\), \( (13)(12)\mapsto 2\) donne un isomorphisme avec \( (\eZ_3,+)\).

        \item[Pour \( n\geq 5\)]

            Soit un sous-groupe \( H\) d'indice \( n\) dans \( S_n\) et l'action à gauche de \( S_n\) sur \( E=S_n/H\) (qui n'est a priori pas un groupe) donnée par \( g\cdot [s]=[gs]\).

            \begin{subproof}
                \item[Morphisme \( \varphi\colon S_n\to S_E\)]

                    Le \( \varphi\) définit par l'action est un morphisme parce que
                    \begin{equation}
                        \varphi(g_1g_2)[s]=[g_1g_2s]=\varphi(g_1)[g_2s]=\varphi(g_1)\varphi(g_2)[s].
                    \end{equation}
                    Mais il faut également vérifier que pour chaque \( g\in G\), l'application \( \varphi(g)\colon E\to E\) est bien une permutation. Pour l'injectivité, si \( \varphi(g)[s_1]=\varphi(g)[s_2]\) alors \( [gs_1]=[gs_2]\), donc il existe \( h\in H\) tel que \( gs_1=gs_2h\), ce qui prouve que \( s_1=s_2h\) et donc que \( [s_1]=[s_2]\). Pour la surjectivité, soit \( [t]\in S_n/H\) et résolvons \( \varphi(g)[s]=[t]\) par rapport à \( s\). L'élément \( s=g^{-1} t\) fonctionne.

                \item[\( \ker(\varphi)\) est normal]

                    Soit \( z\in\ker(\varphi)\), c'est à dire que \( \varphi(z)=\id_E\). Alors pour \( \sigma\in S_n\) nous avons \( \varphi(\sigma z\sigma^{-1})=\varphi(\sigma)\varphi(z)\varphi(\sigma^{-1})=\id_E\).
            
                \item[\( \ker(\varphi)=\bigcap_{g\in S_n}gHg^{-1}\)]

                    Supposons que \( z\in gHg^{-1}\) pour tout \( g\), et calculons \( \varphi(z)[s]\). D'abord par hypothèse il existe \( h\in H\) tel que \( z=shs^{-1}\), donc
                    \begin{equation}
                        \varphi(z)[s]=[zs]=[zhs^{-1}s]=[s],
                    \end{equation}
                    ce qui prouve que \( \varphi(z)=\id\).

                    Dans l'autre sens, soit \( z\in\ker(\varphi)\). Donc \( \varphi(z)[s]=[s]\). Il existe donc \( h\in H\) tel que \( zs=sh\), c'est à dire tel que \( z=shs^{-1}\). La formule demandée est donc prouvée.

                \item[Questions d'ordre]

                    Nous savons que \( | H |=(n-1)!\) alors que \( | A_n |=\frac{ n! }{2}\). Donc \( | H |<| A_n |\) avec une inégalité stricte.

            \end{subproof}
            <++>

    \end{subproof}
    <++>
\end{proof}
<++>
