% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2017
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Généralités}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{normaltext}      \label{NORMooGPWRooIKJqqw}
    Nous trouvons parfois le terme \defe{anneau à division}{anneau!à division}. Cela provient du fait que dans beaucoup de cas on considère uniquement des corps commutatifs; donc on voudrait une façon de parler d'un anneau dont tous les éléments non nuls sont inversibles. Dans ce cadre on dit :
    \begin{itemize}
        \item Un anneau à division est un anneau dont tous les éléments non nuls sont inversibles,
        \item Un corps est un anneau à division commutatif.
    \end{itemize}
    Pour prendre un exemple de cette différence, le théorème de Wedderburn \ref{ThoMncIWA} est énoncé ici sous les termes «Tout corps fini est commutatif». Sous-entendu : la commutativité ne fait pas partie de la définition d'un corps. Par contre dans \cite{KXjFWKA} il est énoncé sous les termes «Tout anneau à division fini est un corps». Chez lui, un corps est toujours commutatif et un anneau à division est ce que nous appelons ici un corps.
\end{normaltext}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Corps ordonnés}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous avons vu la définition de corps totalement ordonné en \ref{DefKCGBooLRNdJf}.

\begin{definition}[\cite{ooTKEHooQuaFuD}]
    Un corps est \defe{formellement réel}{corps!formellement réel} si \( -1\) n'est pas une somme de carrés.
\end{definition}

\begin{proposition}
    Un corps totalement ordonné est formellement réel.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit un corps totalement ordonné \( (\eK,\leq)\) et \( a\in \eK\) alors \( a^2\geq 0\). En effet si \( a\geq 0\) alors \( a^2=a\times a\geq 0\) directement par la définition \ref{DefKCGBooLRNdJf}\ref{CONDooBYYDooElXgPO}. Si \( a\leq 0\) alors \( -a\geq 0\) et
    \begin{equation}
        a^2=(-a)^2\geq 0.
    \end{equation}
    Vu que \( -1<0\), il ne peut donc pas être écrit comme un carré. A fortiori comme somme de carrés.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Automorphismes de \( \eR\) et \( \eC\)}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[\cite{ooEKUSooDDDWuT,MonCerveau}]     \label{PROPooLLPMooIVanaO}
    L'identité est l'unique automorphisme du corps \( \eR\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit un automorphisme \( \sigma\colon \eR\to \eR\). Comme pour tout automorphisme, 
    \begin{equation}
        \sigma(a)=\sigma(1a)=\sigma(1)\sigma(a).
    \end{equation}
    Donc \( \sigma(1)=1\).

    \begin{subproof}
    \item[Identité sur les rationnels]
    De plus 
    \begin{equation}
        \sigma(n)=\sigma(1+\ldots +1)=\sigma(1)+\ldots +\sigma(1)=n,
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        \sigma\left( \frac{1}{ n } \right)+\ldots +\sigma\left( \frac{1}{ n } \right)=\sigma\left( \frac{1}{ n }+\ldots +\frac{1}{ n } \right)=\sigma(1)=1.
    \end{equation}
    Donc \( \sigma(1/n)=1/n\).

    Nous en déduisons que pour tout \( q\in \eQ\), \( \sigma(q)=q\). Cela ne suffit pas pour déduire \( \sigma(x)=x\) pour tout \( x\in \eR\) parce que rien n'indique que \( \sigma\) soit continue.
        \item[Positive sur les positifs]

            Si \( x>0\) alors \( \sigma(x)=\sigma(\sqrt{ x })^2>0\).

        \item[Croissance]

            Si \( x>y\) alors \( x-y>0\) et \( \sigma(x-y)>0\). Cela donne \( \sigma(x)>\sigma(y)\).

        \item[Identité sur les réels]

            Soit un irrationnel \( x\in \eR\) et une suite \( (q_i)\) dans \( \eQ\) qui converge de façon croissante vers \( x\). Soit \( \epsilon>0\) dans \( \eQ\). Il existe \( N\) tel que si \( i>N\) alors \( q_i+\epsilon>x\); en appliquant \( \sigma\) à cette inégalité et en se souvenant que \( \sigma\) est l'identité sur \( \eQ\),
            \begin{equation}
                q_i+\epsilon>\sigma(x).
            \end{equation}
            Mais de plus, \( q_i<x\) donne \( \sigma(q_i)<\sigma(x)\), c'est à dire \( q_i<\sigma(x)\). En regroupant ces deux inégalités,
            \begin{equation}        \label{EQooLZOUooPhUNTI}
                q_i<\sigma(x)<q_i+\epsilon
            \end{equation}
            pour tout \( \epsilon>0\) dans \( \eQ\) et \( i>N\). Ce \( \epsilon\) étant fixé nous pouvons prendre la limite des inégalités \eqref{EQooLZOUooPhUNTI} :
            \begin{equation}
                x\leq \sigma(x)\leq x+\epsilon.
            \end{equation}
            Cela étant valable pour tout \( \epsilon>0\) dans \( \eQ\), nous avons bien \( x=\sigma(x)\).
    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{remark}      \label{REMooGHEDooOYYUPk}
    Certains\cite{ooEKUSooDDDWuT} pensent que l'énoncé de cette proposition, ne parlant que de \emph{corps} \( \eR\) n'autorise pas l'utilisation d'autre structure réelle que celle de corps. Du coup il faut reconstruire la notion d'ordre à partir seulement du langage des corps. Par exemple en disant que \( a>b\) si et seulement si il existe \( k\) tel que \( a=b+k^2\).

    On peut s'en sortir en donnant l'énoncé suivant : «Si \( \eK\) est un corps isomorphe (en tant que corps) à \( \eR\) alors son unique automorphisme est l'identité». Cela se démontre immédiatement en disant que si \( f\) est un automorphisme de \( \eK\) et si \( \phi\) est un isomorphisme \( \eK\to \eR\) alors \( \phi\circ f\circ \phi^{-1}\) est un automorphisme de \( \eR\). Donc il est l'identité et \( f\) l'est également.

    Attention cependant à prouver que \( \phi^{-1}\) est un morphisme. En effet en posant \( \phi^{-1}(x)=a\) et \( \phi^{-1}(y)=b\) nous avons
    \begin{equation}
        \phi\big( \phi^{-1}(x)+\phi^{-1}(y) \big)=x+y
    \end{equation}
    parce que \( \phi\) est un morphisme. D'autre part,
    \begin{equation}
        \phi\big( \phi^{-1}(x)+\phi^{-1}(y) \big)=\phi(a+b).
    \end{equation}
    Donc
    \begin{equation}
        \phi^{-1}(x+y)=\phi^{-1}\big( \phi(a)+\phi(b) \big)=\phi^{-1}\big( \phi(a+b) \big)=a+b=\phi^{-1}(x)+\phi^{-1}(y).
    \end{equation}
\end{remark}

\begin{proposition}     \label{PROPooEATMooIPPrRV}
    Un automorphisme du corps \( \eC\) qui fixe \( \eR\) est soit l'identité soit la conjugaison complexe\footnote{Par «fixer \( \eR\)» nous entendons que \( \sigma(\eR)=\eR\), pas spécialement que \( \sigma(x)=x\) pour tout \( x\in \eR\)}.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit un automorphisme \( \sigma\) vérifiant la condition de fixer \( \eR\). Alors la restriction de \( \sigma\) à \( \eR\) est un automorphisme de \( \eR\) et y est donc l'identité par la proposition \ref{PROPooLLPMooIVanaO}.

    En ce qui concerne les imaginaires purs,
    \begin{equation}
        -1=\sigma(-1)=\sigma(ii)=\sigma(i)^2.
    \end{equation}
    Donc \( \sigma(i)\) est un élément de \( \eC\) vérifiant \( \sigma(i)^2=-1\). C'est à dire \( \sigma(i)=\pm i\).

    Si \( \sigma(i)=i\) alors \( \sigma=\id\). Si \( \sigma(i)=-i\) alors \( \sigma\) est la conjugaison complexe.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Corps premier}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\label{subseccorpspremhBlYIv}

\begin{definition}
    Un corps est \defe{premier}{corps!premier}\index{premier!corps} s'il est son seul sous corps. Le \defe{sous corps premier}{premier!sous corps} d'un corps est l'intersection de tous ses sous corps.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Un corps premier est commutatif
\end{lemma}

\begin{proof}
    Le centre d'un corps est certainement un sous corps. Par conséquent un corps premier doit être contenu dans son propre centre, c'est à dire être commutatif.
\end{proof}

\begin{definition}  \label{DefXIHLooBAcqYH}
Soit \( p\) un nombre premier. Nous notons \( \eF_p=\eZ_p=\eZ/p\eZ\)\nomenclature[A]{\( \eF_p\)}{lorsque \( p\) est premier}. 
\end{definition}

Nous verrons plus loin (section \ref{SecCorpsFinizkAcbS}) comment nous pouvons définir \( \eF_{p^n}\) lorsque \( p\) est premier, ainsi que l'unicité d'un tel corps.

Nous avons par exemple 
\begin{equation}
    \eF_2=\eZ/2\eZ=\{ 0,1 \}
\end{equation}
avec la loi \( 2=0\).

Notons que \( \eF_p\) est un corps possédant \( p\) éléments. L'ensemble \( \eF_p^*\) est un groupe d'ordre \( p-1\).

\begin{lemma}
    Les corps \( \eQ\) et \( \eF_p\) (avec \( p\) premier) sont premiers.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Tout sous corps de \( \eQ\) doit contenir \( 1\), et par conséquent \( \eZ\). Devant également contenir tous les inverses, il contient \( \eQ\).

    Tout sous corps de \(\eF_p \) doit contenir \( 1\) et donc \( \eF_p\) en entier. Par ailleurs nous savons de la proposition \ref{PropzhFgNJ} que \( \eF_p\) est un corps lorsque \( p\) est premier.
\end{proof}

\begin{proposition}
    Soit \( \eK\) un corps de caractéristique \( p\) et \( \eP\) son sous corps premier. Si \( p=0\) alors \( \eP=\eQ\). Si \( p>0\), alors \( \eP=\eF_p\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Notons d'abord que la caractéristique d'un corps est toujours un nombre premier parce qu'un corps est en particulier un anneau intègre (proposition \ref{LemCaractIntergernbrcartpre}).

    Étant donné que \( 1\) est dans tout sous corps, nous devons avoir \( \eZ 1\subseteq \eP\). Si \( p=0\), alors \( \eZ 1\simeq \eZ\), et nous avons
    \begin{equation}
        \eZ 1_{\eA}\subset \eP\subset \eK.
    \end{equation}
    Pour chaque \( (n,m)\in \eZ 1_{\eA}\times (\eZ 1_{\eA})^*\) l'élément \( nm^{-1}\in \eK\) est dans \( \eP\) parce que \( \eP\) est un corps. Nous en déduisons que le corps des fractions de \( \eZ\) est contenu dans \( \eP\) par conséquent \( \eP=\eQ\) (théorème \ref{ThogbhWgo}). 

    Si par contre la caractéristique de \( \eK\) est \( p\neq 0\), nous avons \( \eZ 1_{\eA}\simeq\eZ/p\eZ=\eF_p\) par le lemme \ref{LemHmDaYH}. L'ensemble \( \eF_p\) étant un corps, c'est le corps premier de \( \eK\).
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PropqPPrgJ}
    Soit \( \eK\) un corps et \( \eP\) sont sous corps premier. Si \( \sigma\in\Aut(\eK)\) alors \( \sigma|_{\eP}=\id\), c'est à dire que $\sigma(x)=x$ pour tout \( x\in \eP\).
\end{proposition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Petit théorème de Fermat}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Petit théorème de Fermat]       \label{ThoOPQOiO}   \index{théorème!petit de Fermat}\index{petit théorème de Fermat}
    Soit \( p\) un nombre premier. Si \( x\in \eF_p\) alors \( x^p=x\). Si \( x\in(\eF_p)^*\), alors \( x^{p-1}=1\).

    En particulier si \( x\in \eF_p^*\) alors \( x^{-1}=x^{p-2}\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Étant donné que \( \eF_p\) est un corps commutatif et que \( p\) est premier, la proposition \ref{Propqrrdem} nous indique que \( \sigma(x)=x^p\) est un automorphisme. La proposition \ref{PropqPPrgJ} nous indique alors que
    \begin{equation}
        a^p=a.
    \end{equation}
    Si \( a\) est inversible alors \( a^{p-1}=a^pa^{-1}=1\).
\end{proof}

\begin{remark}      \label{RemCoSnxh}
    Une autre façon d'énoncer le petit théorème de Fermat \ref{ThoOPQOiO} est que si \( p\) est premier et si \( a\) est premier avec \( a\), alors \( a^{p-1}\in[1]_p\). Le nombre \( a\) n'est pas premier avec \( p\) uniquement lorsque \( a\) est multiple de \( p\). Dans ce cas c'est \( a=0\) dans \( \eF_p\) et donc \( a^{p-1=0}\).
\end{remark}

\begin{example}
    Soit \( \eK=\eF_{29}^*\). Le nombre \( 29\) étant premier, \( \eK\) est un corps premier. C'est le corps des entier modulo \( 29\). Nous avons donc
    \begin{equation}
            -142=-113=-84=-55=-26=3=32=61=90=119.
    \end{equation}
    Le petit théorème de Fermat nous permet aussi de calculer des exposants et des inverses. Nous avons
    \begin{equation}
        x^{-a}=(x^a)^{27}=x^{27a}.
    \end{equation}
    Le nombre \( 27 a\) peut être grand par rapport à \( 29\). Étant donné que \( 1=x^{28}\) nous avons
    \begin{equation}
        x^{-a}=x^{27 a\mod 28}.
    \end{equation}
    Dans les exposants nous calculons modulo \( 28\).
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Théorème des deux carrés}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{proposition} \label{PropleGdaT}
    Soit \( p\) un nombre premier et \( P\) un élément de \( \eF_p[X]\). L'anneau \( \eF_p[X]/(P)\) est intègre si et seulement si \( P\) est irréductible dans \( \eF_p[X]\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Supposons que \( P\) soit réductible dans \( \eF_p[X]\), c'est à dire qu'il existe \( Q,R\in \eF_p[X]\) tels que \( P=QR\). Dans ce cas, \( \bar Q\) est diviseur de zéro dans \( \eF_p[X]/(P)\) parce que \( \bar Q\bar R=0\).

    Nous supposons maintenant que \( \eF_p[X]/(P)\) ne soit pas intègre : il existe des polynômes \( R,Q\in \eF_p[X]\) tels que \( \bar Q\bar R=0\). Dans ce cas le polynôme \( QR\) est le produit de \( P\) par un polynôme : \( QR=PA\). Tous les facteurs irréductibles de \( A \) étant soit dans \( Q\) soit dans \( R\), il est possible de modifier un peu \( Q\) et \( R\) pour obtenir \( QR=P\), ce qui signifie que \( P\) n'est pas irréductible.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Un peu de structure dans \texorpdfstring{$ \eZ[i]$}{Zi}}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemma}   \label{LemSCAlICY}
     L'application
     \begin{equation}
         \begin{aligned}
             N\colon \eZ[i]&\to \eN \\
             a+bi&\mapsto a^2+b^2 
         \end{aligned}
     \end{equation}
     est un stathme euclidien pour \( \eZ[i]\).
\end{lemma}
\index{stathme!sur \( \eZ[i]\)}

\begin{proof}
    Soient \( t,t\in \eZ[i]\setminus\{ 0 \}\) et 
    \begin{equation}
        \frac{ z }{ t }=x+iy
    \end{equation}
    dans \( \eC\). Nous considérons \( q=a+bi\) où \( a\) et \( b\) sont les entiers les plus proches de \( x\) et \( y\). S'il y a \emph{ex aequo}, on prend au hasard\footnote{Dans l'exemple \ref{ExwqlCwvV}, nous prenions toujours l'inférieur parce que le stathme tenait compte de la positivité.}. Alors nous avons
    \begin{equation}
        | \frac{ z }{ t }-q |\leq \frac{ | 1+i | }{ 2 }=\frac{ \sqrt{2} }{2}<1.
    \end{equation}
    On pose \( r=z-qt\) qui est bien un élément de \( \eZ[i]\). De plus
    \begin{equation}
        | r |=| z-qt |=| t | |\frac{ z }{ t }-q |<| t |,
    \end{equation}
    c'est à dire que \( | r |^2<| t |^2\) et donc \( N(r)<N(t)\). 
\end{proof}
Étant donné que \( \eZ[i]\) est euclidien, il est principal (proposition \ref{Propkllxnv}).

\begin{lemma}   \label{LemBMEIiiV}
    Les éléments inversibles de \( \eZ[i]\) sont \( \{ \pm 1,\pm i \}\).
\end{lemma}

\begin{proof}

    Déterminons les éléments inversibles de \( \eZ[i]\). Si \( z\in \eZ[i]^*\), alors il existe \( z'\in \eZ[i]^*\) tel que \( zz'=1\). Dans ce cas nous aurions
    \begin{equation}
        1=N(zz')=N(z)N(z'),
    \end{equation}
    ce qui est uniquement possible avec \( N(z)=N(z')=1\), c'est à dire \( z=\pm 1\) ou \( z=\pm i\). Nous avons donc
    \begin{equation}
        \eZ[i]^*=\{ \pm 1,\pm i \}.
    \end{equation}
\end{proof}

Nous notons \( \Sigma=\{ a^2+b^2\tq a,b\in \eN \}\). 
\begin{lemma}   \label{LemIBDPzMB}
    L'ensemble \( \Sigma\) est un sous-monoïde de \( \eN\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il suffit de prouver que si \( m,n\in \Sigma\), alors le produit \( mn\) est également dans \( \Sigma\). Si \( N\) est le stathme euclidien sur \( \eZ[i]\), alors  \( n\in \Sigma\) si et seulement s'il existe \( z\in \eZ[i]\) tel que \( N(z)=n\). Si \( z,z'\in \eZ[i]\), alors \( zz'\in \eZ[i]\) et de plus
    \begin{equation}
        N(zz')=N(z)N(z')=nm.
    \end{equation}
    Donc \( nm\) est l'image de \( zz'\) par \( N\), ce qui prouve que \( nm\in \Sigma\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème des deux carrés, version faible]   \label{ThospaAEI}
    Un nombre premier est somme de deux carrés si et seulement si \( p=2\) ou \( p\in[1]_4\).
\end{theorem}
\index{anneau!principal}
\index{nombre!premier}
\index{théorème!des deux carrés!version faible}

\begin{remark}
    Il n'est pas dit que les nombres dans \( [1]_4\) sont premiers (\( 9=8+1\) ne l'est pas par exemple). Le théorème signifie que (à part \( 2\)), si un nombre premier est dans \( [1]_4\) alors il est somme de deux carrés, et inversement, si un nombre premier est somme de deux carrés, il est dans \( [1]_4\).
\end{remark}

\begin{proof}
    Soit \( p\) un nombre premier dans \( \Sigma\). Si \( a=2k\), alors \( a^2=4k^2\) et \( a^2=0\mod 4\). Si au contraire \( a\) est impair, \( a=2k+1\) et \( a^2=4k^2+1+4k=1\mod 4\). La même chose est valable pour \( b\). Par conséquent, \( a^2+b^2\) est automatiquement \( [0]_4\), \( [1]_4\) ou \( [2]_4\). Évidemment les nombres de la forme \( 0\mod 4\) ne sont pas premiers; parmi les \( 2\mod 4\), seul \( p=2\) est premier (et vaut \( 1^2+1^2\)).

    Nous avons démontré que les seuls premiers de la forme \( a^2+b^2\) sont \( p=2\) et les \( p=1\mod 4\). Il reste à faire le contraire : démontrer que si un nombre premier \( p\) vaut \( 1\mod 4\), alors il est premier. Nous considérons l'anneau
    \begin{equation}
        \eZ[i]=\{ a+bi\tq a,b\in \eZ \}.
    \end{equation}
    puis l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            N\colon \eZ[i]&\to \eN \\
            a+bi&\mapsto a^2+b^2. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Un peu de calcul dans \( \eC\) montre que pour tout \( z,z'\in \eZ[i]\), \( N(zz')=N(z)N(z')\).


    Nous savons que les éléments inversibles de \( \eZ[i]\) sont \( \pm 1\) et \( \pm i\) (lemme \ref{LemBMEIiiV}).

    Le lemme \ref{LemSCAlICY} montre que \( \eZ[i]\) est un anneau euclidien parce que \( N\) est un stathme. L'anneau \( \eZ[i]\) étant euclidien, il est principal (proposition \ref{Propkllxnv}).

   

    Pour la suite, nous allons d'abord montrer que \( p\in\Sigma\) si et seulement si \( p\) n'est pas irréductible dans \( \eZ[i]\), puis nous allons voir quels sont les irréductibles de \( \eZ[i]\).

    Soit \( p\), un nombre premier dans \( \Sigma\). Si \( p=a^2+b^2\), alors nous avons \( p=(a+ib)(a-bi)\), mais étant donné que \( p\) est premier, nous avons \( a\neq 0\) et \( b\neq 0\). Du coup \( p\) n'est pas inversible dans \( \eZ[i]\), mais il peut être écrit comme le produit de deux non inversibles. Le nombre \( p\) est donc non irréductible dans \( \eZ[i]\).

    Dans l'autre sens, nous supposons que \( p\) est un nombre premier non irréductible dans \( \eZ[i]\). Nous avons alors \( p=zz'\) avec ni \( z\) ni \( z'\) dans \( \{ \pm 1,\pm i \}\). En appliquant \( N\) nous avons
    \begin{equation}
        p^2=N(p)=N(z)N(z').
    \end{equation}
    Vu que \( p\) est premier, cela est uniquement possible avec \( N(z)=N(z')=p\) (avoir \( N(z)=1\) est impossible parce que cela dirait que \( z\) est inversible). Si \( z=a+ib\), alors \( p=N(z)=a^2+b^2\), et donc \( p\in \Sigma\).

    Nous savons déjà que \( \eZ[i]\) est un anneau principal et n'est pas un corps; la proposition \ref{PropomqcGe} s'applique donc et \( p\) sera non irréductible si et seulement si l'idéal \( (p)\) sera non premier. Le fait que \( (p)\) soit un idéal non premier implique que le quotient \( \eZ[i]/(p)\) est non intègre (c'est la définition d'un idéal premier). Nous cherchons donc les nombres premiers pour lesquels le quotient \( \eZ[i]/(p)\) n'est pas intègre.

    Nous commençons par écrire le quotient \( \eZ[i]/(p)\) sous d'autres formes. D'abord en remarquant que si \( I\) et \( J\) sont deux idéaux, on a \( (\eA/I)/J\simeq (\eA/J)/I\), du coup, en tenant compte du fait que \( \eZ[i]=\eZ[X]/(X^2+1)\), nous avons
    \begin{equation}
        \eZ[i]/(p)=(\eZ[X]/(p))/(X^2+1)=\eF_p[X]/(X^2+1).
    \end{equation}
    Nous avons donc équivalence des propositions suivantes :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            p\in\Sigma\\
            \eF_p[X]/(X^2+1)\text{ n'est pas intègre}\\
            X^2+1\text{ n'est pas irréductible dans } \eF_p \label{EqZkdrvh}\\
             X^2+1\text{ admet une racine dans } \eF_p\\
            -1\in (\eF_p^*)^2\\
            \exists y\in \eF_p^*\tq y^2=-1.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Le point \eqref{EqZkdrvh} vient de la proposition \ref{PropleGdaT}. Maintenant nous utilisons le fait que \( p\) soit un premier impair (parce que le cas de \( p=2\) est déjà complètement traité), donc \( (p-1)/2\in \eN\) et nous avons, pour le \( y\) de la dernière ligne,
    \begin{equation}
        (-1)^{(p-1)/2}=(y^2)^{(p-1)/2}=y^{p-1}=1
    \end{equation}
    parce que dans \( \eF_p\) nous avons \( y^{(p-1)}=1\) par le petit théorème de Fermat (théorème \ref{ThoOPQOiO}). Du coup \( p\) doit vérifier
    \begin{equation}
        1=(-1)^{(p-1)/2},
    \end{equation}
    c'est à dire \( \frac{ p-1 }{2}=0\mod 2\) ou encore \( p=1\mod 4\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème des deux carrés\cite{KXjFWKA}]
    Soit \( n\geq 2\) un nombre dont nous notons
    \begin{equation}    \label{EqBMHTzCT}
        n=\prod_{p\in\pP}p^{v_p(n)}
    \end{equation}
    où \( \pP\) est l'ensemble des nombres premiers. Alors \( n\in \Sigma\) si et seulement si pour tout \( p\in\pP\cap[3]_4\), nous avons \( v_p(n)\in [0]_2\) (c'est à dire \( v_p(n)\) est pair).
\end{theorem}
\index{théorème!des deux carrés}
\index{nombre!premier!théorème des deux carrés}
\index{anneau!principal!utilisation}
%TODO : il y a un lien entre le théorème des deux carrés et les triplets pytagoritiens http://fr.wikipedia.org/wiki/Triplet_pythagoricien

\begin{proof}
    \begin{subproof}
    \item[Condition suffisante.]
        
        Le produit \eqref{EqBMHTzCT} est évidemment un produit fini que nous pouvons alors regrouper en quatre parties : \( \pP\cap[0]_4\), \( \pP\cap[1]_4\), \( \pP\cap[2]_4\) et \( \pP\cap[3]_4\).

        \begin{itemize}
            \item Il n'y a pas de nombres premiers dans \( [0]_4\).
            \item Les nombres premiers de \( [1]_4\) sont dans \( \Sigma\). Le produit d'éléments de \( \Sigma\) étant dans \( \Sigma\), nous avons
                \begin{equation}
                    \prod_{p\in\pP\cap[1]_4}p^{v_p(n)}\in \Sigma.
                \end{equation}
            \item
                Le seul nombre premier dans \( [2]_4\) est \( 2\). C'est un élément de \( \Sigma\).
            \item
                Le produit
                \begin{equation}
                    \prod_{p\in\pP\cap[3]_4}p^{v_p(n)}
                \end{equation}
                est par hypothèse un produit de carrés (\( v_p(n)\) est pair), et est donc un carré.
        \end{itemize}
        Au final le produit \( \prod_{p\in\pP}p^{v_p(n)}\) est un produit d'un carré par un élément de \( \Sigma\), ce qui est encore un élément de \( \Sigma\).

        Pour cette partie, nous avons utilisé et réutilisé le lemme \ref{LemIBDPzMB}.

    \item[Condition nécessaire.] 

        Soit \( p\), un nombre premier. Nous voulons montrer que
        \begin{equation}
            \{ v_p(n)\tq n\in \Sigma \}\subset [2]_2.
        \end{equation}
        Pour montrer cela nous allons procéder par récurrence sur les ensembles
        \begin{equation}
            E_k=\{ v_p(n)\tq n\in \Sigma \}\cap\{ 0,\ldots, k \}.
        \end{equation}
        Il est évident que les éléments de \( E_0\) sont pairs, vu qu'il n'y a que zéro, qui est pair.

        Supposons que \( E_k\subset[0]_2\), et montrons que \( E_{k+1}\subset[0]_2\). Soit un élément de \( E_{k+1}\), c'est à dire \( v_p(n)\leq k+1\) avec \( n=a^2+b^2\). Si \( v_p(n)=0\) alors l'affaire est réglée; sinon c'est que \( p\) divise \( n\). Mais dans \( \eZ[i]\) nous avons
        \begin{equation}
            n=a^2+b^2=(a+bi)(a-bi)
        \end{equation}
        Vu que \( \eZ[i]\) est principal, le lemme de Gauss \ref{LemSdnZNX} nous dit que si \( p\) divise \( n\), alors il doit diviser soit \( a+bi\), soit \( a-bi\) (et du coup en fait les deux). Nous avons alors \( p\divides a\) et \( p\divides b\) en même temps. Du coup
        \begin{equation}
            p^2\divides a^2+b^2=n.
        \end{equation}
        Posons \( a=pa'\) et \( b=pb'\) avec \( a',b'\in \eN\). Nous avons
        \begin{equation}
            \frac{ n }{ p^2 }=\frac{ p^2a'^2+p^2b'^2 }{ p^2 }=a'^2+b'^2\in \Sigma.
        \end{equation}
        Mais par construction,
        \begin{equation}
            v_p\left( \frac{ n }{ p^2 } \right)=v_p(n)-2<k.
        \end{equation}
        Donc \( v_p(\frac{ n }{ p^2 })\) est pair et du coup \( v_p(n)\) doit également être pair.

    \end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Résultats chinois}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous allons maintenant parler du système d'équations
\begin{subequations}
    \begin{numcases}{}
        x=a_1\mod p\\
        x=a_2\mod q
    \end{numcases}
\end{subequations}
avec \( a_1\), \( a_2\) donnés dans \( \eZ\) et \( p,q\) des entiers premiers entre eux. Le lemme chinois nous donne la liste des solutions ainsi qu'une manière de les construire. Le théorème chinois en sera une espèce de corollaire qui établira l'isomorphisme d'anneaux \( \eZ/pq\eZ\simeq \eZ/p\eZ\times \eZ/q\eZ\). Voir \href{http://www.les-mathematiques.net/b/a/d/node10.php}{les-mathematiques.net}.

\begin{lemma}[Lemme chinois \cite{CongrDuchSyl}]        \label{LemCtUeGA}
    Soient \( n_1,n_2\) deux entiers premiers entre eux. Soient \( a_1,a_2\in \eZ\). Les solutions du système
    \begin{subequations}        \label{SysVwvLKv}
        \begin{numcases}{}
            x=a_1\mod n_1\\
            x=a_2\mod n_2
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    pour \( x\in \eZ/n_1n_2\eZ\) sont données de la façon suivante. Soient \( u_1,u_2\) deux entiers qui satisfont la relation de Bézout\footnote{voir le théorème \ref{ThoBuNjam}}
    \begin{equation}        \label{EqWcucUG}
        u_1n_1+u_2n_2=1,
    \end{equation}
    et 
    \begin{equation}        \label{EqHGchlQ}
        a=\big( a_1u_2n_2+a_2 u_1n_1 \big)\mod(n_1).
    \end{equation}
    Alors \( x=a\mod(n_1n_2)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Vérifions que le \( x\) donné par \(x=a\mod(n_1n_2)\) est bien une solution. D'abord
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            a\mod n_2&=a_1u_2n_2\mod n_1\\
            &=a_1(1-u_1n_1)\mod n_1\\
            &=a_1\mod n_1
        \end{align}
    \end{subequations}
    où nous avons utilisé l'identité de Bézout \eqref{EqWcucUG}. La vérification de \( a\mod n_2=a_2\mod n_2\) est la même.

    Soit maintenant \( x\in \eZ/n_1n_2\eZ\) une solution du système \eqref{SysVwvLKv} et \( a\) donné par la formule \eqref{EqHGchlQ}. Alors
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (x-a)\mod n_1&=\Big( a_1-(a_1n_2u_2+a_2u_1n_1) \Big)\mod n_1\\
            &=a_1-a_1u_2n_2\mod n_1\\
            &=0,
        \end{align}
    \end{subequations}
    donc \( (x-a)\mod n_1=0\), ce qui signifie que \( x-a\) est divisible par \( n_1\). De la même façon, \( (x-a)\mod n_2=0\) et \( x-a\) est divisible par \( n_2\). Nous savons maintenant que \( x-a\) est divisible par \( n_1\) et \( n_2\). Étant donné que \( n_1\) et \( n_2\) sont premiers entre eux, nous en déduisons que \( x-a\) est divisible par \( n_1n_2\), ou encore que \( x=a\mod n_1n_2\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème chinois]
    Soient \( p,q\) deux naturels premiers entre eux. Si \( p,q\geq 2\) alors l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \phi\colon \eZ/pq\eZ&\to \eZ/p\eZ\times \eZ/q\eZ \\
            [x]_{pq}&\mapsto \big( [x]_p,[x]_q \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est un isomorphisme d'anneaux.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous devons prouver que l'application \( \phi\) respecte la somme, le produit et qu'elle est bijective. En ce qui concerne la somme,
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \phi([q]_{pq}+[y]_{pq})&=            \phi\big( (x+y)\mod pq \big)\\
            &=\big( [x+y]_{p},[x+y]_q \big)\\
            &=\big( [x]_p+[y]_p,[x]_q+[y]_q \big)\\
            &=\big( [x]_p,[x]_q \big)+\big( [y]_p,[y]_q \big)\\
            &=\phi(x)+\phi(y).
        \end{align}
    \end{subequations}
    En ce qui concerne le produit, c'est le même jeu : nous obtenons
    \begin{equation}
        \phi\big( [xy]_{pq} \big)=\phi([x]_{pq}])\phi([y]_{pq})
    \end{equation}
    en utilisant le fait que \( [xy]_{p}=[x]_p[y]_p\).

    Montrons maintenant que \( \phi\) est surjective. Soient \( y_1,y_2\in \eZ\) et \( x\in \eZ\). Demander
    \begin{equation}
        \phi([x]_{pq})=\big( [y_1]_p,[y_2]_q \big)
    \end{equation}
    revient à demander que \( [x]_p=[y_1]_p\) et \( [x]_q=[y_2]_q\), c'est à dire que \( x\) résolve le système
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            x=y_1\mod p\\
            x=y_2\mod q.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Le lemme chinois \ref{LemCtUeGA} nous assure qu'une solution existe.

    En ce qui concerne l'injectivité, nous supposons que \( x\) et \( y\) soient deux entiers tels que
    \begin{equation}
        \phi([x]_{pq})=\phi([y]_{pq}).
    \end{equation}
    Nous en déduisons le système
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            x\mod p=y\mod p\\
            x\mod q=y\mod q
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    c'est à dire qu'il existe des entiers \( k\) et \( l\) tels que \( x=y+kp\) et \( x=y+lq\) ou encore tels que
    \begin{equation}
        kp+lq=0.
    \end{equation}
    Étant donné que \( p\) et \( q\) sont premiers entre eux, la seule possibilité est \( k=l=0\), c'est à dire \( x=y\).
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème chinois]\index{théorème!chinois}
    Soit \( A\) un anneau commutatif, \( n\geq 2\), des éléments \( x_1,\ldots,x_n\) dans \( A\) et des idéaux \( I_1,\ldots,I_n\) tels que \( I_i+I_j=A\) pour tout \( i\neq j\).

    Alors il existe un \( x\in A\) tel que \( x-x_i\in I_i\) pour tout \( 1\leq i\leq n\).
\end{theorem}

\begin{proof}
    Pour \( i\in\{ 1,\ldots,n \}\) nous notons \( J_i\) le produit \( J_i=\prod_{k\neq i}I_k\). Étant donné que chaque \( I_i\) est un idéal, nous avons \( I_k\in J_i\) lorsque \( i\neq k\).

    Soit \( i\) fixé, et considérons \( j\neq i\). Nous pouvons trouver \( a_j\in I_i\) et \( b_j\in I_j\) tel que \( a_j+b_j=1\). Nous avons alors
    \begin{equation}
        1=\prod_{j\neq i}(a_j+b_j).
    \end{equation}
    Par ailleurs \( I_i+J_i=A\) parce que \( J_i\) contient \( I_k\) avec \( k\neq i\) et \( I_i+I_k=A\). Nous pouvons donc prendre \( \alpha_i\in I_i\) et \( \beta_i\in J_i\) tels que
    \begin{equation}
        \prod_{j\neq i}(a_j+b_j)=\alpha_i+\beta_i.
    \end{equation}
    Nous considérons alors l'élément \( x=\beta_1x_1+\cdots+\beta_nx_n\) et nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            x-x_1&=(\beta_1-1)x_1+\beta_2x_2+\cdots+\beta_nx_n\\
            &=-\alpha_1x_1+\beta_2x_2+\cdots+\beta_nx_n
        \end{align}
    \end{subequations}
    Mais \( \alpha_1\in I_1\) et tous les autres termes sont dans les \( J_i\) avec \( i\neq 1\). Par conséquent le tout est dans \( I_1\). Ici nous utilisons par exemple le fait que \( \beta_2\in J_2\subset I_1\) parce que les éléments de \( J_2\) sont des produits d'éléments dont un facteur est dans \( I_1\).
\end{proof}

\begin{remark}
    Ce théorème chinois est bien une généralisation du lemme chinois \ref{LemCtUeGA}. En effet, l'élément \( x\) dont il est question est solution du problème \( x=x_i\mod I_i\). L'hypothèse \( I_i+I_j=A\) n'est pas nouvelle non plus étant donné que si \( p\) et \( q\) sont des entiers premiers entre eux nous avons \( p\eZ+q\eZ=\eZ\) par le corollaire \ref{CorgEMtLj}.
\end{remark}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Polynômes à coefficients dans un corps}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SECooFYOGooQHitgE}

Nous supposons que \( \eK\) est une corps commutatif, et nous étudions l'anneau \( \eK[X]\), défini en \ref{DefRGOooGIVzkx}.

\begin{proposition}     \label{PropqGZXvr}
    L'anneau \( \eK[X]\) des polynômes sur un corps commutatif \( \eK\) est factoriel.
\end{proposition}
%TODO : une preuve.

Le théorème suivant est un cas particulier pour \( \eK[X]\) du théorème chinois \ref{ThofPXwiM}.
\begin{theorem}[Théorème chinois]\index{théorème!chinois!anneau des polynômes}
    Si \( P\) et \( Q\) sont deux polynômes premiers entre eux, alors nous avons l'isomorphisme
    \begin{equation}
        \eK[X]/(P,Q)\simeq\eK[X]/(P)\times \eK[X]/(Q).
    \end{equation}
\end{theorem}
% TODO : s'assurer que c'est bien un cas particulier du théorème chinois de plus haut.


\begin{definition}  \label{DEFooQPZIooQYiNVh}
    Soit un corps commutatif\footnote{Sauf mention du contraire, tous les corps du Frido sont commutatifs.}. Nous notons \( \eK(X)\) le corps des fractions\footnote{Définition \ref{DEFooGJYXooOiJQvP}.} de \( \eK[X]\).
\end{definition}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Irréductibilité}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[\cite{ooJJSGooBXOPGF}]      \label{DefIrredfIqydS}
    Un polynôme à coefficients dans un anneau commutatif est irréductible si il
\begin{enumerate}
        \item
            n'est pas inversible,
        \item
            n'est pas le produit de deux non inversibles.
    \end{enumerate}
\end{definition}

    Un polynôme est irréductible dans \( \eK[X]\) au sens de la définition \ref{DeirredBDhQfA} si et seulement s'il est irréductible au sens de la définition \ref{DefIrredfIqydS} parce que seules les constantes (non nulles) sont inversibles dans \( \eK[X]\).

\begin{example}
    Si un polynôme \( P\in \eZ[X]\) n'a que des racines complexes, ça ne l'empêche pas d'être réductible sur \( \eZ\). La réductibilité ne signifie pas qu'on peut mettre des racines en évidence. Par exemple le polynôme \( P=X^4+3X^2+2\) est réductible sur \( \eZ\) en
    \begin{equation}
        P=(X^2+1)(X^2+2),
    \end{equation}
    mais n'a pas de racines dans \( \eZ\). Par contre, il est vrai que si on veut réduire plus, il faut sortir de \( \eZ\).

\end{example}

\begin{definition}  \label{DefCPLSooQaHJKQ}
    Nous disons que \( P\in\eK[X]\) est \defe{scindé}{polynôme!scindé} sur \(\eK\) s'il est produit dans \(\eK[X]\) de polynômes de degré~\( 1\). 
\end{definition}
Note : les constantes ne sont donc pas des polynômes scindés.

\begin{proposition}[\wikipedia{fr}{Critère_d'Eisenstein}{Critère d'Eisenstein}]
    Soit le polynôme \( P=\sum_{k=0}^n a_nX^n\) dans \( \eZ[X]\). Nous supposons avoir un nombre premier \( p\) tel que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( p\) divise tous les \( a_0,\ldots, a_{n-1}\),
        \item
            \( p\) ne divise pas \( a_n\),
        \item
            \( p^2\) ne divise pas \( a_0\).
    \end{enumerate}
    Alors \( P\) est irréductible dans \( \eQ[X]\).

    Si de plus \( P\) est primitif au sens du \( \pgcd\) (définition \ref{DEFooAIYGooRAEfHU}) alors \( P\) est irréductible dans \( \eZ[X]\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons \( \bar P\) le polynôme réduit modulo \( p\), c'est à dire \( \bar P\in \eF_p[X]\). Étant donné que par hypothèse tous les coefficients sont multiples de \( p\) sauf \( a_n\), nous avons \( \bar P=cX^n\). Supposons par l'absurde que \( P=QR\) avec \( Q,R\in \eQ[X]\). Alors le lemme de Gauss (\ref{LemSdnZNX}) impose \( P,Q\in \eZ[X]\).

    Nous avons aussi, au niveau des réductions modulo \( p\) que $\bar Q\bar R=\bar P$. Or \( \bar P\) est un monôme, donc \( \bar Q\) et \( \bar R\) doivent également l'être. Donc \( \bar Q=dX^k\) et \( \bar R=eX^{n-k}\) et en particulier \( \bar Q(0)=\bar R(0)=0\), c'est à dire que \( Q(0)\) et \( R(0)\) sont divisibles par \( p\). Cela impliquerait que \( a_0=Q(0)R(0)\) soit divisible par \( p^2\), ce qui est exclu par les hypothèses. Donc \( P\) est irréductible.

    Supposons de surcroît que \( P\) est primitif au sens du \( \pgcd\). Il est donc irréductible et primitif sur \( \eQ[X]\) et le corollaire \ref{CORooZCSOooHQVAOV} nous dit alors que \( P\) est irréductible sur \( \eZ[X]\).
\end{proof}

\begin{example}
    Soit le polynôme \( P=3X^4+15 X^2+10\). Pour faire fonctionner le critère d'Eisenstein il nous faut un nombre premier \( p\) divisant \( 15\) et \( 10\), mais pas \( 3\) et dont le carré ne divise pas \( 10\). C'est vite vu que \( p=5\) fait l'affaire. Le polynôme \( P\) est donc irréductible sur \( \eQ[X]\).
\end{example}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Idéaux}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Soit \( P\in \eK[X]\) un polynôme. Nous notons \( (P)\) l'idéal engendré par \( P\) :
\begin{equation}        \label{EqDefxMkDtW}
    (P)=\{ PR\tq R\in\eK[X] \}.
\end{equation}

\begin{lemma}
    Nous avons
    \begin{enumerate}
        \item
            \( (P)\subset (Q)\) si et seulement si \( Q\) divise \( P\),
        \item
            \( (P)=(Q)\) si et seulement si \( P\) et \( Q\) sont multiples (non nuls) l'un de l'autre.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si \( (P)\subset (Q)\), en particulier \( P\in(Q)\) et il existe \( R\in\eK[X]\) tel que \( P=QR\), ce qui signifie que \( Q\) divise \( P\).

    Si les idéaux de \( P\) et de \( Q\) sont identiques, l'un divise l'autre et l'autre divise l'un. Ils sont donc multiples l'un de l'autre.
\end{proof}

\begin{theorem}     \label{ThoCCHkoU}
    Soit \( \eK\) un corps commutatif.
    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooLZWMooDRsRwW}
            L'anneau \( \eK[X]\) est euclidien et principal. 
        \item
            Si \( I\) est un idéal dans \( \eK[X]\) et si \( P \in I\) est de degré minimal, alors \( (P)=I\).
        \item   \label{ITEMooASHKooZqkiCH}
            De plus si \( I\neq \{  0\}\), il existe un unique polynôme unitaire \( \mu\) tel que \( I=(\mu)\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Le point \ref{ITEMooLZWMooDRsRwW} a déjà été démontré dans le lemme \ref{LEMooIDSKooQfkeKp} via le fait que \( \eK[X]\) est euclidien. Nous allons cependant donner ici une preuve directe que tous les idéaux de \( \eK[X]\) sont principaux. Si \( I=\{ 0 \}\), le résultat est évident. Nous supposons donc \( I\) non nul. Soit \( P\) de degré minimum parmi les éléments de \( I\). Évidemment \( (P)\subset I\). Nous allons démontrer qu'en réalité \( (P)=I\).

    Soit \( P'\in I\). Par le théorème \ref{ThodivEuclPsFexf} de la division euclidienne\footnote{Ici \( \eK\) est un corps et donc l'hypothèse d'inversibilité est automatiquement vérifiée.}, il existe \( Q\) et \( R\) dans \( \eK[X]\) tels que \( P'=PQ+R\) avec \( \deg(R)<\deg(P)\). Étant donné que \( R=P'-PQ\) nous avons \( R\in I\) et par conséquent \( R=0\) parce que \( P\) a été choisi de degré minimum dans \( I\). Nous avons donc \( P'=PQ\) et \( I\subset (P)\).

    L'existence d'un polynôme unitaire qui génère \( I\) est obtenu en choisissant \( \mu =P/a_n\) où \( a_n\) est le coefficient du terme de plus haut degré. L'unicité d'un tel polynôme est obtenu par le fait que si \( \mu \) et \( \mu' \) génèrent le même idéal, alors ils sont multiples l'un de l'autre, or puisqu'ils sont unitaires, ils sont égaux.
\end{proof}
Nous voyons que n'importe quel polynôme de degré minimum dans un idéal génère l'idéal. Une importante conséquence du théorème \ref{ThoCCHkoU} que nous verrons plus bas est que tout polynôme annulateur d'un endomorphisme est divisé par le polynôme minimal (proposition \ref{PropAnnncEcCxj}).

\begin{corollary}       \label{CorsLGiEN}
    Si \( \eK\) est un corps et si \( P\) est un polynôme irréductible, alors l'ensemble \( \eL=\eK[X]/(P)\) est un corps. De plus \( \eL\) est un espace vectoriel de dimension \( \deg(P)\).
\end{corollary}

\begin{proof}
    En effet \( \eK[X]\) est un anneau principal par le théorème \ref{ThoCCHkoU}, par conséquent la proposition \ref{PropoTMMXCx}\ref{ITEMooKPJQooWuPZXS} déduit que \( \eK[X]/(P)\) est un corps.

    Une base de \( \eL\) est donnée par les projections de \( 1,X,X^2,\ldots, X^{n-1}\). En effet ces élément forment une famille libre parce que si \( \sum_{k=0}^{n-1}a_k\bar X^n=0\) alors un représentant de cette classe doit être de la forme \( SP\) dans \( \eK[X]\), c'est à dire
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{n-1}a_kX^k=SP,
    \end{equation}
    ce qui n'est possible que si \( S=0\) et \( a_k=0\). D'autre part c'est un système générateur. En effet si \( P=X^n+Q\) avec \( \deg(Q)=n-1\) alors
    \begin{equation}
        \bar X^{n+l}=\bar X^n\bar X^l=(\bar P-\bar Q)\bar X^l=\bar Q\bar X^l.
    \end{equation}
    Nous avons donc exprimé \( \bar X^{n+l}\) comme une somme de termes de degré \( n+l-1\). Par récurrence nous pouvons exprimer tout \( \bar X^{n+l}\) comme combinaison d'éléments de degré plus petit que \( n\).
\end{proof}

\begin{normaltext}
    Ce corollaire prendra une nouvelle jeunesse lorsque nous parlerons de polynômes d'endomorphismes, en particulier la proposition \ref{PropooCFZDooROVlaA} va donner des précisions.
\end{normaltext}

\begin{lemma}[\cite{ooUHHUooONXDDl}]
    Soit un isomorphisme de corps \( \tau\colon \eK\to \eK'\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            L'application étendue
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \tau\colon \eK[X]&\to \eK'[X] \\
                    \sum_ia_iX^i&\mapsto \sum_i\tau(a_i)X^i 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            est un isomorphisme d'anneaux;
        \item
            pour tout \( P\in \eK[X]\), le passage au quotient
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \phi_{\tau}\colon \eK[X]/(P)&\to \eK'[X]/\big( \tau(P) \big) \\
                    \bar Q&\mapsto \overline{ \tau(Q) } 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            est un isomorphisme d'anneaux (et d'abord est bien définie).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous n'allons pas faire explicitement toutes les vérifications, mais tout de même les principales. Montrons que \( \tau\) respecte le produit entre \( \eK[X]\) et \( \eK'[X]\). Nous rappelons que ce produit est défini par a formule \eqref{EQooTNCSooKklisb}. En notant \( P_i\) les coefficients de \( P\) et \( Q_i\) ceux de \( Q\), nous avons, et en remarquant que la définition de \( \tau\) est essentiellement que \( \tau(P)_i=\tau(P_i)\) :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \tau(PQ)&=\tau\big( \sum_k\sum_{l=0}^kP_lQ_{k-l}X^k \big)\\
            &=\sum_k\sum_{l=0}^k\tau(P_lQ_{k-l})X^k\\
            &=\sum_k\sum_{l=0}^k\tau(P_l)\tau(Q_{k-l})\\
            &=\sum_k\sum_{l=0}^k\tau(P)_l\tau(Q)_{k-l}X^k\\
            &=\tau(P)\tau(Q).
        \end{align}
    \end{subequations}
    
    Passons à l'isomorphisme d'anneaux donné par \( \phi_{\tau}\).
    \begin{subproof}
        \item[Bien définie]
        
            Si \( \bar Q_1=\bar Q_2\) alors \( Q_2=Q_1+RP\) pour un certain \( R\in \eK[X]\). Dans ce cas,
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    \phi_{\tau}(Q_2)=\overline{ \tau(Q_2) }&=\overline{ \tau(Q_1)+\tau(RP) }\\
                    &=\overline{ \tau(Q_1)+\tau(R)\tau(P) }\\
                    &=\overline{ \tau(Q_1) }.
                \end{align}
            \end{subequations}
            Ok  pour bien définie.

        \item[Injection]

            Si \( \phi_{\tau}(\bar Q_1)=\phi_{\tau}(\bar Q_2)\) alors \( \overline{ \tau(Q_1) }=\overline{ \tau(Q_2) }\), ce qui signifie que
            \begin{equation}
                \tau(Q_1)=\tau(Q_2)+R\tau(P)
            \end{equation}
            pour un certain \( R\in \eK'[X]\). Vu que \( \tau\colon \eK[X]\to \eK'[X]\) est un isomorphisme, nous pouvons y appliquer \( \tau^{-1}\) pour trouver :
            \begin{equation}
                Q_1=Q_2+\tau^{-1}(R)P,
            \end{equation}
            ce qui signifie que \( \bar Q_1=\bar Q_2\).

        \item[Surjective]

            Un élément de \( \eK'[X]/\big( \tau(P) \big)\) est de la forme \( \bar Q\) avec \( Q\in \eK'[X]\). Cela est l'image par \( \phi_{\tau}\) de l'élément \( \overline{ \tau^{-1}(Q) }\in \eK[X]/(P)\).

    \end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Polynôme minimal}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemmaDef}[Polynôme minimal]    \label{DefCVMooFGSAgL}
    Soit \( \eL\) une extension de \( \eK\) et \( a\in \eL\). Nous considérons la partie
    \begin{equation}
        I_a=\{ P\in \eK[X]\tq P(a)=0 \}
    \end{equation}
    que nous supposons non réduite à \( \{ 0 \}\)\footnote{La non trivialité de \( I_a\) est une vraie hypothèse. En effet si nous prenons \( \eK=\eQ\) et l'extension \( \eL=\eR\), alors il suffit de prendre un réel \( a\) non algébrique sur \( \eQ\) pour que \( I_a\) soit réduit au seul polynôme identiquement nul.}

    \begin{enumerate}
        \item
            La partie \( I_a\) est un idéal principal dans \( \eK[X]\)
        \item
            L'idéal \( I_a\) possède un unique générateur unitaire.
    \end{enumerate}

    Cet unique générateur unitaire est le \defe{polynôme minimal}{polynôme!minimal!d'un élément d'une extension} de \( a\) sur \( \eK\).
\end{lemmaDef}

\begin{proof}
    Le fait que \( I_a\) soit un idéal est la définition du produit sur l'anneau des polynômes. Le théorème \ref{ThoCCHkoU} fait le reste du travail : nous savons que \( \eK[X]\) est un anneau principal et donc que tous ses idéaux sont principaux (c'est la définition).
   
    Le théorème \ref{ThoCCHkoU} dit également que \( I_a\) possède un unique générateur unitaire.
\end{proof}

Si nous avons un corps et un élément dans une extension du corps, il n'est pas autorisé de dire «soit le polynôme minimal de cet élément dans le premier corps». En effet, il n'existe peut-être pas de polynôme annulateurs.

\begin{example}
    Le polynôme minimal dépends du corps sur lequel on le considère. Par exemple le nombre imaginaire pur \( i\) accepte \( X-i\) comme polynôme minimal sur \( \eC\) et \( X^2+1\) sur \( \eQ[X]\).
\end{example}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]  \label{PropRARooKavaIT}
    Soit \( \eL\) un extension de \( \eK\) et \( a\in \eL\) dont le polynôme minimal sur \( \eK\) est \( \mu_a\in\eK[X]\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item   \label{ItemDOQooYpLvXri}
            le polynôme \( \mu_a\) est irréductible\footnote{Définition \ref{DefIrredfIqydS}.} sur \( \eK\);
        \item
            Le polynôme \( \mu_a\) est premier\footnote{Définition \ref{DefDSFooZVbNAX}.} avec tout polynôme de \( \eK[X]\) non annulateur de \( q\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Une chose à la fois.
    \begin{enumerate}
        \item
            D'abord le polynôme \( \mu_a\) n'est pas inversible parce que seuls les éléments de \( \eK\) (ceux de degré zéro) peuvent être inversibles\footnote{Et d'ailleurs, le sont, mais c'est pas important ici.}. Mais ces polynôme sont constants et ne peuvent donc pas être des polynômes annulateurs de quoi que ce soit.

            Ensuite, supposons la décomposition \( \mu_a=PQ\) avec \( P,Q\in \eK[X]\). En évaluant cette égalité en \( a\) nous avons
            \begin{equation}
                0=P(a)Q(a).
            \end{equation}
            Vu que nous sommes sur un corps, nous avons la règle du produit nul et nous déduisons que soit \( P(a)\) soit \( Q(a)\) est nul, ou les deux. Pour fixer les idées, nous supposons \( P(a)=0\).

            Dans ce cas, \( P\) fait partie de l'idéal annulateur de \( a\), lequel idéal est engendré par \( \mu_a\). Donc il existe \( S\in \eK[X]\) tel que \( P=S\mu_a\). En récrivant \( \mu_a=PQ\) avec cela nous avons :
            \begin{equation}
                \mu_a=S\mu_aQ
            \end{equation}
            ou encore : \( SQ=1\), ce qui signifie que \( S\) et \( Q\) sont dans \( \eK\) et inversibles.

            Nous concluons que \( \mu_a\) ne peut pas être écrit sous forme de produit de deux non inversibles.
        \item
            Soit \( Q\) un polynôme non annulateur de \( a\). Soit aussi un diviseur commun \( P\) de \( Q\) et \( \mu_a\) dans \( \eK[X]\). Nous devons prouver que \( P\) est un inversible, c'est à dire un élément de \( \eK\) (le fait que \( P\) ne soit pas le polynôme nul est évident).
            Nous avons \( \mu_a=PR_1\) et \( Q=PR_2\) pour certains polynômes \( R_1,R_2\in \eK[X]\). Vu que \( \mu_a\) est irréductible par \ref{ItemDOQooYpLvXri}, il n'est pas produit de deux non inversibles. En d'autres termes, soit \( P\) soit \( R_1\) est inversible. Si \( P \) n'est pas inversible, alors \( R_1\) est inversible; disons \( Q=k\in \eK\). Alors 
            \begin{equation}
                0=\mu_a(a)=P(a)k,
            \end{equation}
            donc \( P(a)=0\). Mais alors
            \begin{equation}
                Q(a)=P(a)R_2(a)=0,
            \end{equation}
            ce qui est contraire à l'hypothèse comme quoi \( Q\) n'était pas annulateur de \( a\).

            Nous retenons donc que \( P\) est inversible, ce qu'il fallait montrer.
    \end{enumerate}
\end{proof}

Deux éléments \( \alpha\) et \( \beta\) dans \( \eL\) sont dit \defe{conjugués}{conjugués!éléments d'une extension} s'ils ont même polynôme minimal. Par exemple \( i\) et \( -i\) sont conjugués dans \( \eC\) vu comme extension de \( \eQ\).

\begin{lemma}       \label{LEMooHKTMooKEoOuK}
    Soient un corps \( \eK\), une extension \( \eL\) de \( \eK\) et \( \alpha\in \eL\), un élément algébrique sur \( \eK\). Si \( \mu\) est le polynôme minimal de \( \alpha\) sur \( \eK\) alors
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon \eK[\alpha]&\to \eK[X]/(\mu) \\
            Q(\alpha)&\mapsto \bar Q 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    avec \( Q\in\eK[X]\) est un isomorphisme d'anneaux et de \( \eK\)-espaces vectoriels.
    % position 118885898. 
\end{lemma}

\begin{proof}
    En plusieurs parties.
    \begin{subproof}
        \item[Bien définie]
            Nous devons prouver que \( \varphi\) est bien définie, c'est à dire que tout élément de \( \eK[\alpha]\) peut être écrit sous la forme \( Q(\alpha)\) pour un \( Q\in \eK[X]\), et que si \( Q_1(\alpha)=Q_2(\alpha)\) alors \( \bar Q_1=\bar Q_2\).
        
            Le fait que tous les éléments de \( \eK[\alpha]\) peuvent être écrits sous la forme \( Q(\alpha)\) est le proposition \ref{PROPooPMNSooOkHOxJ}. Supposons que \( Q_1(\alpha)=Q_2(\alpha)\). Alors nous définissons \( R\in \eK[X]\) par \( Q_1=Q_2+R\), et en évaluant cette égalité en \( \alpha\) nous avons
            \begin{equation}
                Q_1(\alpha)=Q_2(\alpha)+R(\alpha),
            \end{equation}
            autrement dit \( R(\alpha)=0\). Donc \( R\) est dans l'idéal annulateur de \( \alpha\) et est donc dans \( (\mu)\), c'est à dire que dans le quotient \( \eK[X]/(\mu)\) nous avons \( \bar R=0\) et donc \( \bar Q_1=\bar Q_2\).

        \item[Surjective]

            Tout élément de \( \eK[X]/(\mu)\) est de la forme \( \bar Q\) pour un \( Q\in \eK[X]\). Or ces éléments sont ceux de l'ensemble d'arrivée de \( \varphi\).

        \item[Injective]

            Si \( \bar Q_1=\bar Q_2\), alors \( Q_1=Q_2+R\) avec \( R\) dans l'idéal engendré par \( \mu\), c'est à dire entre autres \( R(\alpha)=0\). Donc \( Q_1(\alpha)=Q_2(\alpha)\).

    \end{subproof}

    Nous devons encore montrer que nous avons là un morphisme de \( \eK\)-espaces vectoriels.
    \begin{enumerate}
        \item
            Si \( k\in \eK\) alors \( \varphi\big( kQ(\alpha) \big)=\overline{ kQ }\). Mais par définition de la structure d'espace vectoriel sur \( \eK[X]/(\mu)\), \( \overline{ kQ }=k\bar Q\) (vérifier que cette définition de la multiplication par un scalaire sur \( \eK[X]/(\mu)\) est correcte).
        \item
            Nous avons aussi \( \varphi\big( Q_1(\alpha)+Q_2(\alpha) \big)=\varphi\big( (Q_1+Q_2)(\alpha) \big)=\overline{ Q_1+Q_2 }=\bar Q_1+\bar Q_2\).
    \end{enumerate}
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Bézout}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Bézout] \label{ThoBezoutOuGmLB}     
    Les polynômes \( P_1,\ldots,P_n\) dans \( \eK[X]\) sont étrangers entre eux si et seulement s'il existe des polynômes \( Q_1,\ldots,Q_n\in\eK[X]\) tels que
    \begin{equation}
        P_1Q_1+\cdots+P_nQ_n=1.
    \end{equation}
\end{theorem}
\index{Bézout!polynômes}
\index{théorème!Bézout!polynômes}

Deux polynômes \( P\) et \( Q\) ne sont donc pas premiers entre eux s'il existe des polynômes \( x\) et \( y\) tels que l'identité de Bézout soit vérifiée :
\begin{equation}    \label{EqkbbzAi}
    xP+yQ=0;
\end{equation}
cette dernière pourra être écrite en termes de la matrice de Sylvester, voir sous-section \ref{subsecSQBJfr}.

\begin{lemma}       \label{LemuALZHn}
    Soient \( (P_i)_{i=1,\ldots,n}\in \eK[X]\) des polynômes étrangers deux à deux. Alors les polynômes \begin{equation} Q_i=\prod_{j\neq i}P_j \end{equation}
    sont étrangers entre eux\footnote{Et non seulement deux à deux.}.
\end{lemma}

\begin{lemma}[\cite{SQxrsoL}]   \label{LemzwkYdn}
    Soit \( \eK\) un corps commutatif et \( A\subset \eK\) un sous
    anneau de \( \eK\).  Alors \( A[X] \), vu comme idéal de \( \eK[X]
    \), est un idéal premier.

    En d'autres termes, si \( \phi\in \eK[X]\), et s'il existe \( Q\in \eA[X]\) unitaire tel que \( \phi Q\in \eA[X]\), alors \( \phi\in \eA[X]\).
\end{lemma}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Lemme et théorème de Gauss}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Théorème de Gauss]  \label{ThoLLgIsig}
    Soient \( P,Q,R\in \eK[X]\) tels que \( P\) soit premier avec \( Q\) et divise \( QR\). Alors \( P\) divise \( R\).
\end{theorem}
\index{théorème!Gauss!polynômes}

\begin{proof}
    Étant donné que \( P\) est premier avec \( Q\), le théorème de Bézout\footnote{théorème \ref{ThoBezoutOuGmLB}.} nous donne \( U,V\in \eK[X]\) tels que \( PU+QV=1\). De plus il existe un polynôme \( S\) tel que \( PS=QR\). En multipliant l'identité de Bézout par \( R\), nous obtenons
    \begin{equation}
        R=PUR+QVR=PUR+VPS=P(UR+VS),
    \end{equation}
    ce qui signifie que \( P\) divise \( R\).
\end{proof}

Le lemme suivant est une généralisation du lemme de Gauss dans \( \eZ\) (lemme \ref{LemSdnZNX}).
\begin{lemma}[Lemme de Gauss\cite{fJhCTE}]       \label{LemEfdkZw}   \index{lemme!Gauss!polynômes}\index{Gauss!lemme!polynômes}
    Soient les polynômes unitaires \( P,Q\in \eQ[X]\). Si \( PQ\in\eZ[X]\), alors \( P\) et \( Q\) sont tous deux dans \( \eZ[X]\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( a>0\) le plus petit entier tel que \( aP\in\eZ[X]\) (c'est le PPCM des dénominateurs) et de la même façon \( b>0\) le plus petit entier tel que \( bQ\in \eZ[X]\). On pose \( P_1=aP\) et \( Q_1=bQ\).

    Si \( ab=1\), alors \( a=b=1\) et nous avons tout de suite \( P,Q\in \eZ[X]\). Nous supposons donc \( ab>1\) et nous considérons \( p\), un diviseur premier de \( ab\). Ensuite nous considérons la projection
    \begin{equation}
        \pi_p\colon \eZ[X]\to (\eZ/p\eZ)[X].
    \end{equation}
    Par définition \( abPQ=P_1Q_1\in \eZ[X]\); en prenant la projection,
    \begin{equation}
        \pi_p(P_1)\pi_p(Q_1)=\pi_p(P_1Q_1)=\pi_P(ab)\pi_p(PQ)=0
    \end{equation}
    parce que \( \pi_p(ab)=0\). Étant donné que \( (\eZ/p\eZ)[X]\) est intègre (théorème \ref{ThoBUEDrJ}), nous avons soit \( \pi_p(P_1)=0\) soit \( \pi_p(Q_1)=0\). Supposons pour fixer les idées que \( \pi_p(P_1)=0\). Alors \( P_1=pP_2\) pour un certain \( P_2\in \eZ[X]\). Par ailleurs \( P\) est unitaire et \( P_1=aP\), donc le coefficient de plus haut degré de \( P_1\) est \( a\), et nous concluons que \( p\) divise \( a\).
    
    Mettons \( a=pa'\). Dans ce cas, \( pa'P=P_1=pP_2\), et donc \( a'P=P_2\in \eZ[X]\). Cela contredit la minimalité de \( a\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{pgcd}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous savons qu'un corps est une anneau intègre (lemme \ref{LemAnnCorpsnonInterdivzer}). De plus l'ensemble des polynômes sur un anneau intègre est lui-même un anneau intègre (théorème \ref{ThoBUEDrJ}). Donc la notion de pgcd à utiliser dans le cas de \( \eK[X]\) est celle de la définition \ref{DefrYwbct}.

\begin{lemma}[Unicité du pgcd à inversibles près]      \label{LEMooXISOooNAMeVX}
    Soit un corps commutatif \( \eK\) et \( S\subset \eK[X]\). Si \( \delta_1\) et \( \delta_2\) sont des pgcd de \( S\), alors \( \delta_1=k\delta_2\) avec \( k\in \eK\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous savons que \( \delta_1\) est un pgcd de \( S\), mais que \( \delta_2\) divise \( S\). Donc \( \delta_2\divides \delta_1\). De la même manière, \( \delta_1\divides \delta_2\). Il existe donc \( A,B\in \eK[X]\) tels que \( \delta_1=A\delta_2\) et \( \delta_2=B\delta_1\). En substituant,
    \begin{equation}
        \delta_1=AB\delta_1.
    \end{equation}
    Mais \( \eK[X]\) possède la propriété de simplification par la proposition \ref{PROPooZWUEooUHTtUI}\ref{ITEMooQNTFooSRrVPK}. Donc \( AB=1\). Cela signifie entre autres que \( A\) et \( B\) sont des inversibles de \( \eK[X]\).

    Or les seuls inversibles dans \( \eK[X]\) sont les éléments de \( \eK\); si vous en doutez, pensez que le degré de \( AB\) est supérieur ou égal à celui de \( A\).
\end{proof}

\begin{normaltext}
    En général, lorsque nous dirons «le» pgcd d'un ensemble, nous parlerons du pgcd unitaire, qui existe et est bien défini par le lemme \ref{LEMooXISOooNAMeVX}.
\end{normaltext}


\begin{lemma}[\cite{ooSGHGooAJzIjz}]        \label{LEMooIAGMooHUQtUs}
    Soit un corps commutatif \( \eK\), deux polynômes quelconques \( A,B\in \eK[X]\) et un polynôme unitaire \( G\).
    
    Nous avons \( G=\pgcd(A,B)\) si et seulement si les deux conditions suivantes sont satisfaites :
    \begin{enumerate}
        \item
            Il existe \( U,V\in \eK[X]\) tels que \( AU+BV=G\),
        \item
            \( G\) divise \( A\) et \( B\).
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Une implication dans chaque sens.

    \begin{subproof}
        \item[\( \Rightarrow\)]

        Si $G$ est le pgcd de $A$ et $B$, il est clair que $G|A$ et $G|B$.  Il reste donc à montrer l'existence des polynômes $U$ et $V$ vérifiant $AU+BV=G$. Vu que \( G\) divise \( A\) et \( B\), il existe des polynômes $A_1,B_1$ tels que $A=GA_1$ et $B=GB_1$.

        Nous montrons que les polynômes $A_1$ et $B_1$ sont premiers entre eux. S'ils ont un diviseur commun $D$, alors $GD$ est un diviseur commun à $A$ et $B$.  Or, $G$ est le pgcd de $A$ et $B$ donc $GD|G$ ; $D$ ne peut être qu'un polynôme constant (c'est à dire un élément de \( \eK\)). Mais comme \( G\) est unitaire, le coefficient du terme de plus haut degré de \( GD\) doit être \( 1\). Donc \( D=1\).  L'élément \( 1\) est l'unique diviseur commun de \( A_1\) et \( B_1\); donc $A_1$ et $B_1$ sont donc bien premiers entre eux.

        D'après le théorème de Bézout \ref{ThoBezoutOuGmLB}, il existe donc $U$ et $V$ tels que $A_1U+B_1V=1$. En multipliant par $G$, nous obtenons l'égalité voulue : $AU+BV=G$.

        \item[\( \Leftarrow\)]

        Si $G$ vérifie les deux conditions, montrons que $G$ est le pgcd de $A$ et $B$. Nous savons déjà (par hypothèse) que $G$ divise $A$ et $B$, il reste à montrer que tous les diviseurs commun à $A$ et $B$ divisent aussi $G$. Soit donc $D$ un diviseur commun à $A$ et $B$ : il existe $A_1$ et $B_1$ tels que $A=DA_1$ et $B=DB_1$. Nous savons que $G=AU+BV$ donc $G=D(A_1U+B_1V)$, et $D|G$.

        Par définition, $G$ est bien le pgcd de $A$ et $B$.
        \end{subproof}
\end{proof}
Notons qu'en supprimant la condition d'unitarité de \( G\), le résultat tient presque : il suffit de remplacer partout «le pgcd» par «un pgcd».

\begin{lemma}[\cite{ooSGHGooAJzIjz}]       \label{LEMooGNAMooXRpgBn}
Soient deux polynômes $A,B$ premiers entre eux. Si le polynôme \( P\) est divisible par $A$ et par $B$ alors $P$ est divisible par $AB$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Vu que \( A\divides P\), il existe \( Q_1\in \eK[X]\) tel que \( P=AQ_1\). Mais \( B\) divise \( P=AQ_1\) alors que \( B\) est premier avec \( A\); donc d'après le théorème de Gauss \ref{ThoLLgIsig} : $B|Q_1$.

    Il existe donc $Q_2\in \eK[X]$ tel que $Q_1=BQ_2$. On a donc $P=ABQ_2$ : $P$ est bien divisible par $AB$.
\end{proof}

\begin{lemma}[\cite{ooSGHGooAJzIjz}]   \label{LemUELTuwK}
    Quelques propriétés du PGCD dans les polynômes. Soient des polynôme \( P,Q,R\in \eK[X]\).
    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooBPOZooYeFGjl}
            Nous avons l'égalité\footnote{Notez l'analogie avec le lemme \ref{LemiVqita}.}
            \begin{equation}
                \pgcd(P,PQ+R)=\pgcd(P,R).
            \end{equation}
        \item       \label{ITEMooUVGRooNSGDZn}
            Si \( Q \) et \( R\) sont premiers entre eux,
            \begin{equation}
                \pgcd(P,QR)=\pgcd(P,Q)\pgcd(P,R)
            \end{equation}
        \item       \label{ITEMooYXAHooXibkgV}
            Si \( P\) et \( Q\) sont premiers entre eux,
            \begin{equation}
                \pgcd(P,QR)=\pgcd(P,R)
            \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{lemma}
\index{PGCD!polynômes}

\begin{proof}
    Dans la suite si \( A\) et \( B\) sont des polynômes, nous dirons «les diviseurs de \( \{ A,B \}\)» pour parler des diviseurs communs de \( A\) et \( B\).

    \begin{enumerate}
        \item[\ref{ITEMooBPOZooYeFGjl}]
            
    Nous montrons que \( \{ P,PQ+R \}\) a les mêmes diviseurs que \( \{ P,R \}\).

    D'une part, si \( A\divides\{ P,PQ+R \}\), alors il existe des polynômes \( B_1\) et \( B_2\) tels que \( P=AB_1\) et \( PQ+R=AB_2\). Donc
            \begin{equation}
                R=AB_2-PQ=AB_2-AB_1Q=A(B_2-B_1Q),
            \end{equation}
            et nous concluons que \( A\) divise \( R\).

            D'autre part, si \( A\divides\{ P,R \}\) alors il existe des polynômes \( B_1\) et \( B_2\) tels que \( P=AB_1\) et \( R=AB_2\). Donc
            \begin{equation}
                PQ+R=AB_1Q+AB_2=A(B_1Q+B_2),
            \end{equation}
            et \( A\) divise \( PQ+R\).

            Conclusion : les paires \( \{ P,PQ+R \}\) et \( \{ P,R \}\) ont même ensemble de diviseurs, et donc même \( \pgcd\).

        \item[\ref{ITEMooUVGRooNSGDZn}]

            Nous avons trois polynômes $P,Q,R$ et nous savons que $Q$ et $R$ sont premiers entre eux. Nous notons : $G_1=\pgcd(P,Q)$ et $G_2=\pgcd(P,R)$.  Il faut montrer que $G_1G_2$ est le pgcd de $P$ et $QR$; pour cela nous allons utiliser le lemme \ref{LEMooIAGMooHUQtUs}.

            \begin{subproof}
                \item[\( \exists U,V\) tels que $G_1G_2=PU+QRV$ ]

                    Vu que $G_1=\pgcd(P,Q)$, il existe $U_1$ et $V_1$ tels que $G_1=PU_1+QV_1$ (lemme \ref{LEMooIAGMooHUQtUs}).
On a de même : $G_2=PU_2+RV_2$. En prenant le produit :
                    \begin{equation}
                        G_1G_2=(PU_1+QV_1)(PU_2+RV_2)=P(PU_1U_2+RU_1V_2+QV_1V_2)+QR(V_1V_2).
                    \end{equation}
                    Donc c'est bon pour ce point.

                \item[\( G_1\) et \( G_2\) sont premiers entre eux]

                    Si $D$ est un diviseur commun à $G_1$ et $G_2$, alors $D$ divise $Q$ et $R$ qui sont premiers entre eux ; $D$ ne peut être qu'un polynôme constant. Tous les diviseurs communs de \( G_1\) et \( G_2\) sont dans \( \eK\). Mais le \( \pgcd\) est par définition un diviseur commun unitaire, donc \( \pgcd(G_1,G_2)=1\). Cela signifie que \( G_1\) et \( G_2\) sont premiers entre eux (définition \ref{DefZHRXooNeWIcB}).

                \item[\( G_1G_2\divides QR\)]
                    En effet : $G_1|Q$ et $G_2|R$ donc $G_1G_2|QR$.
                \item[\( G_1G_2\divides P\)]
                    Le polynôme $P$ est divisible par $G_1$ et par $G_2$, et de plus $G_1$ et $G_2$ sont premiers entre eux. Donc le lemme \ref{LEMooGNAMooXRpgBn} conclu que \( P\) est divisible par \( G_1G_2\).

            \end{subproof}

\item[\ref{ITEMooYXAHooXibkgV}]

Supposons d'abord que \( A\in \eK[X]\) divise \( P\) et \( QR\). Le théorème de Bézout \ref{ThoBezoutOuGmLB} assure l'existence de polynômes $U$ et $V$ tels que $PU+QV=1$. Ensuite l'hypothèse de division nous donne des polynômes \( B_1\) et \( B_2\) tels que $P=AB_1$ et $QR=AB_2$.  Nous avons :
            \begin{equation}
                    1=PU+QV=AB_1U+QV.
            \end{equation}
            Ce la prouve que \( A\) est premier avec $Q$ grâce encore à Bézout, mais dans l'autre sens. Donc \( A\) est premier avec \( Q\) et \( A\divides QR\). Donc \( A|R\) par le théorème de Gauss \ref{ThoLLgIsig}.
                   
    Dans l'autre sens, si $A|R$ alors on a évidemment : $A|QR$.

    Les diviseurs de $\{P,QR\}$ sont exactement les diviseurs de $\{P,R\}$. En conséquence, nous concluons que les paires $\{P,QR\}$ et $\{P,R\}$ ont le même $\pgcd$.

    \end{enumerate}

\end{proof}

% À faire : voir qui référentie ce lemme et mettre la référence vers le point correct.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Extension de corps}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SECooLQVJooTGeqiR}

\begin{lemma}       \label{LemobATFP}
    Soit \( \eL\) un corps fini et \( \eK\) un sous corps de \( \eK\). Alors il existe \( s\in \eN\) tel que
    \begin{equation}        \label{EqUgqlJQ}
        \Card(\eK)=\Card(\eL)^s.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Le corps \( \eL\) est un \( \eK\)-espace vectoriel de dimension finie. Si \( s\) est la dimension alors nous avons la formule \eqref{EqUgqlJQ} parce que chaque élément de \( \eL\) est un \( s\)-uple d'éléments de \( \eK\).
\end{proof}

\begin{definition}[\cite{ooOXISooAFtXsZ}]     \label{DEFooFLJJooGJYDOe}
    Soit \( \eK\) un corps commutatif. Une \defe{extension}{extension!de corps} de \( \eK\) est un couple \( (\eL,j)\) où \( \eL\) est un corps et \( j\colon \eK\to \eL\) est un morphisme de corps.
\end{definition}

    Nous identifions le plus souvent \( \eK\) avec \( i(\eK)\subset \eL\), mais il faut savoir que le corps \( \eL\) étendant \( \eK\) n'est pas toujours un sur-corps de \( \eK\).
    
\begin{definition}
    Une extension est \defe{algébrique}{extension!de corps!algébrique}\index{algébrique!extension} de \( \eK\) est une extension dont tous les éléments sont racines de polynômes dans \( \eK[X]\).
\end{definition}

\begin{example}
    Le corps \( \eR\) n'est pas une extension algébrique de \( \eQ\). En effet il existe seulement une infinité \emph{dénombrable} de polynômes dans \( \eQ[X]\) et donc une infinité dénombrable de racines de tels polynômes. Toute extension algébrique de \( \eQ\) est donc dénombrable.
\end{example}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Extensions et polynômes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous savons déjà depuis la définition \ref{DefRGOooGIVzkx} ce qu'est \( A[X]\) pour tout anneau \( A\) et donc a fortiori pour un corps.

\begin{definition}  \label{DEFooHUWWooHiuRBr}
    Le corps \( \eK(X)\) est le corps des fractions\footnote{Définition \ref{DEFooGJYXooOiJQvP}.} de \( \eK[X]\).
\end{definition}


\begin{lemmaDef}        \label{DEFooZHBZooKlNfGZ}
    Si \( R\in \eK(X)\), avec \( R=P/Q\) et si \( \eL\) est une extension de \( \eK\) contenant l'élément \( \alpha\), alors nous définissons  
    \begin{equation}
        R(\alpha)=P(\alpha)Q(\alpha)^{-1}.
    \end{equation}
    Cela est une bonne définition au sens où elle ne dépend pas du choix du représentant \( (P,Q)\) pris dans la classe \( P/Q\).
\end{lemmaDef}

\begin{proof}
    Supposons \( R=P_1/Q_1=P_2/Q_2\). Par définition des classes (définition \ref{DEFooGJYXooOiJQvP}) nous avons
    \begin{equation}        \label{EQooKHVNooABuHaO}
        P_1Q_2=Q_1P_2.
    \end{equation}
    Vu que l'évaluation est un morphisme \( \eK[X]\to\eK\) \footnote{Lemme \ref{LEMooSFGGooGeVerf}. Certes ce lemme ne parle que d'anneaux, mais à y bien penser, dans le passage de \eqref{EQooKHVNooABuHaO} à \eqref{EQooKHVNooABuHaO}, nous ne considérons que les structures d'anneaux sur \( \eK[X]\) et \( \eK\).} nous pouvons évaluer l'équation \eqref{EQooKHVNooABuHaO} en \( \alpha\) :
    \begin{equation}        \label{EQooJAIGooRADgiD}
        P_1(\alpha)Q_2(\alpha)=Q_1(\alpha)P_2(\alpha).
    \end{equation}
    Cette dernière est une égalité dans le corps \( \eK\). Nous pouvons donc la multiplier par \( Q_2(\alpha)^{-1}P_2(\alpha)^{-1}\) (et utiliser toutes les hypothèse de commutativité des anneaux et corps) pour obtenir
    \begin{equation}
        P_1(\alpha)Q_1(\alpha)^{-1}=P_2(\alpha)Q_2(\alpha)^{-1},
    \end{equation}
    c'est à dire
    \begin{equation}
        (P_1/Q_1)(\alpha)=(P_2/Q_2)(\alpha).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{definition}  \label{DEFooVSKGooMyeGel}
    Soient un corps \( \eK\), une extension \( \eL\) de \( \eK\) et un élément \( \alpha\in\eL\). Nous définissons \( \eK(\alpha)_{\eL} \) comme étant l'intersection de tous les sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \alpha\).
\end{definition}

Notons que la définition de \( \eK(\alpha)_{\eL}\) donne bien un corps. Si \( a,b\in \eK(\alpha)_{\eL}\) alors il suffit de calculer \( ab\), \( a+b\) et \( a^{-1}\) dans n'importe quel sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \alpha\); nous avons une garantie que \( a\), \( b\), \( ab  \), \( a+b\) et \( a^{-1}\) sont dans tous les tels sous-corps.

\begin{example}      \label{EXooJRSUooYhAZkR}
    Est-ce que \( \eK(\alpha)_{\eL}\) dépend réellement de \( \eL\) ? Si \( \eL_2\) est une extension de \( \eL\) alors nous avons évidemment\footnote{Vérifiez-le tout de même.} \( \eK(\alpha)_{\eL}=\eK(\alpha)_{\eL_1}\).

    Mais il y a moyen de construire des exemples d'un peu de mauvaise foi. Nous avons 
    \begin{equation}
        \eQ(\sqrt{ 2 })_{\eR}=\{ a+b\sqrt{ 2 } \}_{a,b\in \eR}.
    \end{equation}
    À droite nous avons les lois de composition dans \( \eR\), avec en particulier la multiplication définie de telle sorte à avoir \( \sqrt{ 2 }\cdot\sqrt{ 2 }=2 \).

    Considérons le corps \( \eK\) donné en tant qu'ensemble par
    \begin{equation}
        \eK=\{ a+b\sqrt{ 2 } \}_{a,b\in \eR},
    \end{equation}
    et sur lequel nous mettons la multiplication usuelle sauf que \( \sqrt{ 2 }\cdot \sqrt{ 2 }=3\). Le fait est que si on y pense, l'objet \( \sqrt{ 2 }\) n'a aucun rapport avec \( \eQ\). En effet les objets de \( \eQ\) sont des classes d'équivalence de couples d'éléments de \( \eZ\), alors que l'élément \( \sqrt{ 2 }\) est une classe d'équivalence de suites de Cauchy dans \( \eQ\).

    Lorsque nous écrivons \( \eQ(\sqrt{ 2 })\), nous associons des objets de nature complètement différentes, et il n'y a aucune raison a priori de définir la multiplication entre eux d'une façon plutôt qu'une autre.

    Nous avons alors \( \eQ(\sqrt{ 2 })_{\eR}\neq \eQ(\sqrt{ 2 })_{\eK}\).
\end{example}

Ceci pour dire que oui, \( \eK(\alpha)_{\eL}\) dépend de \( \eL\). La proposition suivante semble indiquer que \( \eK(\alpha)\) est donné en termes de \( \eK(X)\), lequel est défini de façon très intrinsèque sans faire appel à un corps ambiant de \( \eK\).

Dans l'énoncé suivant, la notation \( R(\alpha)_{\eL}\) signifie que l'évaluation de \( R\) sur \( \alpha\) se fait en calculant dans le sur-corps \( \eL\) de \( \eK\).

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]     \label{PROPooYSFNooFGbbCi}
    Soit une extension \( \eL\) du corps \( \eK\) et \( \alpha\in \eL\). Alors nous avons les isomorphismes de corps suivants :
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \eK(\alpha)_{\eL}=\Frac\big( \eK[\alpha]_{\eL} \big)\),
        \item       \label{ITEMooATPTooVXKdlK}
            \( \eK(\alpha)_{\eL}=\{ R(\alpha)_{\eL}\tq R\in \eK(X) \}\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Le corps \( \eK(\alpha)\) est un sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK[\alpha]\) comme sous-anneau. La proposition \ref{PROPooGSHDooJOnDsp} nous dit alors que l'application suivante est un morphisme injectif de corps :
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \epsilon\colon \Frac\big( \eK[\alpha] \big)&\to \eK(\alpha) \\
            P/Q&\mapsto PQ^{-1}. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Pour rappel, la notation \( P/Q\) est bien une notation pour la classe d'équivalence du couple \( (P,Q)\) pour la relation définie en \ref{DEFooGJYXooOiJQvP}.

    Par ailleurs, la partie $\epsilon\Big( \Frac\big( \eK[\alpha] \big) \Big)$ est inclue à \( \eL\) et est un corps contenant \( \eK\) et \( \alpha\). Donc l fait partie des corps sur lesquels on prend l'intersection pour définir \( \eK(\alpha)\). Cela prouve que
    \begin{equation}
        \eK(\alpha)\subset  \epsilon\Big( \Frac\big( \eK[\alpha] \big) \Big).
    \end{equation}
    L'application \( \epsilon\) est donc surjective sur \( \eK(\alpha)\). Vu qu'elle était déjà injective, elle est bijective.

    Pour la seconde partie, veuillez lire la définition \ref{DEFooLBIWooCPCaSY} de l'évaluation d'une fraction rationnelle sur un élément de l'anneau. Si \( R=P/Q\in \eK(X)\) et si \( \alpha\in \eL\), nous avons
    \begin{equation}
        R(\alpha)=P(\alpha)Q(\alpha)^{-1}.
    \end{equation}
    Tout sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \alpha\) doit contenir en particulier \( \{ P(\alpha)\tq P\in \eK[X] \} \), les inverses \( \{ P(\alpha)^{-1}\tq P\in \eK[X],\,P(\alpha)\neq 0 \}\) et les produits d'iceux. Donc tout sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \alpha\) contient \( \{ R(\alpha)\tq R\in \eK(X) \}\).

    Nous avons donc
    \begin{equation}
        \{ R(\alpha)\tq R\in \eK(X) \}\subset \eK(\alpha).
    \end{equation}
    Mais vu que \( \eK(\alpha)\) est lui-même un sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \alpha\), il est contenu dans \( \{ R(\alpha)\tq R\in \eK(X) \}\). D'où l'égalité.
\end{proof}

Pourquoi cela ne contredit pas l'exemple \ref{EXooJRSUooYhAZkR} ? Lorsque nous écrivons
\begin{equation}
    \eK(\alpha)=\{ R(\alpha)\tq R\in \eK(X) \},
\end{equation}
certes \( \eK(X)\) est défini sans faire appel à un corps contenant \( \eK\). Mais l'évaluation \( R(\alpha)\), oui. Pour calculer \( R(\alpha)\), il faut écrire \( R=P/Q\) et calculer \( P(\alpha)Q(\alpha)^{-1}\). Tous les calculs de cette dernière expression doivent se faire dans un sur-corps de \( \eK\). Il suffit que le sur-corps en question soit un monceau de mauvaise foi comme celui de l'exemple \ref{EXooJRSUooYhAZkR}, et en réalité \( \eK(\alpha)\) peut ne pas être ce que l'on croit.

Le corollaire suivant montre que les chose s'arrangent. 

\begin{corollary}
    Soient un corps \( \eK\), une extension \( \eL_1\) de \( \eK\), un élément \( \alpha\in \eL_1\) et une extension \( \eL_2\) de \( \eL_1\). Alors
    \begin{equation}
        \eK(\alpha)_{\eL_1}=\eK(\alpha)_{\eL_2}.
    \end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
    La proposition \ref{PROPooYSFNooFGbbCi} nous dit que
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            \eK(\alpha)_{\eL_1}=\{ R(\alpha)_{\eL_1}\tq R\in\eK(X) \}\\
            \eK(\alpha)_{\eL_2}=\{ R(\alpha)_{\eL_2}\tq R\in\eK(X) \}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Mais lorsque \( R\in \eK(X)\), le calcul de \( R(\alpha)\) est exactement le même dans \( \eL_1\) et dans \( \eL_2\) parce que \( \eL_2\) est un sur-corps de \( \eL_1\) et que les calculs effectifs de \( R(\alpha)=P(\alpha)Q(\alpha)^{-1}\) ne font intervenir que des quantités de \( \eK\) et des puissances de \( \alpha\).
\end{proof}

Ce que ce corollaire nous dit est que si le contexte fixe une extension de \( \eK\), nous pouvons faire tous les calculs dans cette extension, même si il y a des piles d'extensions à côté.

Typiquement, à chaque fois que nous considérons des sous-corps de \( \eC\), les extensions se feront dans \( \eC\) : pour tout \( \alpha\in \eC\), les corps \( \eQ(\alpha)\), \( \eR(\alpha)\) se calculent dans \( \eC\).

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Éléments algébriques et transcendants}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemmaDef}[\cite{ooTGTKooFenWAc}] \label{LEMooLVPLooEkWYDN}
    Soit une extension \( \eL\) de \( \eK\) et \( \alpha\in \eL\). Nous considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon \eK[X]&\to \eL \\
            P&\mapsto P(\alpha). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            L'application \( \varphi\) est un morphisme d'anneaux.
        \item
            L'application \( \varphi\) est un morphisme de \( \eK\)-espace vectoriel.
    \end{enumerate}
    Si \( \varphi\) est injective, nous disons que \( \alpha\) est \defe{transcendant}{transcendant}. Sinon, nous disons qu'il est algébrique.
\end{lemmaDef}

\begin{example}
    L'injectivité de \( \varphi\) n'est pas automatique. Prenons par exemple \( \eL=\eQ[\sqrt{ 2 }]\) dans \( \eR\). Les polynôme dans \( \eQ[X]\) ont des degrés arbitrairement élevés en \( X\), tandis que les éléments de \( \eL\) n'ont pas de degré très élevés en \( \sqrt{ 2 }\) parce que \( \sqrt{ 2 }\sqrt{ 2 }=2\). L'ensemble \( \eQ[\sqrt{ 2 }]\) ne contient donc que des éléments de la forme \( a+b\sqrt{ 2 }\) avec \( a,b\in \eQ\).

    Si par contre \( x_0\in \eR\) n'est racine d'aucun polynôme (cela existe parce que \( \eR\) n'est pas dénombrable), alors \( \eQ[x_0]\) contient tous les \( \sum_{k=0}^Na_kx_0^k\) avec \( N\) arbitrairement grand. Et tous ces nombres sont différents.
\end{example}

Soit \( \eK\), un corps et \( \eL\), une extension de \( \eK\). Un élément \( a\in \eL\) est \defe{algébrique}{algébrique!nombre} sur \( \eK\) s'il existe un polynôme \( P\in \eK[X]\) tel que \( P(a)=0\).

Une \defe{clôture algébrique}{clôture algébrique} du corps \( \eK\) est une extension algébriquement close de \( \eK\) dont tous les éléments sont algébriques sur \( \eK\).

\begin{remark}
    L'ensemble \( \eC\) n'est pas une clôture algébrique de \( \eQ\) parce qu'il existe des éléments de \( \eC\) qui ne sont pas des racines de polynômes à coefficients rationnels.
\end{remark}
L'existence d'une clôture algébrique pour tout corps est le théorème de Steinitz.
%TODO : à faire, le théorème de Steinitz.
% Lorsque ce sera faire, le référentier à la position EYRooJkxiFf

C'est cela que la proposition suivante tente de systématiser.
\begin{proposition}     \label{PROPooSYQWooFbfQtm}
    Soit un corps \( \eK\), une extension \( \eL\) et un élément \( \alpha\in \eL\). Nous considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon \eK[X]&\to \eL \\
            P&\mapsto P(\alpha). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    \begin{enumerate}
        \item       \label{ITEMooUZDQooOasiRQ}
            Si \( \alpha\) est transcendant, alors \( \eK[\alpha]=\eK[X]\) (isomorphisme d'anneaux).
        \item
            Si \( \alpha\) est transcendant, alors \( \eK(\alpha)_{\eL}=\eK(X)\) (isomorphisme de corps),
        \item
            Si \( \alpha\) est algébrique, alors \( \ker(\varphi)\) est un idéal possédant un unique générateur unitaire, lequel est le polynôme minimal\footnote{Définition \ref{DefCVMooFGSAgL}.} de \( \alpha\) sur \( \eK\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Point par point.
    \begin{enumerate}
        \item
            Nous savons que \( \eK[\alpha]=\{ Q(\alpha)\tq Q\in \eK[X] \}\) (c'est la proposition \ref{PROPooPMNSooOkHOxJ}). Donc \( \varphi\) est surjective sur \( \eK[\alpha]\), et est donc bijective. Elle est un isomorphisme\footnote{Les amateurs d'écriture inclusive ne seront, je l'espère, pas choqué par «\emph{elle} est \emph{un} isomorphisme»; c'est une tournure que je propose ici sur le modèle de l'immonde «\emph{elle} est \emph{un} ministre» ou, à peine moins grave, «\emph{il} est \emph{une} sommité».} parce que le lemme \ref{LEMooLVPLooEkWYDN} dit déjà que c'est un morphisme.
        \item
            Nous supposons encore que \( \alpha\) est transcendant et nous considérons l'application
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \psi\colon \eK(X)&\to \eK(\alpha) \\
                    P&\mapsto R(\alpha). 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            Note : cette application n'est pas \( \varphi\). En effet \( \varphi\) n'est définie que sur \( \eK[X]\); le corps des fractions \( \eK(X)\) est nettement plus grand (classes d'équivalence de couples).

            Le fait que cette application soit surjective est la proposition \ref{PROPooYSFNooFGbbCi}\ref{ITEMooATPTooVXKdlK}. Pour l'injectivité nous supposons que \( \psi(R)=0\), c'est à dire que \( R(\alpha)=0\). Nous considérons un représentant \( (P,Q)\) de \( R\); c'est à dire \( R=P/Q\). L'égalité \( R(\alpha)=0\) signifie \( P(\alpha)Q(\alpha)^{-1}=0\) (égalité dans \( \eL\)). Vu que \( \eL\) est un corps, c'est un anneau intègre et nous avons la règle du produit nul; soit \( P(\alpha)=0\), soit \( Q(\alpha)^{-1}=0\). La seconde possibilité est impossible parce que zéro n'est pas inversible. Donc \( P(\alpha)=0\). Donc \( \varphi(P)=0\) et \( \varphi\) étant injective, \( P=0\).

            Lorsque \( P=0\), la classe \( P/Q\) est nulle dans \( \eK(X)= \Frac\big(\eK[X]\big)\).

        \item

            C'est le lemme-définition \ref{DefCVMooFGSAgL}.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}\label{PropXULooPCusvE}
    Soit un corps \( \eK\) et une extension \( \eL\). Soit \( P\in \eK[X]\) et  \( a\in \eL\), une racine de \( P\). Alors le polynôme minimal d'une racine divise\footnote{Définition \ref{DefMPZooMmMymG}.} tout polynôme annulateur.

    Autrement dit, l'idéal engendré par le polynôme minimal est l'idéal des polynômes annulateurs.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons l'idéal
    \begin{equation}
        I=\{ Q\in \eK[X]\tq Q(a)=0 \}.
    \end{equation}
    Le fait que cela soit un idéal est simplement dû à la définition du produit : \( (PQ)(a)=P(a)Q(a)\). Par le théorème \ref{ThoCCHkoU}, le polynôme minimal \( \mu_a\) de \( a\) est dans \( I\) et qui plus est le génère : \( I=(\mu_a)\). Par conséquent tout polynôme annulateur de \( a\) est divisé par \( \mu_a\).
\end{proof}

\begin{proposition}[Propriétés d'extensions algébriques\cite{MonCerveau}]   \label{PropURZooVtwNXE}
    Soit \( \eK\) un corps commutatif\footnote{Juste en passant nous rappelons que tous les corps considérés ici sont commutatifs} et \( a\) un élément algébrique sur \( \eK\), de polynôme minimal \( \mu_a\) de degré \( n\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item\label{ItemJCMooDgEHajmi}
            En considérant l'application d'évaluation
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \varphi_a\colon \eK[X]&\to \eL \\
                    Q&\mapsto Q(a), 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            nous avons \( \eK[a]=\Image(\varphi_a)\).
        \item\label{ItemJCMooDgEHajiv}
            Une base de \( \eK[a]\) comme espace vectoriel sur \( \eK\) est donnée par \( \{ 1,a,a^2,\ldots, a^{n-1} \}\).
        \item\label{ItemJCMooDgEHajiii}
            Le degré de l'extension \( \eK[a]\) est égal au degré du polynôme minimal :
            \begin{equation}
                \big[ \eK[a]:\eK \big]=n.
            \end{equation}
         \item
            L'anneau \( \eK[a]\) est l'ensemble des polynômes en \( a\) de degré \( n-1\) à coefficient dans \( \eK\).
        \item\label{ItemJCMooDgEHaji}
            \( \eK(a)=\eK[a]\).
        \item   \label{ItemJCMooDgEHajii}
            \( \eK[a]\simeq\eK[X]/(\mu_a)\) (isomorphisme d'anneau).
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\index{extension!de corps!algébrique}
L'intérêt de \ref{ItemJCMooDgEHajii} est qu'il permet de caractériser \( \eK[a]\) sans avoir recours à un sur-corps de \( \eK\). Le point \ref{ItemJCMooDgEHajiii} indique que le degré d'une extension algébrique est égal au degré du polynôme minimal.

\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item
            Nous avons \( \eK[a]\subset \Image(\varphi_a)\) parce que \( \Image(\varphi_a)\) est lui-même un un sous-anneau de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( a\). Pour rappel, \( \eK[a]\) est l'intersection de tous les tels sous-anneaux.
            
            L'inclusion inverse est le fait que si \( Q\in \eK[X]\) alors \( Q(a)\in \eK[a]\) parce que \( \eK[a]\) est un anneau et contient donc tous les \( a^n\).
        \item
            La partie \( \{ 1,a,a^2,\ldots, a^{n-1} \}\) est libre parce qu'une combinaison linéaire de ces éléments est un polynôme de degré \( n-1\) en \( a\). Un tel polynôme ne peut pas être nul parce que nous avons mis comme hypothèse que le polynôme minimal de \( a\) est \( n\).

            Rappelons qu'en vertu de la définition \ref{DefCVMooFGSAgL}, le polynôme minimal \( \mu_a\) est unitaire; donc le polynôme \( \mu_a(X)-X^n\) est un polynôme de degré \( n-1\). Par conséquent en posant \( S(X)=X^n-\mu_a(X)\), le polynôme \( S\) est de degré \( n-1\) et vérifie \( a^n=S(a)\).  

            En vertu du point \ref{ItemJCMooDgEHajmi}, un élément de \( \eK[a]\) s'écrit \( Q(a)\) pour un certain \( Q\in\eK[X]\). Supposons que \( Q\) soit de degré \( p>n-1\); alors nous le décomposons en une partie contenant les termes de degré jusqu'à \( n-1\) et une partie contenant les autres :
            \begin{equation}
                Q(X)=Q_1(X)+X^nQ_2(X)
            \end{equation}
            où \( Q_1\) est de degré \( n-1\) et \( Q_2\) de degré \( p-n\). Nous évaluons cette égalité en \( a\) :
            \begin{equation}
                Q(a)=Q_1(a)+S(a)Q_2(a).
            \end{equation}
            Donc \( Q(a)\) est l'image de \( a\) par le polynôme \( Q_1+SQ_2\) qui est de degré \( p-1\). Par récurrence, \( Q(a)\) est l'image de \( a\) par un polynôme de degré \( n-1\).

            Notons que l'idée est très simple : il s'agit de remplacer récursivement tous les \( a^n\) par \( S(a)\).
    \item
        Conséquence immédiate de \ref{ItemJCMooDgEHajiv}.
    \item
        Conséquence immédiate de \ref{ItemJCMooDgEHajiv}.
    \item
        Un élément général non nul de \( \eK[a]\) est de la forme \( Q(a)\) avec \( Q\in\eK[X]\); il s'agit de lui trouver un inverse. Pour cela nous remarquons que les polynômes \( \mu_a(X)\) et \( Q(x)\) sont premiers entre eux, sinon \( \mu_a\) ne serait pas un polynôme minimal (voir la proposition \ref{PropRARooKavaIT}). Donc le théorème de Bézout \ref{ThoBezoutOuGmLB} affirme l'existence d'éléments \( U,V\in \eK[X]\) tels que
        \begin{equation}
            U\mu_a+VQ=1
        \end{equation}
        dans \( \eK[X]\). Nous évaluons cette égalité en \( a\) en tenant compte de \( \mu_a(a)=0\) dans \( \eK[a]\) :
        \begin{equation}
            U(a)\mu_a(a)+V(a)Q(a)=1
        \end{equation}
        dans \( \eK[a]\). Par conséquent \( V(a)Q(a)=1\), ce qui signifie que \( V(a)\) est l'inverse de \( Q(a)\).
        \item
            Nous considérons l'application
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    \psi\colon \eK[X]/(\mu_a)&\to \eK[a] \\
                    \bar R&\mapsto R(a) 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            et nous montrons qu'elle convient. Pour cela, nous nous souvenons que la proposition \ref{PropXULooPCusvE} nous enseigne que \( (\mu_a)\), l'idéal engendré par \( \mu_a\), est égal à l'idéal des polynômes annulateurs de \( a\) dans \( \eK[X]\). Le polynôme \( \mu_a\) divise tous les éléments de cet idéal; voir aussi la définition \ref{DefSKTooOTauAR} de l'idéal \( (\mu_a)\). Cela étant mis au point, nous passons à la preuve.
            \begin{subproof}
            \item[\( \psi\) est bien définie]
                
                Si \( \bar R=\bar S\) alors \( R=S+Q\) avec \( Q\in(\mu_a)\), et par conséquent \( R(a)=S(a)+Q(a)\) avec \( Q(a)=0\).

            \item[Surjective]

                Nous savons que \( \eK[a]=\Image(\varphi_a)\). Si \( x\in \eK[a]\) alors il existe \( Q\in \eK[X]\) tel que \( x=Q(a)\). Dans ce cas nous avons aussi \( x=\psi(\bar Q)\).

            \item[Injective]

                Si \( \psi(\bar R)=0\) alors \( R(a)=0\), mais comme mentionné plus haut, \( \mu_a\) engendre l'idéal est polynômes annulateurs de \( a\). Donc \( R\in (\mu_a)\) et nous avons \( \bar R=0\) dans \( \eK[X]/(\mu_a)\).

            \end{subproof}
                
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
    Un fait connu est que \( \frac{1}{ \sqrt{2} }=\frac{ \sqrt{2} }{ 2 }\). Donc l'inverse de \( \sqrt{2}\) s'exprime bien comme un polynôme en \( \sqrt{2}\) à coefficients dans \( \eQ\), ce qui confirme le point \ref{ItemJCMooDgEHaji} de la proposition \ref{PropURZooVtwNXE}. Du point de vue de Bézout, \( \mu_{\sqrt{2}}(X)=X^2-2\), et nous cherchons des polynômes \( U\) et \( V\) tels que
    \begin{equation}
        U(X^2-2)+VX=1.
    \end{equation}
    cette égalité est réalisée par \( U=-\frac{ 1 }{2}\) et \( V=\frac{ 1 }{2}X\). Et effectivement \( V(\sqrt{2})\) est bien l'inverse de \( \sqrt{2}\) :
    \begin{equation}
        V(\sqrt{(2)})=\frac{ 1 }{2}\sqrt{2}.
    \end{equation}
\end{example}

\begin{lemma}
    Un nombre complexe algébrique dont tous les conjugués sont de module \( 1\) est une racine de l'unité.
\end{lemma}

\begin{lemma}       \label{LemooOLIIooXzdppM}
    Si \( (\eL,i)\) est une extension de \( \eK\), alors \( \eL\) est un espace vectoriel sur \( \eK\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il faut définir le produit d'un élément de \( \eL\) par un élément de \( \eK\); si \( \lambda\in \eK\) et \( x\in \eL\) nous la définissons par
    \begin{equation}
        \lambda\cdot x=i(\lambda)x
    \end{equation}
    où la multiplication du membre de droite est celle du corps \( \eL\). 
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DefUYiyieu}
    Le \defe{degré}{degré!extension de corps} de \( \eL\) est la dimension de cet espace vectoriel. Il est noté \( [\eL:\eK]\)\nomenclature[A]{$ [\eL:\eK]$}{degré d'une extension de corps}; notons qu'il peut être infini.
\end{definition}

\begin{example}
    L'ensemble \( \eC\) est une extension de \( \eR\) et son degré est \( [\eC:\eR]=2\).
\end{example}

\begin{proposition}[\cite{ooTGTKooFenWAc}]
    Soient un corps \( \eK\), un extension \( \eL\) de \( \eK\) et un élément \( \alpha\) de \( \eL\). Il y a équivalence entre les trois points suivants :
    \begin{enumerate}
        \item   \label{ITEMooYTEBooUuEfBz}
            \( \alpha\) est algébrique sur \( \eK\),
        \item   \label{ITEMooWMQTooLnepQl}
            \( \eK[\alpha]=\eK(\alpha)\),
        \item   \label{ITEMooAQIUooMVZojp}
            \( \eK[\alpha]\) est un \( \eK\)-espace vectoriel de dimension finie.
    \end{enumerate}
    Si ces affirmation sont vraies, alors \( [\eK(\alpha):\eK]\) est le degré du polynôme minimal de \( \alpha\) sur \( \eK\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Démonstration décomposée en plusieurs implications.
    \begin{subproof}
        \item[\ref{ITEMooYTEBooUuEfBz} implique \ref{ITEMooWMQTooLnepQl}]
        
            Soit \( \alpha\) algébrique sur \( \eK\). Nous considérons le polynôme minimal de \( \alpha\) sur \( \eK\) (définition \ref{DefCVMooFGSAgL}). Nous savons par le lemme \ref{LEMooHKTMooKEoOuK} (qui fonctionne parce que \( \alpha\) est algébrique) que \( \eK[\alpha]=\eK[X]/(\mu)\) en tant qu'anneaux.

            Mais \( \eK[X]\) est un anneau principal et \( \mu\) en est un élément irréductible. Donc la proposition \ref{PropomqcGe} dit que \( (\mu)\) est un idéal maximum; la proposition \ref{PropoTMMXCx} avance encore un peu en disant que \( \eK[X]/(\mu)\) est un corps.

            Donc \( \eK[X]/(\mu)\) est un corps isomorphe à \( \eK[\alpha]\) en tant qu'anneaux. En conséquence de quoi \( \eK[\alpha]\) est un corps.

            Le corps \( \eK[\alpha]\) est un sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \alpha\); par définition nous avons donc \( \eK(\alpha)\subset \eK[\alpha]\). Mais d'autre part, \( \eK[\alpha]\) est contenu dans tout sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \alpha\), donc il est inclus à l'intersection de tout ces corps, donc \( \eK[\alpha]\subset \eK(\alpha)\).

            Les deux inclusions sont prouvées.

        \item[\ref{ITEMooWMQTooLnepQl} implique \ref{ITEMooYTEBooUuEfBz}]

            Nous montrons que non-\ref{ITEMooYTEBooUuEfBz} implique non-\ref{ITEMooWMQTooLnepQl}. Nous disons donc que \( \alpha\) est transcendant sur \( \eK\); cela implique par la proposition \ref{PROPooSYQWooFbfQtm}\ref{ITEMooUZDQooOasiRQ} que \( \eK[\alpha]=\eK[X]\) en tant qu'anneaux. Donc \( \eK[\alpha]\) n'est pas un corps parce que \( \eK[X]\) ne l'est pas.

            N'étant pas un corps, \( \eK[\alpha]\) ne peut pas être égal à \( \eK(\alpha)\) qui, lui, est un corps.

        \item[\ref{ITEMooYTEBooUuEfBz} implique \ref{ITEMooAQIUooMVZojp}]

            L'élément \( \alpha\) est maintenant algébrique et nous considérons son polynôme minimal \( \mu\). Nous savons par le lemme \ref{LEMooHKTMooKEoOuK} que \( \eK[\alpha]=\eK[X]/(\mu)\) en tant qu'espaces vectoriels. Or \( \eK[X]/(\mu)\) est de dimension finie \( \deg(\mu)\). Donc \( \eK[\alpha]\) est également de dimension finie.

        \item[\ref{ITEMooAQIUooMVZojp} implique \ref{ITEMooYTEBooUuEfBz}]

            Nous démontrons la contraposée. En supposant que \( \alpha\) est transcendant nous avons \( \eK[\alpha]=\eK[X]\) par la proposition \ref{PROPooSYQWooFbfQtm}. Or \( \eK[X]\) n'est pas de dimension finie sur \( \eK\), donc \( \eK[\alpha]\) non plus.

    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{ROZaSWZ}]     \label{PropGWazMpY}
    Si \( \eL\) est une extension du corps \( \eK\) et si \( \eM\) est une extension de \( \eL\), alors les degrés se multiplient :
    \begin{equation}
        [\eM:\eL][\eL:\eK]=[\eM;\eK].
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \{ l_i \}\) une base de \( \eL\) sur \( \eK\) et \( \{ m_j \}\) une base de \( \eM\) sur \( \eL\). Un élément de \( \eM\) se note
    \begin{equation}
        \sum_{j}b_jm_j
    \end{equation}
    pour des \( b_j\in \eL\). Chacun de ces \( b_j\) s'écrit comme une combinaison des \( l_i\) :
    \begin{equation}
        \sum_{j}b_jm_j=\sum_{ij}(a_{ji}l_i)m_j,
    \end{equation}
    donc nous voyons que les éléments \( l_im_j\) de \( \eM\) sont une base de \( \eM\) sur \( \eK\).
\end{proof}

\begin{lemma}
    Soit \( \eL\) un corps commutatif et \( (\eK_i)_{i\in I}\) une famille de sous-corps de \( \eL\). Alors \( \bigcup_{i\in I}\eK_i\) est un sous-corps de \( \eL\).
\end{lemma}

\begin{definition}  \label{DefZCYIbve}
    Soit \( \eL\) une extension de \( \eK\) et \( A\subset \eL\). 
    \begin{enumerate}
        \item
            
    Nous notons \( \eK(A)\)\nomenclature[A]{$\eK(A)$}{corps contenant $\eK$ et $A$} le plus petit sous corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( A\). C'est l'intersection de tous les sous-corps de \( \eL\) contenant \( A\).
\item
    Nous notons \( \eK[A]\)\nomenclature[A]{$\eK[A]$}{anneau contenant $ \eK$ et $ A$} le plus petit sous anneau de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( A\). C'est l'intersection de tous les sous-anneaux de \( \eL\) contenant \( A\).
    \end{enumerate}
    Nous disons que l'extension \( \eL\) de \( \eK\) est \defe{monogène}{monogène!extension de corps} ou \defe{\wikipedia{fr}{Extension_simple}{simple}}{extension!de corps!simple}\index{simple!extension de corps} s'il existe \( \theta\in\eL\) tel que \( \eL=\eK(\theta)\). Un tel élément \( \theta\) est dit \defe{élément primitif}{primitif!élément d'une extension de corps} de \( \eL\). Il n'est pas nécessairement unique.
\end{definition}

\begin{remark}
    Les ensembles \( \eK(A)\) et \( \eK[A]\) sont aussi appelés corps et anneaux \defe{engendré}{engendré!corps et anneau} par \( A\). Cependant il faut bien remarquer que ce sont les parties de \( \eL\) engendrées par \( A\). Il n'est pas question a priori de parler de corps engendré par \( A\) sans dire dans quel corps plus grand nous nous plaçons.
\end{remark}

\begin{example}
    Nous savons que \( \eR\) est une extension de \( \eQ\). Si \( a\in \eR\) alors \( \eQ(a)\) est le plus petit corps contenant \( \eQ\) et \( a\).
\end{example}

\begin{example}
    Nous avons déjà vu à l'occasion de la définition \ref{DefRGOooGIVzkx} que \( A[X]\) est l'anneau de tous les polynômes de degré fini en \( X\). Cela rentre dans le cadre de la définition \ref{DefZCYIbve} parce un anneau contenant \( X\) doit contenir tous les \( X^n\).

    Notons que même si \( \eK\) est un corps, \( \eK[X]\) reste un anneau parce que \( A/X\) n'est pas dedans. Par contre, \( \eK(X)\) est un corps parce qu'il contient également les fractions rationnelles.
\end{example}

\begin{example} \label{ExLQhLhJ}
    Si nous prenons \( \eF_5\) et que nous l'étendons par \( i\), nous obtenons le corps \( \eK=\eF_5(i)\). Nous savons que tous les éléments \( a\in \eF_5\) sont racines de \( X^5-X\). Mais étant donné que \( i^5=i\), nous avons aussi \( x^5=x\) pour tout \( x\in \eF_5(i)\). Pour le prouver, utiliser le morphisme de Frobenius. Le polynôme \( X^5-X\) est donc le polynôme nul dans \( \eK\).

    Ceci est un cas très particulier parce que nous avons étendus \( \eF_p\) par un élément \( \alpha\) tel que \( \alpha^p=\alpha\). En général sur \( \eF_p(\alpha)\), le polynôme \( X^p-X\) n'est pas identiquement nul, et possède donc au maximum \( p\) racines. Pour \( x\in \eF_p(\alpha)\), nous avons \( x^p=x\) si et seulement si \( x\in \eF_p\).
\end{example}

\begin{lemma}
    Soit \( P\in\eK[X]\) un polynôme unitaire irréductible de degré \( n\). Il existe une extension \( \eL\) de \( \eK\) et \( a\in \eL\) telle que \( \eL=\eK(a)\) et \( P\) est le polynôme minimal de \( a\) dans \( \eL\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous prenons \( \eL=\eK[X]/(P)\) où \( (P)\) est l'idéal dans \( \eK[X]\) généré par \( P\). Cela est un corps par le corollaire \ref{CorsLGiEN}. Nous identifions \( \eK\) avec \( \phi(\eK)\) où
    \begin{equation}
        \phi\colon \eK[X]\to \eL 
    \end{equation}
    est la projection canonique. Nous considérons également \( a=\phi(X)\).

    Nous avons alors \( P(a)=0\) dans \( \eL\). En effet \( P(a)=P\big( \phi(X) \big)\) est à voir comme l'application du polynôme \( P\) au polynôme \( X\), le résultat étant encore un élément de \( \eL\). En l'occurrence le résultat est \( P\) qui vaut \( 0\) dans \( \eL\).

    Le polynôme \( P\) étant unitaire et irréductible, il est minimum dans \( \eL\).

    Nous devons encore montrer que \( \eL=\eK(a)\). Le fait que \( \eK(a)\subset \eL\) est une tautologie parce qu'on calcule \( \eK(a)\) dans \( \eL\). Pour l'inclusion inverse soit \( Q(X)=\sum_iQ_iX^i\) dans \( \eK[X]\). Dans \( \eL\) nous avons évidemment \( Q=\sum_iQ_ia^i\).
\end{proof}

\begin{proposition}[\cite{ooLIOMooBuCPUS}] \label{PropyMTEbH}
    Soit \( \eK\), un corps et \( P\in \eK[X]\) un polynôme. Soient \( a\) et \( b\), deux racines de \( P\) dans (éventuellement) une extension \( \eL\) de \( \eK\). Si \( \mu_a\) et \( \mu_b\) sont les polynômes minimaux de \( a\) et \( b\) (dans \( \eK[X]\)) et si \( \mu_a\neq \mu_b\), alors \( \mu_a\mu_b\) divise \( P\) dans \( \eK[X]\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous considérons les idéaux
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            I_a=\{ Q\in \eK[X]\tq Q(a)=0 \};\\
            I_b=\{ Q\in \eK[X]\tq Q(b)=0 \}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Même si \( Q(a)\) est calculé dans \( \eL\), ce sont des idéaux de \( \eK[X]\). Le polynôme \( \mu_a\) est par définition le générateur unitaire de \( I_a\), et vu que \( a\) est une racine de \( P\), nous avons \( P\in I_a\) et il existe un polynôme \( Q\in \eK[X]\) tel que 
    \begin{equation}    \label{EqvTPoSq}
        P=\mu_aQ.
    \end{equation}

    Montrons que \( \mu_a(b)\neq 0\). Pour cela, nous  supposons que \( \mu_a(b)=0\), c'est à dire que \( \mu_a\in I_b\). Il existe alors \( R\in \eK[X]\) tel que \( \mu_a=\mu_bR\). Mais par la proposition \ref{PropRARooKavaIT}, le polynôme \( \mu_a\) est irréductible, donc soit \( \mu_b\) soit \( R\) est inversible. Vu que les inversibles sont les éléments de \( \eK\) (polynômes de degré zéro), \( \mu_b\) n'est pas inversible (sinon il serait constant et ne pourait pas être annulateur de \( b\)). Donc \( R\) est inversible. Disons \( R=k\).

    Donc \( \mu_a=k\mu_b\). Mais vu que \( \mu_a\) et \( \mu_b\) sont unitaires, nous avons obligatoirement \( k=1\). Cela donnerait \( \mu_a=\mu_b\), ce qui est contraire aux hypothèses. Nous en déduisons que \( \mu_a(b)\neq 0\).

    Étant donné que \( \mu_a(b)\neq 0\), l'évaluation de \eqref{EqvTPoSq} en \( b\) montre que \( Q(b)=0\), de telle sorte que \( Q\in I_b\) et il existe une polynôme \( S\) tel que \( Q=\mu_bS\), c'est à dire tel que \( P=\mu_a\mu_bS\), ce qui signifie que \( \mu_a\mu_b\) divise \( P\).
\end{proof}

\begin{example}
    Soit \( P=(X^2+1)(X^2+2)\) dans \( \eR[X]\). Dans \( \eC\) nous avons les racines \( a=i\) et \( b=\sqrt{2}i\) dont les polynômes minimaux sont \( \mu_a=X^2+1\) et \( \mu_2=X^2+2\). Nous avons effectivement \( \mu_a\mu_b\) divise \( P\) dans \( \eR[X]\).

    Si par contre nous considérions les racines \( a=i\) et \( b=-i\), nous aurions \( \mu_a=\mu_n=X^2+1\), et les polynôme \( \mu_a^2\) ne divise pas \( P\).
\end{example}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Polynômes à plusieurs variables}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous avons déjà vu \( A[X,Y]\) lorsque \( A\) est un anneau en la définition \ref{DEFooZNHOooCruuwI}.

\begin{definition}      \label{DEFooRHRKooPqLNOp}
    Soit un corps \( \eK\). Le corps \( \eK(X_1,\ldots, X_n)\) est le corps des fractions de l'anneau \( A[X_1,\ldots, X_n]\).
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DEFooOCPHooXneutp}
    Soient un corps \( \eK\) et une extension \( \eL\) de \( \eK\) contenant les éléments \( \alpha_1\),\ldots, \( \alpha_n\). Nous définissons \( \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)\) comme étant l'intersection de tous les sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et les \( \alpha_i\).
\end{definition}

La proposition suivante est analogue à \ref{PROPooYSFNooFGbbCi}\ref{ITEMooATPTooVXKdlK}.

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooQEJHooAmSNxU}
    Soient un corps \( \eK\), une extension \( \eL\) et des éléments \( \alpha_1,\ldots, \alpha_n\) dans \( \eL\). Alors
    \begin{equation}
        \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)=\{ r(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)\tq r\in \eK(X_1,\ldots, X_n) \}.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Ce que nous avons à droite est un corps : par exemple pour l'inverse, si \( r=P/Q\) alors \( r(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)=P(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)Q(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)^{-1}\). Cet élément a un inverse en la personne de \( (Q/P)(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)\).

    Donc à droite nous avons un sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) ainsi que les \( \alpha_i\). Donc
    \begin{equation}
        \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)\subset \big\{ r(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)\tq r\in \eK(X_1,\ldots, X_n) \big\}.
    \end{equation}
    
    D'autre part, tout corps contenant \( \eK\) et les \( \alpha_i\) doit contenir tous les \( P(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)\) (\( P\in \eK[X_1,\ldots, X_n]\)) et leurs inverses et leurs produits, bref tous les \( r(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)\) avec \( r\in\eK[X_1,\ldots, X_n]\).
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Racines de polynômes}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{corollary}[Factorisation d'une racine]   \label{CorDIYooEtmztc}
    Soit \( P\in \eK[X]\), un polynôme de degré \( n\) et \( \alpha\in \eK\) tel que \( P(\alpha)=0\). Alors il existe un polynôme \( Q\) de degré \( n-1\) tel que \( P(x)=(X-\alpha)Q\).
\end{corollary}
\index{factorisation!de polynôme}

\begin{proof}
    Il s'agit d'un cas particulier de la proposition \ref{PropXULooPCusvE} : si \( \alpha\in \eK\) alors son polynôme minimal dans \( \eK\) est \( X-\alpha\); donc \( X-\alpha\) divise \( P\). Il existe un polynôme \( Q\) tel que \( P=(X-\alpha)Q\). Le degré est alors immédiat.
\end{proof}

\begin{corollary}   \label{CorKZIooLPUjaf}
    Soit \( \eK\) un corps commutatif et \( \eL\) une extension de \( \eK\). Si \( P\in\eK[X]\) est unitaire, annulateur et irréductible, alors il est le polynôme minimal\footnote{Définition \ref{DefCVMooFGSAgL}.} de \( \alpha\) sur \( \eK\).
\end{corollary}
\index{polynôme!minimal}

\begin{proof}
    Par la proposition \ref{PropXULooPCusvE}, le polynôme \( P\) est divisé par le polynôme minimal, mais \( P\) étant irréductible et unitaire c'est que \( P\) est le polynôme minimal.
\end{proof}

\begin{theorem}[Polynôme qui a tellement de racines qu'il s'annule]\label{ThoLXTooNaUAKR}
    Soit \( \eK\) un corps et \( P\in \eK[X]\) un polynôme de degré \( n\) possédant \( n+1\) racines distinctes \( \alpha_1\),\ldots, \( \alpha_{n+1}\), alors \( P=0\).
\end{theorem}
\index{racine!de polynôme}
Voir \ref{NORMooQFTJooLBcPxl} pour savoir ce qu'est un polynôme nul.

\begin{proof}
    Si \( P\) est de degré \( 1\), il s'écrit \( P=aX+b\); s'il a comme racines \( \alpha\) et \( \beta\), nous avons le système
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            a\alpha+b=0\\
            a\beta+b=0.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    La différence entre les deux donne \( a(\alpha-\beta)=0\). Vu que \( \alpha\neq \beta\), la règle du produit nul (lemme \ref{LemAnnCorpsnonInterdivzer}) nous donne \( a=0\). Maintenant que \( a=0\), l'annulation de \( b\) est alors immédiate.

    Nous faisons maintenant la récurrence en supposant le théorème vrai pour le degré \( n\) et en considérant un polynôme \( P\) de degré \( n+1\) possédant \( n+2\) racines distinctes. Vu que \( P(\alpha_1)=0\), le corollaire \ref{CorDIYooEtmztc} nous donne un polynôme \( Q\) de degré \( n\) tel que 
    \begin{equation}    \label{EqQGSooNdTWfz}
        P=(X-\alpha_1)Q.
    \end{equation}
    Étant donne que pour tout \( i\neq 1\) nous avons \( \alpha_i\neq \alpha_1\), 
    \begin{equation}
        0=P(\alpha_i)=\underbrace{(\alpha_i-\alpha_1)}_{\neq 0}Q(\alpha_i),
    \end{equation}
    et la règle du produit nul donne \( Q(\alpha_i)=0\). Par conséquent le polynôme \( Q\) est de degré \( n\) et possède \( n+1\) racines distinctes; tous ses coefficients sont alors nuls par hypothèse de récurrence. Tous les coefficients du produit \eqref{EqQGSooNdTWfz} sont alors également nuls.
\end{proof}

\begin{example}\label{ExGRHooBNpjSP}
    Un polynôme à plusieurs variables peut s'annuler en une infinité de points sans être nul. Par exemple le polynôme \( X^2+Y^2-1\in\eR[X,Y]\) s'annule sur tout un cercle de \( \eR^2\) mais n'est pas nul, loin s'en faut.

    Nous verrons dans la proposition \ref{PropTETooGuBYQf} une condition pour qu'un polynôme à plusieurs variables s'annule du fait qu'il ait «trop» de racines.
\end{example}

\begin{remark}
    L'intérêt du théorème \ref{ThoLXTooNaUAKR} est que si l'on prouve qu'un polynôme s'annule sur un corps infini, alors il s'annulera sur n'importe quel autre corps. Nous aurons un exemple d'utilisation de cela dans le théorème de Cayley-Hamilton \ref{ThoHZTooWDjTYI}.
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Corps de rupture}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Soit \( P\in\eK[X]\) un polynôme irréductible. Une extension \( \eL\) de \( \eK\) est un \defe{corps de rupture}{corps!de rupture}\index{rupture!corps} pour \( P\) s'il existe \( a\in \eL\) tel que \( P(a)=0\) et \( \eL=\eK(a)\).
\end{definition}

\begin{example}     \label{ExemGVxJUC}
    Soit \( \eK=\eQ\) et \( P=X^2-2\). On pose \( a=\sqrt{2}\) et \( \eL=\eQ(\sqrt{2})\subset\eR\). De cette façon \( P\) est scindé :
    \begin{equation}
        P=(X-\sqrt{2})(X+\sqrt{2}).
    \end{equation}
    Le corps \( \eQ(\sqrt{2})\) est donc un corps de rupture pour \( P\).
\end{example}

\begin{example}
    Dans l'exemple \ref{ExemGVxJUC}, nous avions un corps de rupture dans lequel le polynôme \( P\) était scindé. Il n'en est pas toujours ainsi. Prenons 
    \begin{equation}
        P=X^3-2
    \end{equation}
    et \( a=\sqrt[3]{2}\). Nous avons, certes, \( P(a)=0\) dans \( \eQ(\sqrt[3]{2})\), mais \( P\) n'est pas scindé parce qu'il y a deux racines complexes.
\end{example}

\begin{example}
    Nous considérons le corps \( \eZ/p\eZ\) où \( p\) est un nombre premier. Si \( s\in \eZ/p\eZ\) n'est pas un carré, alors le polynôme \(P= X^2+s\) est irréductible et un corps de rupture de \( P\) sur \( \eZ/p\eZ\) est donné par \( (\eZ/p\eZ)[X]/(X^2+s)\), c'est à dire l'ensemble des polynômes de degrés \( 1\) en \( \sqrt{s}\). Le cardinal en est \( p^2\).
\end{example}


\begin{proposition}[Existence d'un corps de rupture]        \label{PROPooUBIIooGZQyeE}
    Soit un corps \( \eK\) et un polynôme non constant \( P\). Alors
    \begin{enumerate}
        \item
            Le corps \( \eL=\eK[X]/(P)\) est un corps de rupture pour \( P\).
        \item
            L'élément \( \bar X\) de \( \eL\) est une racine de \( P\).
        \item
            \( \eL=\eK(\bar X)_{\eL}\)
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Commençons par nous convaincre que \( \eK[X]/(P)\) est une extension de \( \eK\) (définition \ref{DEFooFLJJooGJYDOe}). Le morphisme \( j\colon \eK\to \eK[X]/(P)\) est simplement \( k\mapsto \bar k\) où à droite, \( \bar k\) voit \( k\) dans \( \eK[X]\) comme étant le polynôme constant. Notez qu'il est automatiquement injectif (lemme \ref{LEMooWBOPooZnsZgQ}).

    Il faut maintenant voir que \( \eK[X]/(P)=\eK(\alpha)\) pour un certain \( \alpha\in \eK[X]/(P)\). Grâce à notre compréhension des notations acquise dans \ref{SUBSUBSECooPNBYooWXEHrg}, nous savons que \( X\in\eK[X]\) et qu'il est donc parfaitement légitime de poser \( \alpha=\bar X\) dans \( \eK[X]/(P)\). Il s'agit simplement de l'ensemble \( \bar X=\{ X+QP\tq Q\in \eK[X] \}\) où \( X\) est une notation pour la suite \( (0,1,0,0,\ldots)\). 

    Bref, nous notons \( \alpha=\bar X\) et nous démontrons que \( P(\alpha)=0\) et que \( \eK[X]/(P)=\eK(\alpha)\) (isomorphisme de corps).
    \begin{subproof}
        \item[\( P(\bar X)=0\)]
        
            C'est le moment de nous souvenir comment la notation des \( X\) fonctionne, et en particulier la pirouette autour de \eqref{EQooABULooFCEasf}. D'abord la définition du produit sur \( \eK[X]/(P)\) est \( \bar P\bar Q=\overline{ PQ }\); en particulier si \( P=\sum_ka_kX^k\), alors \( P(\bar X)=\sum_ka_k\bar X^k=\sum_ka_k\overline{ X^k }\), et
            \begin{equation}
                P(\bar X)=\overline{ P(X) }=\bar P=0.
            \end{equation}
        \item[L'égalité]

            Nous montrons à présent que \( \eK(\bar X)_{\eL}=\eL\). C'est à dire que \( \eL\) est bien engendrée par \( \eK\) et un seul élément. D'abord, \( \eL=\eK[X]/(P)\) contient bien évidemment \( \eK\) et \( \bar X\). Ensuite nous devons prouver que tout sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \bar X\) est en réalité \( \eL\) entier.

            Soit \( Q\in \eK[X]\), et montrons que \( \bar Q\) est dans tout sous-corps de \( \eL\) contenant \( \eK\) et \( \bar X\). 
            
            Par le lemme \ref{LEMooXFMAooMBgIrN} nous avons \( \bar Q=Q(\bar X)\). Et si un corps contient \( \eK\) et \( \bar X\), il doit contenir tous les polynômes en \( \bar X\) à coefficients dans \( \eK\). Donc un tel corps doit contenir \( Q(\bar X)\) et donc \( \bar Q\).

    \end{subproof}
\end{proof}

\begin{example}
    Soit le polynôme \( P=X^2+1\in \eZ[X]\). Dans le quotient \( \eZ[X]/(P)\) nous avons \( \bar X^2+1=1\) et donc \( \bar X^2=-1\). C'est à dire que \( \eZ[X]/(P)\) contient un élément dont le carré est \( -1\). Avouez que c'est bien ce à quoi nous nous attendions.

    Notons que \( -\bar X\) est également une racine de \( P\) dans \( \eZ[X]/(P)\).

    En calculant dans les polynôme à coefficients dans \( \eZ(\bar X)\) nous avons :
    \begin{equation}
        (X+\bar X)(X-\bar X)=X^2-\bar X^2=X^2+1,
    \end{equation}
    c'est à dire que \( P\) est bien factorisé, et que nous avons retrouvé la multiplication \( x^2+1=(x+i)(x-i)\).
\end{example}

\begin{normaltext}
    Il n'y a évidemment pas unicité d'un corps de rupture pour un polynôme donné. Une raison est qu'un polynôme peut accepter plusieurs racines complètement indépendantes. Le corps étendu par l'une ou l'autre racine donne deux corps de rupture différents. Par exemple dans \( \eQ[X]\), le polynôme
    \begin{equation}
        P=X^4-X^2-2
    \end{equation}
    a pour racines (dans \( \eC\)) les nombres \( \sqrt{ 2 }\) et \( i\). Donc on a deux corps de ruptures complètement différents : \( \eQ(\sqrt{ 2 })\) et \( \eQ(i)\).
\end{normaltext}

\begin{normaltext}
    La proposition suivante donne une unicité du corps de rupture dans le cas d'un polynôme irréductible. Et nous comprenons pourquoi : un polynôme irréductible n'a fondamentalement qu'une seule racine «indépendante». Par exemple \( X^2-2\) a pour racines \( \pm\sqrt{ 2 }\). Autre exemple, le polynôme \( X^2+6X+13\) a pour racines, dans \( \eC\) les nombres complexes conjugués \( z=-3+2i\) et \( \bar z=-3-2i\).
\end{normaltext}

\begin{proposition}[\cite{ooUHHUooONXDDl}]
    Soient un corps \( \eK\) et un polynôme irréductible \( P\in \eK[X]\). Alors toute extension \( \eL\) contenant une racine \( \alpha\) de \( P\) admet un unique morphisme de corps
            \begin{equation}
                \psi\colon \eK[X]/(P)\to \eL
            \end{equation}
            tel que \( \psi(\bar X)=\alpha\).

    Dans un tel cas,
    \begin{enumerate}
        \item
            l'image de \( \psi\) est $\eK(\alpha)_{\eL}$ ,
        \item
            si \( \eL=\eK(\alpha)_{\eL}\) alors \( \psi\) est un isomorphisme.
    \end{enumerate}

\end{proposition}

\begin{proof}
    L'idéal annulateur de \( \alpha\) parmi les polynôme de \( \eK[X]\) n'est pas réduit à \( \{ 0 \}\) parce qu'il contient \( P\). Le lemme \ref{DefCVMooFGSAgL} s'applique donc et nous avons le polynôme minimal \( \mu\) de \( \alpha\) dans \( \eK[X]\). Il divise \( P\) qui est irréductible, donc
    \begin{equation}
        P=\lambda \mu
    \end{equation}
    pour un certain \( \lambda\in \eK\).

    Nous posons
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \psi\colon \eK[X]/(P)&\to \eL \\
            \bar Q&\mapsto Q(\alpha). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    \begin{subproof}
        \item[Bien définie]
            Si \( \bar Q_1=\bar Q_2\) alors il existe un \( R\in \eK[X]\) tel que \( Q_1=Q_2+RP\). Mais alors \( \psi(\bar Q_1)=Q_1(\alpha)=Q_2(\alpha)+R(\alpha)P(\alpha)=Q_2(\alpha)\).
        \item[Injective]

            Si \( \psi(\bar Q_1)=\psi(\bar Q_2)\) alors \( Q_1-Q_2=R\) pour un certain \( R\in \eK[X]\) vérifiant \( R(\alpha)=0\). Nous avons alors un polynôme \( S\) tel que \( R=S\mu=\lambda^{-1}SP\). Donc \( \bar R=0\) et donc \( \bar Q_1=\bar Q_2\).

        \item[Morphisme]

            Laissé comme exercice; la paresse de l'auteur de ces lignes attend vos contributions.

        \item[La condition]

            Le morphisme \( \psi\) respecte de plus la condition
            \begin{equation}
                \psi(\bar X)=X(\alpha)=\alpha.
            \end{equation}

    \end{subproof}

    En ce qui concerne l'unicité, fixer \( \psi(\bar X)\) est suffisant pour fixer un morphisme. En effet si \( \psi(\bar X)=\alpha\), alors
    \begin{equation}
        \psi(\bar Q)=\psi\Big( \sum_ka_k\bar X^k \Big)=\sum_ka_k\psi(\bar X)^k=\sum_ka_k\alpha^k.
    \end{equation}
    
    Pour le second point de l'énoncé, il faut remarquer que \( \alpha\) est algébrique et non transcendant. Donc en utilisant les propositions \ref{PROPooPMNSooOkHOxJ} et \ref{PropURZooVtwNXE}\ref{ItemJCMooDgEHaji} nous trouvons
    \begin{equation}
        \Image(\psi)=\{ Q(\alpha)\tq Q\in \eK[X] \}=\eK[\alpha]=\eK(\alpha).
    \end{equation}

    Et finalement pour le dernier point, un morphisme de corps est toujours injectif. Si il est également surjectif, il sera bijectif.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Pile d'extensions}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]
    Soient un corps \( \eK\), des extensions \( \eL_1\),\ldots, \( \eL_n\) et des éléments \( \alpha_i\in \eL_i\) tels que
    \begin{equation}
        \eL_k=\eL_{k-1}(\alpha_k)_{\eL_k}.
    \end{equation}
    Alors
    \begin{equation}
        \eL_n=\eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)_{\eL_n}.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nous démontrons par récurrence sur \( n\), en supposant que c'est fait pour \( n=1\). Supposons donc que le lemme soit correct pour \( n\), et étudions le cas \( n+1\). Nous avons, par définition et par hypothèse de récurrence :
    \begin{equation}
        \eL_{n+1}=\eL_n(\alpha_{n+1})_{\eL_{n+1}}=\Big( \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n) \Big)(\alpha_{n+1})_{\eL_{n+1}}.
    \end{equation}
    Notre tâche sera donc de montrer que
    \begin{equation}
        \Big( \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n) \Big)(\alpha_{n+1})_{\eL_{n+1}}=\eK(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)
    \end{equation}
    où nous n'écrivons plus les indices \( \eL_{n+1}\) partout.

    À gauche nous avons un sous-corps de \( \eL_{n+1}\) contenant tout ce qu'il faut, donc
    \begin{equation}
        \eK(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)\subset \big( \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n) \big)(\alpha_{n+1})_{\eL_{n+1}}.
    \end{equation}
    
    \begin{subproof}
        \item[Où chercher ?]
            Pour prouver l'inclusion inverse nous devons montrer que tout élément du corps \( \big( \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n) \big)(\alpha_{n+1})\) est forcément dans tout sous-corps de \( \eL_{n+1}\) contenant \( \eK\) et les \( \alpha_i\).

            Un tel élément est, par la proposition \ref{PROPooYSFNooFGbbCi}\ref{ITEMooATPTooVXKdlK}, de la forme \( r(\alpha_{n+1})\) avec \( r\in \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_{n})(X)\), c'est à dire
            \begin{equation}
                P(\alpha_{n+1})Q(\alpha_{n+1})^{-1}
            \end{equation}
            avec \( P,Q\in \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)[X]\).

        \item[Ok pour un polynôme]

            Soit \( P\in \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)[X]\); nous allons montrer que \( P(\alpha_{n+1})\) est dans tout sous-corps de \( \eL_{n+1}\) contenant \( \eK\) et les \( \alpha_i\). Nous avons \( P=\sum_ia_iX^i\) pour \( a_i\in \eK(\alpha_1,\ldots, \alpha_n)\), et donc
            \begin{equation}
                P(\alpha_{n+1})=\sum_ia_i\alpha_{n+1}^i.
            \end{equation}
            Tout corps contenant \( \eK\) et les \( \alpha_1\),\ldots, \( \alpha_n\) contient les \( a_i\). Donc tout corps contenant \( \eK\), \( \alpha_1\),\ldots,  \( \alpha_{n+1}\) contient successivement \( a_i\), \( a_i\alpha_{n+1}^i\), \( P(\alpha_i)\).

        \item[Ok pour les fractions]

            Si \( r=P/Q\) alors \( r(\alpha_{n+1})=P(\alpha_{n+1})Q(\alpha_{n+1})^{-1}\). Nous avons déjà prouvé que si un corps contient \( \eK\) et les \( \alpha_i\) (\( i=1,\ldots, n+1\)) alors il contient \( P(\alpha_{n+1})\) et \( Q(\alpha_{n+1})\). Vu que c'est un corps, il contient l'inverse et le produit et donc l'élément
            \begin{equation}
                r(\alpha_{n+1})=P(\alpha_{n+1})Q(\alpha_{n+1})^{-1}.
            \end{equation}
    \end{subproof}
\end{proof}

