% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2008-2018
%   Laurent Claessens, Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Sommes de familles infinies}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SECooHHDXooUgLhHR}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Convergence commutative}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Soit \( x_k\) une suite dans un espace vectoriel normé \( E\). Nous disons que la suite \defe{converge commutativement}{convergence!commutative} vers \( x\in E\) si \( \lim_{n\to \infty}\| x_n-x \| =0\) et si pour toute bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) nous avons aussi
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} \| x_{\tau(k)}-x \|=0.
    \end{equation}
    La notion de convergence commutative est surtout intéressante pour les séries. La somme
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}x_k
    \end{equation}
    converge commutativement vers \( x\) si \( \lim_{N\to \infty} \| x-\sum_{k=0}^Nx_k \|=0\) et si pour toute bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{N\to \infty} \| x-\sum_{k=0}^Nx_{\tau(k)} \|=0.
    \end{equation}
\end{definition}

Nous démontrons maintenant qu'une série converge commutativement si et seulement si elle converge absolument.

Pour le sens inverse, nous avons la proposition suivante.
\begin{proposition}
    Soit \( \sum_{k=0}^{\infty}a_k\) une série réelle qui converge mais qui ne converge pas absolument. Alors pour tout \( b\in \eR\), il existe une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) telle que \( \sum_{i=0}^{\infty}a_{\tau(i)}=b\).
\end{proposition}
Pour une preuve, voir \href{http://gilles.dubois10.free.fr/analyse_reelle/seriescomconv.html}{chez Gilles Dubois}.

\begin{proposition} \label{PopriXWvIY}
    Soit \( (a_i)_{i\in \eN}\) une suite absolument convergente dans \( \eC\). Alors elle converge commutativement.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\). Nous posons \( \sum_{i=0}^\infty a_i=a\) et nous considérons \( N\) tel que
    \begin{equation}
        | \sum_{i=0}^Na_i-a |<\epsilon.
    \end{equation}
    Étant donné que la série des \( | a_i |\) converge, il existe \( N_1\) tel que pour tout \( p,q>N_1\) nous ayons \( \sum_{i=p}^q| a_i |<\epsilon\). Nous considérons maintenant une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN \). Prouvons que la série \( \sum_{i=0}^{\infty}| a_{\tau(i)} |\) converge. Nous choisissons \( M\) de telle sorte que pour tout \( n>M\), \( \tau(n)>N_1\); alors si \( p,q>M\) nous avons
    \begin{equation}
        \sum_{i=p}^q| a_{\tau(i)} |<\epsilon.
    \end{equation}
    Par conséquent la somme de la suite \( (a_{\tau(i)})\) converge. Nous devons montrer à présent qu'elle converge vers la même limite que la somme «usuelle» \( \lim_{N\to \infty} \sum_{i=0}^Na_i\).

    Soit \( n>\max\{ M,N \}\). Alors
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^na_k=\sum_{k=0}^Ma_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^Na_k+\underbrace{\sum_{M+1}^na_{\tau(k)}}_{<\epsilon}-\underbrace{\sum_{k=N+1}^na_k}_{<\epsilon}.
    \end{equation}
    Par construction les deux derniers termes sont plus petits que \( \epsilon\) parce que \( M\) et \( N\) sont les constantes de Cauchy pour les séries \( \sum a_{\tau(i)}\) et \( \sum a_i\). Afin de traiter les deux premiers termes, quitte à redéfinir \( M\), nous supposons que \( \{ 1,\ldots, N \}\subset \tau\{ 1,\ldots, M \}\); par conséquent tous les \( a_i\) avec \( i<N\) sont atteints par les \( a_{\tau(i)}\) avec \( i<M\). Dans ce cas, les termes qui restent dans la différence
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}a_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^Na_k
    \end{equation}
    sont des \( a_k\) avec \( k>N\). Cette différence est donc en valeur absolue plus petite que \( \epsilon\), et nous avons en fin de compte que
    \begin{equation}
        \left| \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^na_k \right| <\epsilon.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PropyFJXpr}
    Soit \( \sum_{i=0}^{\infty}a_i\) une série qui converge mais qui ne converge pas absolument. Pour tout \( b\in \eR\), il existe une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) telle que \( \sum_{i=}^{\infty}a_{\tau(i)}=b\).
\end{proposition}

Les propositions~\ref{PopriXWvIY} et~\ref{PropyFJXpr} disent entre autres qu'une série dans \( \eC\) est commutativement sommable si et seulement si elle est absolument sommable.

Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille de nombres complexes indexée par un ensemble \( I\) quelconque. Nous allons nous intéresser à la somme \( \sum_{i\in I}a_i\).


Soit \( \{ a_i \}_{i\in I}\) des nombres positifs. Nous définissons la somme
\begin{equation}
    \sum_{i\in I}a_i=\sup_{ J\text{ fini}}\sum_{j\in J}a_j.
\end{equation}
Notons que cela est une définition qui ne fonctionne bien que pour les sommes de nombres positifs. Si \( a_i=(-1)^i\), alors selon la définition nous aurions \( \sum_i(-1)^i=\infty\). Nous ne voulons évidemment pas un tel résultat.

Dans le cas de familles de nombres réels positifs, nous avons une première définition de la somme.
\begin{definition}  \label{DefHYgkkA}
Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille de nombres réels positifs indexés par un ensemble quelconque \( I\). Nous définissons
\begin{equation}
    \sum_{i\in I}a_i=\sup_{ J\text{ fini dans } I}\sum_{j\in J}a_j.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefIkoheE}
    Si \( \{ v_i \}_{i\in I}\) est une famille de vecteurs dans un espace vectoriel normé indexée par un ensemble quelconque \( I\). Nous disons que cette famille est \defe{sommable}{famille!sommable} de somme \( v\) si pour tout \( \epsilon>0\), il existe un \( J_0\) fini dans \( I\) tel que pour tout ensemble fini \( K\) tel que \( J_0\subset K\) nous avons
    \begin{equation}
        \| \sum_{j\in K}v_j-v \|<\epsilon.
    \end{equation}
\end{definition}
Notons que cette définition implique la convergence commutative.

\begin{example}
    La suite \( a_i=(-1)^i\) n'est pas sommable parce que quel que soit \( J_0\) fini dans \( \eN\), nous pouvons trouver \( J\) fini contenant \( J_0\) tel que \( \sum_{j\in J}(-1)^j>10\). Pour cela il suffit d'ajouter à \( J_0\) suffisamment de termes pairs. De la même façon en ajoutant des termes impairs, on peut obtenir \( \sum_{j\in J'}(-1)^i<-10\).
\end{example}

\begin{example}
    De temps en temps, la somme peut sortir d'un espace. Si nous considérons l'espace des polynômes \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\to \eR\) muni de la norme uniforme, la somme de l'ensemble
    \begin{equation}
        \{ 1,-1,\pm\frac{ x^n }{ n! } \}_{n\in \eN}
    \end{equation}
    est zéro.

    Par contre la somme de l'ensemble \( \{ 1,\frac{ x^n }{ n! } \}_{n\in \eN}\) est l'exponentielle qui n'est pas un polynôme.
\end{example}

\begin{example}
    Au sens de la définition~\ref{DefIkoheE} la famille
    \begin{equation}
        \frac{ (-1)^n }{ n }
    \end{equation}
    n'est pas sommable. En effet la somme des termes pairs est \( \infty\) alors que la somme des termes impairs est \( -\infty\). Quel que soit \( J_0\in \eN\), nous pouvons concocter, en ajoutant des termes pairs, un \( J\) avec \( J_0\subset J\) tel que \( \sum_{j\in J}(-1)^j/j\) soit arbitrairement grand. En ajoutant des termes négatifs, nous pouvons également rendre \( \sum_{j\in J}(-1)^j/j\) arbitrairement petit.
\end{example}

\begin{proposition} \label{PropVQCooYiWTs}
    Si \( (a_{ij})\) est une famille de nombres positifs indexés par \( \eN\times \eN\) alors
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}=\sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big)
    \end{equation}
    où la somme de gauche est celle de la définition~\ref{DefHYgkkA}.
\end{proposition}
%TODO : cette proposition peut être vue comme une application de Fubini pour la mesure de comptage. Le faire et référentier ici.

\begin{proof}
    Nous considérons \( J_{m,n}=\{ 0,\ldots, m \}\times \{ 0,\ldots, n \}\) et nous avons pour tout \( m\) et \( n\) :
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq \sum_{(i,j)\in J_{m,n}}a_{ij}=\sum_{i=1}^m\Big( \sum_{j=1}^na_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Si nous fixons \( m\) et que nous prenons la limite \( n\to \infty\) (qui commute avec la somme finie sur \( i\)) nous trouvons
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq =\sum_{i=1}^m\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Cela étant valable pour tout \( m\), c'est encore valable à la limite \( m\to \infty\) et donc
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq \sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}

    Pour l'inégalité inverse, il faut remarquer que si \( J\) est fini dans \( \eN^2\), il est forcément contenu dans \( J_{m,n}\) pour \( m\) et \( n\) assez grand. Alors
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in J}a_{ij}\leq \sum_{(i,j)\in J_{m,n}}a_{ij}=\sum_{i=1}^m\sum_{j=1}^na_{ij}\leq \sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Cette inégalité étant valable pour tout ensemble fini \( J\subset \eN^2\), elle reste valable pour le supremum.
\end{proof}

La définition générale de la somme~\ref{DefIkoheE} est compatible avec la définition usuelle dans les cas où cette dernière s'applique.
\begin{proposition}[commutative sommabilité]\label{PropoWHdjw}
    Soit \( I\) un ensemble dénombrable et une bijection \( \tau\colon \eN\to I\). Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille dans un espace vectoriel normé. Alors
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}a_{\tau(k)}=\sum_{i\in I}a_i
    \end{equation}
    dès que le membre de droite existe. Le membre de gauche est définit par la limite usuelle.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous posons \( a=\sum_{i\in I}a_i\). Soit \( \epsilon>0\) et \( J_0\) comme dans la définition. Nous choisissons
    \begin{equation}
        N>\max_{j\in J_0}\{ \tau^{-1}(j) \}.
    \end{equation}
    En tant que sommes sur des ensembles finis, nous avons l'égalité
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^Na_{\tau(k)}=\sum_{j\in J_0}a_j
    \end{equation}
    où \( J\) est un sous-ensemble de \( I\) contenant \( J_0\). Soit \( J\) fini dans \( I\) tel que \( J_0\subset J\). Nous avons alors
    \begin{equation}
        \| \sum_{k=0}^Na_{\tau(k)}-a \|=\| \sum_{j\in J}a_j-a \|<\epsilon.
    \end{equation}
    Nous avons prouvé que pour tout \( \epsilon\), il existe \( N\) tel que \( n>N\) implique \( \| \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-a\| <\epsilon\).
\end{proof}

\begin{corollary}
    Nous pouvons permuter une somme dénombrable et une fonction linéaire continue. C'est à dire que si \( f\) est une fonction linéaire continue sur l'espace vectoriel normé \( E\) et \( (a_i)_{i\in I}\) une famille sommable dans \( E\) alors
    \begin{equation}
        f\left( \sum_{i\in I}a_i \right)=\sum_{i\in I}f(a_i).
    \end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
    En utilisant une bijection \( \tau\) entre \( I\) et \( \eN\) avec la proposition~\ref{PropoWHdjw} ainsi que le résultat connu à propos des sommes sur \( \eN\), nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f\left( \sum_{i\in I}a_i \right)&=f\left( \sum_{k=0}^{\infty}a_{\tau(k)} \right)\\
            &=\sum_{k=0}^{\infty}f(a_{\tau(k)}) \label{SUBEQooCVUTooPmnHER}\\
            &=\sum_{i\in I}f(a_i).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Notons que le passage à \eqref{SUBEQooCVUTooPmnHER} n'est pas du tout une trivialité à deux francs cinquante. Il s'agit d'écrire la somme comme la limite des sommes partielles, et de permuter \( f\) avec la limite en invoquant la continuité, puis de permuter \( f\) avec la somme partielle en invoquant sa linéarité.

    Ah, tiens et tant qu'on y est à dire qu'il y a des choses évidentes qui ne le sont pas, oui, il existe des applications linéaires non continues, voir le thème~\ref{THEMEooYCBUooEnFdUg}.
\end{proof}

La proposition suivante nous enseigne que les sommes infinies peuvent être manipulée de façon usuelle.
\begin{proposition} \label{PropMpBStL}
    Soit \( I\) un ensemble dénombrable. Soient \( (a_i)_{i\in I}\) et \( (b_i)_{i\in I}\), deux familles de réels positifs telles que \( a_i<b_i\) et telles que \( (b_i)\) est sommable. Alors \( (a_i)\) est sommable.

    Si \( (a_i)_{i\in I}\) est une famille de complexes telle que \( (| a_i |)\) est sommable, alors \( (a_i)\) est sommable.
\end{proposition}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]     \label{PROPooWLEDooJogXpQ}
    Soit un espace vectoriel normé \( E\) et une famille sommable\footnote{Définition~\ref{DefIkoheE}.} \( \{ v_i \}_{i\in I}\) d'éléments de \( E\). Soit \( f\colon E\to \eC\) une application sur laquelle nous supposons
    \begin{enumerate}
        \item
            \( f\) est linéaire et continue;
        \item
            la partie \( \{ f(v_i)_{i\in I} \} \) est sommable.
    \end{enumerate}
    Alors nous pouvons permuter la somme et \( f\) :
    \begin{equation}        \label{EQooONHXooKqIEbY}
        f\big( \sum_{i\in I}v_i \big)=\sum_{i\in I}f(v_i).
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\); vu que les familles \( \{ v_i \}_{i\in I}\) et \( \{ f(v_i) \}_{i\in I}\) sont sommables, nous pouvons considérer les parties finies \( J_1\) et \( J_2\) de \( I\) telles que
    \begin{equation}
        \big\| \sum_{j\in J_1}v_j-\sum_{i\in I}v_i \big\|\leq \epsilon
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        \big\| \sum_{j\in J_2}f(v_j)-\sum_{i\in I}f(v_i) \big\|\leq \epsilon
    \end{equation}
    Ensuite nous posons \( J=J_1\cup J_2\). Avec cela nous calculons un peu avec les majorations usuelles :
    \begin{equation}
        \| f(\sum_{i\in I}v_i) -\sum_{i\in I}f(v_i) \|\leq \| f(\sum_{i\in I}v_i)- f(\sum_{j\in J}v_j) \|+  \| f(\sum_{j\in J}v_j)-\sum_i\in If(v_i) \|.
    \end{equation}
    Le second terme est majoré par \( \epsilon\), tandis que le premier, en utilisant la linéarité de \( f\) possède la majoration
    \begin{equation}
        \| f(\sum_{i\in I}v_i)- f(\sum_{j\in J}v_j) \|=\| f(\sum_{i\in I}v_i-\sum_{j\in J}v_j) \|\leq \| f \| \| \sum_{i\in I}v_i- \sum_{j\in J}v_j\|\leq \epsilon\| f \|.
    \end{equation}
    Donc pour tout \( \epsilon>0\) nous avons
    \begin{equation}
        \| f(\sum_{i\in I}v_i) -\sum_{i\in I}f(v_i) \|\leq \epsilon(1+\| f \|).
    \end{equation}
    D'où l'égalité \eqref{EQooONHXooKqIEbY}.
\end{proof}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Fonctions}		\label{Sect_fonctions}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Soient $(V,\| . \|_V)$ et $(W,\| . \|_W)$ deux espaces vectoriels normés, et une fonction $f$ de $V$ dans $W$. Il est maintenant facile de définir les notions de limites et de continuité pour de telles fonctions en copiant les définitions données pour les fonctions de $\eR$ dans $\eR$ en changeant simplement les valeurs absolues par les normes sur $V$ et $W$.

La caractérisation suivante est un recopiage de la définition~\ref{DefOLNtrxB} lorsque la topologie est donnée par des boules.
\begin{proposition}\label{PropHOCWooSzrMjl}
	Soit $f\colon V\to W$ une fonction de domaine \( \Domaine(f)\subset V\) et soit $a$ un point d'accumulation de $\Domaine(f)$.
    La fonction \( f\) admet une limite en $a\in V$ si et seulement s'il existe un élément $\ell\in W$ tel que pour tout $\varepsilon>0$, il existe un $\delta>0$ tel que pour tout $x\in \Domaine(f)$,
    \begin{equation}        \label{EqDefLimzxmasubV}
		0<\| x-a \|_V<\delta\,\Rightarrow\,\| f(x)-\ell \|_W<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, nous écrivons $\lim_{x\to a} f(x)=\ell$ et nous disons que $\ell$ est la \defe{limite}{limite} de $f$ lorsque $x$ tend vers $a$.
\end{proposition}

\begin{remark}
    Le fait que nous limitions la formule \eqref{EqDefLimzxmasubV} aux \( x\) dans le domaine de \( f\) n'est pas anodin. Considérons la fonction \( f(x)=\sqrt{x^2-4}\), de domaine \( | x |\geq 2\). Nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{x\to 2} \sqrt{x^2-4}=0.
    \end{equation}
    Nous ne pouvons pas dire que cette limite n'existe pas en justifiant que la limite à gauche n'existe pas. Les points \( x<2\) sont hors du domaine de \( f\) et ne comptent dons pas dans l'appréciation de l'existence de la limite.

    Vous verrez plus tard que ceci provient de la \wikipedia{fr}{Topologie_induite}{topologie induite} de \( \eR\) sur l'ensemble \( \mathopen[ 2 , \infty [\).
\end{remark}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Sous espaces caractéristiques}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

% TODO : lire le blog de Pierre Bernard; en particulier celle-ci : http://allken-bernard.org/pierre/weblog/?p=2299

Lorsqu'un opérateur n'est pas diagonalisable, les valeurs propres jouent quand même un rôle important.

\begin{definition}  \label{DefFBNIooCGbIix}
    Soit \( E\) un \( \eK\)-espace vectoriel  \( f\in\End(E)\). Pour \( \lambda\in \eK\) nous définissons
    \begin{equation}
        F_{\lambda}(f)=\{ v\in E\tq (f-\lambda\mtu)^nv=0, n\in\eN \}
    \end{equation}
    et nous appelons ça un \defe{sous-espace caractéristique}{sous-espace!caractéristique} de \( f\).
\end{definition}
L'espace \( F_{\lambda}(f)\) est l'ensemble de nilpotence de l'opérateur \( f-\lambda\mtu\) et

\begin{lemma}   \label{LemBLPooHMAoyJ}
    L'ensemble \( F_{\lambda}(f)\) est non vide si et seulement si \( \lambda\) est une valeur propre de \( f\). L'espace \( F_{\lambda}(f)\) est invariant sous \( f\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Si \( F_{\lambda}(f)\) est non vide, nous considérons \( v\in F_{\lambda}(f)\) et \( n\) le plus petit entier non nul tel que \( (f-\lambda)^nv=0\). Alors \( (f-\lambda)^{n-1}v\) est un vecteur propre de \( f\) pour la valeur propre \( \lambda\). Inversement si \( v\) est une valeur propre de \( f\) pour la valeur propre \( \lambda\), alors \( v\in F_{\lambda}(f)\).

    En ce qui concerne l'invariance, remarquons que \( f\) commute avec \( f-\lambda\mtu\). Si \( x\in F_{\lambda}(f)\) il existe \( n\) tel que \( (f-\lambda\mtu)^nx=0\). Nous avons aussi
    \begin{equation}
        (f-\lambda\mtu)^nf(x)=f\big( (f-\lambda\mtu)^nx \big)=0,
    \end{equation}
    par conséquent \( f(x)\in F_{\lambda}(f)\).
\end{proof}

\begin{remark}  \label{RemBOGooCLMwyb}
    Toute matrice sur \( \eC\) n'est pas diagonalisable : nous en avons déjà donné une exemple simple en~\ref{ExBRXUooIlUnSx}. Nous en voyons maintenant un moins simple. Considérons en effet l'endomorphisme \( f\) donné par la matrice
    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
            a&    \alpha    &   \beta    \\
            0    &   a    &   \gamma    \\
            0    &   0    &   b
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    où \( a\neq b\), \( \alpha\neq 0\), \( \beta\) et \( \gamma\) sont des nombres complexes quelconques.
    Son polynôme caractéristique est
    \begin{equation}
        \chi_f(\lambda)=(a-\lambda)^2(b-\lambda),
    \end{equation}
    et les valeurs propres sont donc \( a\) et \( b\). Nous trouvons les vecteurs propres pour la valeur \( a\) en résolvant
    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
            a    &   \alpha    &   \beta    \\
            0    &   a    &   \gamma    \\
            0    &   0    &   b
        \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
            x    \\
            y    \\
            z
        \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
            ax    \\
            ay    \\
            az
        \end{pmatrix}.
    \end{equation}
    L'espace propre \( E_a(f)\) est réduit à une seule dimension générée par \( (1,0,0)\). De la même façon l'espace propre correspondant à la valeur propre \( b\) est donné par
    \begin{equation}
        \begin{pmatrix}
            \frac{1}{ b-a }\left( \beta+\frac{ \alpha\gamma }{ b-a } \right)    \\
            \frac{ \gamma }{ b-a }    \\
            1
        \end{pmatrix}.
    \end{equation}
    Il n'y a donc pas trois vecteurs propres linéairement indépendants, et l'opérateur \( f\) n'est pas diagonalisable.

    Par contre nous pouvons voir que
    \begin{equation}
        (f-\alpha\mtu)^2\begin{pmatrix}
             0   \\
            1    \\
            0
        \end{pmatrix}=
        \begin{pmatrix}
            a    &   \alpha    &   \beta    \\
            0    &   a    &   \gamma    \\
            0    &   0    &   b
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            \alpha    \\
            0    \\
            0
        \end{pmatrix}-\begin{pmatrix}
            a\alpha    \\
            0    \\
            0
        \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
            0    \\
            0    \\
            0
        \end{pmatrix},
    \end{equation}
    de telle sorte que le vecteur \( (0,1,0)\) soit également dans l'espace caractéristique \( F_a(f)\).

    Dans cet exemple, la multiplicité algébrique de la racine \( a\) du polynôme caractéristique vaut \( 2\) tandis que sa multiplicité géométrique vaut seulement \( 1\).
\end{remark}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Théorèmes de décomposition}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

%TODO : Je crois qu'on peut remplacer l'hypothèse de corps algébriquement clos par le polynôme caractéristique scindé.
\begin{theorem}[Théorème spectral, décomposition primaire]\index{théorème!spectral}     \label{ThoSpectraluRMLok}
    Soit \( E\) espace vectoriel de dimension finie sur le corps algébriquement clos \( \eK\) et \( f\in\End(E)\). Alors
    \begin{equation}    \label{EqCTFHooBSGhYK}
        E=F_{\lambda_1}(f)\oplus\ldots\oplus F_{\lambda_k}(f)
    \end{equation}
    où la somme est sur les valeurs propres distinctes de \( f\).

    Les projecteurs sur les espaces caractéristique forment un système complet et orthogonal.
\end{theorem}
\index{décomposition!primaire}
\index{décomposition!spectrale}
\index{décomposition!sous-espaces caractéristiques}

\begin{proof}
    Soit \( P\) le polynôme caractéristique de \( f\) et une décomposition
    \begin{equation}
        P=(f-\lambda_1)^{\alpha_1}\ldots(f-\lambda_r)^{\alpha_r}
    \end{equation}
    en facteurs irréductibles. La le théorème de noyaux (\ref{ThoDecompNoyayzzMWod}) nous avons
    \begin{equation}        \label{EqDeFVSaYv}
        E=\ker(f-\lambda_1)^{\alpha_1}\oplus\ldots\oplus\ker(f-\lambda_r)^{\alpha_r}.
    \end{equation}
    Les projecteurs sont des polynômes en \( f\) et forment un système orthogonal. Il nous reste à prouver que \( \ker(f-\lambda_i)^{\alpha_i}=F_{\lambda_i}(f)\). L'inclusion
    \begin{equation}    \label{EqzmNxPi}
        \ker(f-\lambda_i)^{\alpha_i}\subset F_{\lambda_i}(f)
    \end{equation}
    est évidente. Nous devons montrer l'inclusion inverse. Prouvons que la somme des \( F_{\lambda_i}(f)\) est directe. Si \( v\in F_{\lambda_i}(f)\cap F_{\lambda_j}(f)\), alors il existe \( v_1=(f-\lambda_i)^nv\neq 0\) avec \( (f-\lambda_i)v_1=0\). Étant donné que \( (f-\lambda_i)\) commute avec \( (f-\lambda_j)\), ce \( v_1\) est encore dans \( F_{\lambda_j}(f)\) et par conséquent il existe \( w=(f-\lambda_j)^mv_1\) non nul tel que
    \begin{subequations}
        \begin{numcases}{}
            (f-\lambda_i)w=0\\
            (f-\lambda_j)w=0.
        \end{numcases}
    \end{subequations}
    Ce \( w\) serait donc un vecteur propre simultané pour les valeurs propres \( \lambda_i\) et \( \lambda_j\), ce qui est impossible parce que les espaces propres sont linéairement indépendants. Les espaces \( F_{\lambda_i}\) sont donc en somme directe et
    \begin{equation}
        \sum_i\dim F_{\lambda_i}(f)\leq \dim E.
    \end{equation}
    En tenant compte de l'inclusion \eqref{EqzmNxPi} nous avons même
    \begin{equation}
        \dim E=\sum_i\dim\ker(f-\lambda_i)^{\alpha_i}\leq\sum_i F_{\lambda_i}(f)\leq \dim E.
    \end{equation}
    Par conséquent nous avons \( \dim\ker(f-\lambda_i)^{\alpha_i}=\dim F_{\lambda_i}(f)\) et l'égalité des deux espaces.
\end{proof}


\begin{probleme}
    Dans le cas où le corps n'est pas algébriquement clos, il paraît qu'il faut remplacer «diagonalisable» par «semi-simple».
\end{probleme}
%TODO : peut-être qu'il y a la réponse dans http://www.math.jussieu.fr/~romagny/agreg/dvt/endom_semi_simples.pdf

Si l'espace vectoriel est sur un corps algébriquement clos, alors les endomorphismes semi-simples\footnote{Définition~\ref{DEFooBOHVooSOopJN}.} sont les endomorphismes diagonaux.


%TODO : Je crois qu'on peut remplacer l'hypothèse de corps algébriquement clos par le polynôme caractéristique scindé.
\begin{theorem}[Décomposition de Dunford] \label{ThoRURcpW}
    Soit \( E\) un espace vectoriel sur le corps algébriquement clos \( \eK\) et \( u\in\End(E)\) un endomorphisme de \( E\).

    \begin{enumerate}
        \item

            L'endomorphisme \( u\) se décompose de façon unique sous la forme
            \begin{equation}
                u=s+n
            \end{equation}
            où \( s\) est diagonalisable, \( n\) est nilpotent et \( [s,n]=0\).
        \item
            Les endomorphismes \( s\) et \( n\) sont des polynômes en \( u\) et commutent avec \( u\).
        \item   \label{ItemThoRURcpWiii}
            Les parties \( s\) et \( n\) sont données par
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    s&=\sum_i\lambda_ip_i\\
                    n&=\sum_i(s-\lambda_i\mtu)p_i
                \end{align}
            \end{subequations}
            où les sommes sont sur les valeurs propres distinctes\footnote{C'est à dire sur les sous-espaces caractéristiques.} de \( f\) et où \( p_i\colon E\to F_{\lambda_i}(u)\) est la projection de \( E\) sur \( F_{\lambda_i}(u)\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\index{décomposition!Dunford}
\index{Dunford!décomposition}
\index{réduction!d'endomorphisme}
\index{endomorphisme!sous-espace stable}
\index{polynôme!d'endomorphisme!décomposition de Dunford}
\index{endomorphisme!diagonalisable!Dunford}
\index{endomorphisme!nilpotent!Dunford}
%TODO : comprendre comment on calcule des exponentielles de matrices avec Dunford.

\begin{proof}
    Le théorème spectral~\ref{ThoSpectraluRMLok} nous indique que
    \begin{equation}
        E=\bigoplus_iF_{\lambda_i}(f).
    \end{equation}
    Nous considérons l'endomorphisme \( s\) de \( E\) qui consiste à dilater d'un facteur \( \lambda\) l'espace caractéristique \( F_{\lambda}(f)\) :
    \begin{equation}
        s=\sum_i\lambda_ip_i
    \end{equation}
    où \( p_i\colon E\to F_{\lambda_i}(u)\) est la projection de \( E\) sur \( F_{\lambda_i}(u)\).

    Nous allons prouver que \( [s,f]=0\) et \( n=f-s\) est nilpotent. Cela impliquera que \( [s,n]=0\).

    Si \( x\in F_{\lambda}(f)\), alors nous avons \( sf(x)=\lambda f(x)\) parce que \( f(x)\in F_{\lambda}(f)\) tandis que \( fs(x)=f(\lambda x)=\lambda f(x)\). Par conséquent \( f\) commute avec \( s\).

    Pour montrer que \( f-s\) est nilpotent, nous en considérons la restriction
    \begin{equation}
        f-s\colon F_{\lambda}(f)\to F_{\lambda}(f).
    \end{equation}
    Cet opérateur est égal à \( f-\lambda\mtu\) et est par conséquent nilpotent.

    Prouvons à présent l'unicité. Soit \( u=s'+n'\) une autre décomposition qui satisfait aux conditions : \( s'\) est diagonalisable, \( n'\) est nilpotent et \( [n',s']=0\). Commençons par prouver que \( s'\) et \( n'\) commutent avec \( u\). En multipliant \( u=s'+n'\) par \( s'\) nous avons
    \begin{equation}
        s'u=s'^2+s'n'=s'^2+n's'=(s'+n')s'=us',
    \end{equation}
    par conséquent \( [u,s']=0\). Nous faisons la même chose avec \( n'\) pour trouver \( [u,n']=0\). Notons que pour obtenir ce résultat nous avons utilisé le fait que \( n'\) et \( s'\) commutent, mais pas leur propriétés de nilpotence et de diagonalisibilité.


    Si \( s'+n'=s+n\) est une autre décomposition, \( s'\) et \( n'\) commutent avec \( u\), et par conséquent avec tous les polynômes en \( u\). Ils commutent en particulier avec \( n\) et \( s\). Les endomorphismes \( s\) et \( s'\) sont alors deux endomorphismes diagonalisables qui commutent. Par la proposition~\ref{PropGqhAMei}, ils sont simultanément diagonalisables. Dans la base de simultanée diagonalisation, la matrice de l'opérateur \( s'-s=n-n'\) est donc diagonale. Mais \( n-n'\) est également nilpotent, en effet si \( A\) et \( B\) sont deux opérateurs nilpotents,
    \begin{equation}
        (A+B)^n=\sum_{k=0}^n\binom{k}{n}A^kB^{n-k}.
    \end{equation}
    Si \( n\) est assez grand, au moins un parmi \( A^k\) ou \( B^{n-k}\) est nul.

    Maintenant que \( n-n'\) est diagonal et nilpotent, il est nul et \( n=n'\). Nous avons alors immédiatement aussi \( s=s'\).

\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diverses conséquences}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}
    Soit une matrice \( A\in \eM(n,\eC)\). On a que la suite \( (A^kx)\) tend vers zéro pour tout \( x\) si et seulement si \( \rho(A)<1\) où \( \rho(A)\)\index{rayon!spectral} est le rayon spectral de $A$
\end{theorem}
\index{décomposition!Dunford!exponentielle de matrice}

\begin{proof}
    Dans le sens direct, il suffit de prendre comme \( x\), un vecteur propre de \( A\). Dans ce cas nous avons \( A^kx=\lambda^kx\). Mais \( \lambda^kx\) ne tend vers zéro que si \( \lambda<1\). Donc toutes les valeurs propres de \( A\) doivent être plus petite que \( 1\) et \( \rho(A)<1\).

    Pour l'autre sens nous utilisons la décomposition de Dunford (théorème~\ref{ThoRURcpW}) : il existe une matrice inversible \( P\) telle que
    \begin{equation}
        A=P^{-1}(D+N)P
    \end{equation}
    où \( D\) est diagonale, \( N\) est nilpotente et \( [D,N]=0\). Étant donné que \( D+N\) est triangulaire, son polynôme caractéristique que
    \begin{equation}
        \chi_{D+N}(\lambda)=\prod_i D_{ii}-\lambda.
    \end{equation}
    Par similitude, c'est le même polynôme caractéristique que celui de \( A\) et nous savons alors que la diagonale de \( D\) contient les valeurs propres de \( A\).

    Par ailleurs nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            A^k&=P^{-1}(D+N)^kP\\
            &=P^{-1}\sum_{j=0}^k{j\choose k}D^{j-k}N^jP\\
            &=P^{-1}\sum_{j=0}^{n-1}{j\choose k}D^{j-k}N^jP
        \end{align}
    \end{subequations}
    où nous avons utilité le fait que \( D\) et \( N\) commutent ainsi que \( N^{n-1}=0\) parce que \( N\) est nilpotente. Nous utilisons la norme matricielle usuelle, pour laquelle \( \| D \|=\rho(D)=\rho(A)\). Nous avons alors
    \begin{equation}
        \| (D+N)^k \|\leq \sum_{j=0}^k{j\choose k}\rho(D)^{k-j}\| N \|^j.
    \end{equation}
    Du coup si \( \rho(D)<1\) alors \( \| (D+N)^k \|\to 0\) (et c'est même un si et seulement si).
\end{proof}

Une application de la décomposition de Jordan est l'existence d'un logarithme pour les matrices. La proposition suivant va d'une certaine manière donner un logarithme pour les matrices inversibles complexes. Dans le cas des matrices réelles \( m\) telles que \( \| m-\mtu \|<1\), nous donnerons au lemme~\ref{LemQZIQxaB} une formule pour le logarithme sous forme d'une série; ce logarithme sera réel.
\begin{proposition} \label{PropKKdmnkD}
    Toute matrice inversible complexe est une exponentielle.
\end{proposition}
\index{exponentielle!de matrice}
\index{décomposition!Jordan!et exponentielle de matrice}

\begin{proof}
    Soit \( A\in \GL(n,\eC)\); nous allons donner une matrice \( B\in \eM(n,\eC)\) telle que \( A=\exp(B)\). D'abord remarquons qu'il suffit de prouver le résultat pour une matrice par classe de similitude. En effet si \( A=\exp(B)\) et si \( M\) est inversible alors
    \begin{subequations}    \label{EqqACuGK}
        \begin{align}
            \exp(MBM^{-1})&=\sum_k\frac{1}{ k! }(MBM^{-1})^k\\
            &=\sum_k\frac{1}{ k! }MB^kM^{-1}\\
            &=M\exp(B)M^{-1}.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Donc \( MAM^{-1}=\exp(MBM^{-1})\). Nous pouvons donc nous contenter de trouver un logarithme pour les blocs de Jordan. Nous supposons donc que \( A=(\mtu+N)\) avec \( N^m=0\).
    En nous inspirant de \eqref{EqweEZnV}, nous posons\footnote{Le logarithme d'un nombre n'est pas encore définit à ce moment, mais cela ne nous empêche pas de poser une définition ici pour une application des réels vers les matrices.}
    \begin{equation}
        D(t)=tN-\frac{ t^2 }{ 2 }N^2+\cdots +(-1)^m\frac{ t^{m-1} }{ m-1 }N^{m-1}
    \end{equation}
    et nous allons prouver que \(  e^{D(1)}=\mtu+N\). Notons que \( N\) étant nilpotente, cette somme ainsi que toutes celles qui viennent sont finies. Il n'y a donc pas de problèmes de convergences dans cette preuve (si ce n'est les passages des équations \eqref{EqqACuGK}).

    Nous posons \( S(t)= e^{D(t)}\) (la somme est finie), et nous avons
    \begin{equation}
        S'(t)=D'(t) e^{D(t)}
    \end{equation}
    Afin d'obtenir une expression qui donne \( S'\) en termes de \( S\), nous multiplions par \( (\mtu+tN)\) en remarquant que \( (\mtu+tN)D'(t)=N\) nous avons
    \begin{equation}
        (\mtu+tN)S'(t)=NS(t).
    \end{equation}
    En dérivant à nouveau,
    \begin{equation}    \label{EqKjccqP}
        (\mtu+tN)S''(t)=0.
    \end{equation}
    La matrice \( (\mtu+tN)\) est inversible parce que son noyau est réduit à \( \{ 0 \}\). En effet si \( (\mtu+tN)x=0\), alors \( Nx=-\frac{1}{ t }x\), ce qui est impossible parce que \( N\) est nilpotente. Ce que dit l'équation \eqref{EqKjccqP} est alors que \( S''(t)=0\). Si nous développons \( S(t)\) en puissances de \( t\) nous nous arrêtons au terme d'ordre \( 1\) et nous avons
    \begin{equation}
        S(t)=S(0)+tS'(0)=\mtu+tD'(0)=1+tN.
    \end{equation}
    En \( t=1\) nous trouvons \( S(1)=\mtu+N\). La matrice \( D(1)\) donnée est donc bien un logarithme de $\mtu+N$.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Diagonalisabilité d'exponentielle}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition}[\cite{fJhCTE}]      \label{PropCOMNooIErskN}
    Si \( A\in \eM(n,\eR)\) a un polynôme caractéristique scindé, alors \( A\) est diagonalisable si et seulement si \( e^A\) est diagonalisable.
\end{proposition}
\index{décomposition!Dunford!application}
\index{exponentielle!de matrice}
\index{diagonalisable!exponentielle}

\begin{proof}
    Si \( A\) est diagonalisable, alors il existe une matrice inversible \( M\) telle que \( D=M^{-1}AM\) soit diagonale (c'est la définition~\ref{DefCNJqsmo}). Dans ce cas nous avons aussi \( (M^{-1}AM)^k=M^{-1}A^kM\) et donc \( M^{-1}e^AM=e^{M^{-1}AM}=e^D\) qui est diagonale.

    La partie difficile est donc le contraire.

    \begin{subproof}
        \item[Qui est diagonalisable et comment ?]
            Nous supposons que \( e^A\) est diagonalisable et nous écrivons la décomposition de Dunford (théorème~\ref{ThoRURcpW}) :
            \begin{equation}
                A=S+N
            \end{equation}
            où \( S\) est diagonalisable, \( N\) est nilpotente, \( [S,N]=0\). Nous avons besoin de prouver que \( N=0\).

            Les matrices \( A\) est \( S\) commutent; en passant au développement nous en déduisons que \( A\) et \( e^S\) commutent, puis encore en passant au développement que \( e^A\) et \( e^S\) commutent. Vu que \( S\) est diagonalisable, \( e^S\) l'est et par hypothèse \( e^A\) est également diagonalisable. Donc \( e^A\) et \( e^{-S}\) sont simultanément diagonalisables par la proposition~\ref{PropGqhAMei}.

            Étant donné que \( A\) et \( S\) commutent, nous avons \( e^N=e^{A-S}=e^Ae^{-S}\), et nous en déduisons que \( e^N\) est diagonalisable vu que les deux facteurs \( e^A\) et \( e^{-S}\) sont simultanément diagonalisables.

        \item[Unipotence]

            Si \( r\) est le degré de nilpotence de \( N\), nous avons
            \begin{equation}    \label{EqQHjvLZQ}
                e^N-\mtu=N+\frac{ N^2 }{2}+\cdots +\frac{ N^{r-1} }{ (r-1)! }.
            \end{equation}
            Donc
            \begin{equation}
                (e^N-\mtu)^k=\left( N+\frac{ N^2 }{2}+\cdots +\frac{ N^{r-1} }{ (r-1)! } \right)^k
            \end{equation}
            où le membre de droite est un polynôme en \( N\) dont le terme de plus bas degré est de degré \( k\). Donc \( (e^N-\mtu)\) est nilpotente et \( e^N\) est unipotente.

            Si \( M\) est la matrice qui diagonalise \( e^N\), alors la matrice diagonale \( M^{-1}e^NM\) est tout autant unipotente que \( e^N\) elle-même. En effet,
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    (M^{-1}e^NM-\mtu)^r&=\sum_{k=0}^r\binom{ r }{ k }(-1)^{r-k}M^{-1}(e^N)^kM\\
                    &=M^{-1}\left( \sum_{k=0}^r\binom{ r }{ k }(-1)^{r-k}(e^N)^k \right)M\\
                    &=M^{-1}(e^N-\mtu)^rM\\
                    &=0.
                \end{align}
            \end{subequations}

            La matrice \( M^{-1}e^NM\) est donc une matrice diagonale et unipotente; donc \( M^{-1}e^NM=\mtu\), ce qui donne immédiatement que \( e^N=\mtu\).

        \item[Polynômes annulateurs]

            En reprenant le développement \eqref{EqQHjvLZQ} sachant que \( e^N=\mtu\), nous savons que
            \begin{equation}
                N+\frac{ N^2 }{2}+\cdots +\frac{ N^{r-1} }{ (r-1)! }=0.
            \end{equation}
            Dit en termes pompeux (mais non moins porteurs de sens), le polynôme
            \begin{equation}
                Q(X)=X+\frac{ X^2 }{2}+\cdots +\frac{ X^{r-1} }{ (r-1)! }
            \end{equation}
            est un polynôme annulateur de \( N\).

            La proposition~\ref{PropAnnncEcCxj} stipule que le polynôme minimal d'un endomorphisme divise tous les polynômes annulateurs. Dans notre cas, \( X^r\) est un polynôme annulateur et donc le polynôme minimal de \( N\) est de la forme \( X^k\). Donc il est \( X^r\) lui-même.

            Nous avons donc \( X^r\divides Q\). Mais \( Q\) est un polynôme contenant le monôme \( X\) donc \( X^r\) ne peut diviser \( Q\) que si \( r=1\). Nous en concluons que \( X\) est un polynôme annulateur de \( N\). C'est à dire que \( N=0\).

        \item[Conclusion]

            Vu que Dunford\footnote{Théorème~\ref{ThoRURcpW}.} dit que \( A=S+N\) et que nous venons de prouver que \( N=0\), nous concluons que \( A=S\) avec \( S\) diagonalisable.

    \end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Valeurs singulières}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Soit \( M\) une matrice \( m\times n\) sur \( \eK\) (\( \eK\) est \( \eR\) ou \( \eC\)). Un nombre réel \( \sigma\) est une \defe{valeur singulière}{valeur!singulière} de \( M\) s'il existent des vecteurs unitaires \( u\in \eK^m\), \( v\in \eK^n\) tels que
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            Mv&=\sigma u\\
            M^*u&=\sigma v.
        \end{align}
    \end{subequations}
\end{definition}

\begin{theorem}[Décomposition en valeurs singulières]
    Soit \( M\in \eM(m\times n,\eK)\) où \( \eK=\eR,\eC\). Alors \( M\) se décompose en
    \begin{equation}
        M=ADB
    \end{equation}
    où
    il existe deux matrices unitaires \( A\in \gU(m\times m)\), \( B\in \gU(n\times n)\) et une matrice (pseudo)diagonale \( D\in \eM(m\times n)\) tels que
    \begin{enumerate}
        \item
            \( A\in\gU(m\times m)\), \( B\in\gU(n\times n)\) sont deux matrices unitaires;,
        \item
            \( D\) est (pseudo)diagonale,
        \item
            les éléments diagonaux de \( D\) sont les valeurs singulières de \( M\),
        \item
            le nombre d'éléments non nuls sur la diagonale de \( D\) est le rang\footnote{Définition~\ref{DefALUAooSPcmyK}.} de \( M\).
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Soit \( M\in \eM(n,\eC)\). Il existe un isomorphisme \( f\colon \eC^n\to \eC^n\) tel que \( fM\) soit autoadjoint.
\end{corollary}

\begin{proof}
    Si \( M=ADB\) est la décomposition de \( M\) en valeurs singulières, alors nous pouvons prendre \( f=\overline{ B }^tA^{-1}\) qui est une matrice inversible. Pour la vérification que ce \( f\) répond bien à la question, ne pas oublier que \( D\) est réelle, même si \( M\) ne l'est pas.
\end{proof}
