% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2008-2017
%   Laurent Claessens, Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Sommes de familles infinies}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SECooHHDXooUgLhHR}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Convergence commutative}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}
    Soit \( x_k\) une suite dans un espace vectoriel normé \( E\). Nous disons que la suite \defe{converge commutativement}{convergence!commutative} vers \( x\in E\) si \( \lim_{n\to \infty}\| x_n-x \| =0\) et si pour toute bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) nous avons aussi
    \begin{equation}
        \lim_{n\to \infty} \| x_{\tau(k)}-x \|=0.
    \end{equation}
    La notion de convergence commutative est surtout intéressante pour les séries. La somme
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}x_k
    \end{equation}
    converge commutativement vers \( x\) si \( \lim_{N\to \infty} \| x-\sum_{k=0}^Nx_k \|=0\) et si pour toute bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{N\to \infty} \| x-\sum_{k=0}^Nx_{\tau(k)} \|=0.
    \end{equation}
\end{definition}

Nous démontrons maintenant qu'une série converge commutativement si et seulement si elle converge absolument.

Pour le sens inverse, nous avons la proposition suivante.
\begin{proposition}
    Soit \( \sum_{k=0}^{\infty}a_k\) une série réelle qui converge mais qui ne converge pas absolument. Alors pour tout \( b\in \eR\), il existe une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) telle que \( \sum_{i=0}^{\infty}a_{\tau(i)}=b\).
\end{proposition}
Pour une preuve, voir \href{http://gilles.dubois10.free.fr/analyse_reelle/seriescomconv.html}{chez Gilles Dubois}.

\begin{proposition} \label{PopriXWvIY}
    Soit \( (a_i)_{i\in \eN}\) une suite dans \( \eC\) convergent absolument. Alors elle converge commutativement.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\). Nous posons \( \sum_{i=0}^\infty a_i=a\) et nous considérons \( N\) tel que
    \begin{equation}
        | \sum_{i=0}^Na_i-a |<\epsilon.
    \end{equation}
    Étant donné que la série des \( | a_i |\) converge, il existe \( N_1\) tel que pour tout \( p,q>N_1\) nous ayons \( \sum_{i=p}^q| a_i |<\epsilon\). Nous considérons maintenant une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN \). Prouvons que la série \( \sum_{i=0}^{\infty}| a_{\tau(i)} |\) converge. Nous choisissons \( M\) de telle sorte que pour tout \( n>M\), \( \tau(n)>N_1\); alors si \( p,q>M\) nous avons
    \begin{equation}
        \sum_{i=p}^q| a_{\tau(i)} |<\epsilon.
    \end{equation}
    Par conséquent la somme de la suite \( (a_{\tau(i)})\) converge. Nous devons montrer à présent qu'elle converge vers la même limite que la somme «usuelle» \( \lim_{N\to \infty} \sum_{i=0}^Na_i\).

    Soit \( n>\max\{ M,N \}\). Alors
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^na_k=\sum_{k=0}^Ma_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^Na_k+\underbrace{\sum_{M+1}^na_{\tau(k)}}_{<\epsilon}-\underbrace{\sum_{k=N+1}^na_k}_{<\epsilon}.
    \end{equation}
    Par construction les deux derniers termes sont plus petits que \( \epsilon\) parce que \( M\) et \( N\) sont les constantes de Cauchy pour les séries \( \sum a_{\tau(i)}\) et \( \sum a_i\). Afin de traiter les deux premiers termes, quitte à redéfinir \( M\), nous supposons que \( \{ 1,\ldots, N \}\subset \tau\{ 1,\ldots, M \}\); par conséquent tous les \( a_i\) avec \( i<N\) sont atteints par les \( a_{\tau(i)}\) avec \( i<M\). Dans ce cas, les termes qui restent dans la différence
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}a_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^Na_k
    \end{equation}
    sont des \( a_k\) avec \( k>N\). Cette différence est donc en valeur absolue plus petite que \( \epsilon\), et nous avons en fin de compte que
    \begin{equation}
        \left| \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-\sum_{k=0}^na_k \right| <\epsilon.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{proposition}     \label{PropyFJXpr}
    Soit \( \sum_{i=0}^{\infty}a_i\) une série qui converge mais qui ne converge pas absolument. Pour tout \( b\in \eR\), il existe une bijection \( \tau\colon \eN\to \eN\) telle que \( \sum_{i=}^{\infty}a_{\tau(i)}=b\).
\end{proposition}

Les propositions \ref{PopriXWvIY} et \ref{PropyFJXpr} disent entre autres qu'une série dans \( \eC\) est commutativement sommable si et seulement si elle est absolument sommable.

Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille de nombres complexes indexée par un ensemble \( I\) quelconque. Nous allons nous intéresser à la somme \( \sum_{i\in I}a_i\).


Soit \( \{ a_i \}_{i\in I}\) des nombres positifs. Nous définissons la somme
\begin{equation}
    \sum_{i\in I}a_i=\sup_{ J\text{ fini}}\sum_{j\in J}a_j.
\end{equation}
Notons que cela est une définition qui ne fonctionne bien que pour les sommes de nombres positifs. Si \( a_i=(-1)^i\), alors selon la définition nous aurions \( \sum_i(-1)^i=\infty\). Nous ne voulons évidemment pas un tel résultat.

Dans le cas de familles de nombres réels positifs, nous avons une première définition de la somme. 
\begin{definition}  \label{DefHYgkkA}
Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille de nombres réels positifs indexés par un ensemble quelconque \( I\). Nous définissons
\begin{equation}
    \sum_{i\in I}a_i=\sup_{ J\text{ fini dans } I}\sum_{j\in J}a_j.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}  \label{DefIkoheE}
    Si \( \{ v_i \}_{i\in I}\) est une famille de vecteurs dans un espace vectoriel normé indexée par un ensemble quelconque \( I\). Nous disons que cette famille est \defe{sommable}{famille!sommable} de somme \( v\) si pour tout \( \epsilon>0\), il existe un \( J_0\) fini dans \( I\) tel que pour tout ensemble fini \( K\) tel que \( J_0\subset K\) nous avons
    \begin{equation}
        \| \sum_{j\in K}v_j-v \|<\epsilon.
    \end{equation}
\end{definition}
Notons que cette définition implique la convergence commutative.

\begin{example}
    La suite \( a_i=(-1)^i\) n'est pas sommable parce que quel que soit \( J_0\) fini dans \( \eN\), nous pouvons trouver \( J\) fini contenant \( J_0\) tel que \( \sum_{j\in J}(-1)^j>10\). Pour cela il suffit d'ajouter à \( J_0\) suffisamment de termes pairs. De la même façon en ajoutant des termes impairs, on peut obtenir \( \sum_{j\in J'}(-1)^i<-10\).
\end{example}

\begin{example}
    De temps en temps, la somme peut sortir d'un espace. Si nous considérons l'espace des polynômes \( \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]\to \eR\) muni de la norme uniforme, la somme de l'ensemble
    \begin{equation}
        \{ 1,-1,\pm\frac{ x^n }{ n! } \}_{n\in \eN}
    \end{equation}
    est zéro.

    Par contre la somme de l'ensemble \( \{ 1,\frac{ x^n }{ n! } \}_{n\in \eN}\) est l'exponentielle qui n'est pas un polynôme.
\end{example}

\begin{example}
    Au sens de la définition \ref{DefIkoheE} la famille
    \begin{equation}
        \frac{ (-1)^n }{ n }
    \end{equation}
    n'est pas sommable. En effet la somme des termes pairs est \( \infty\) alors que la somme des termes impairs est \( -\infty\). Quel que soit \( J_0\in \eN\), nous pouvons concocter, en ajoutant des termes pairs, un \( J\) avec \( J_0\subset J\) tel que \( \sum_{j\in J}(-1)^j/j\) soit arbitrairement grand. En ajoutant des termes négatifs, nous pouvons également rendre \( \sum_{j\in J}(-1)^j/j\) arbitrairement petit.
\end{example}

\begin{proposition} \label{PropVQCooYiWTs}
    Si \( (a_{ij})\) est une famille de nombres positifs indexés par \( \eN\times \eN\) alors
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}=\sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big)
    \end{equation}
    où la somme de gauche est celle de la définition \ref{DefHYgkkA}.
\end{proposition}
%TODO : cette proposition peut être vue comme une application de Fubini pour la mesure de comptage. Le faire et référentier ici.

\begin{proof}
    Nous considérons \( J_{m,n}=\{ 0,\ldots, m \}\times \{ 0,\ldots, n \}\) et nous avons pour tout \( m\) et \( n\) :
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq \sum_{(i,j)\in J_{m,n}}a_{ij}=\sum_{i=1}^m\Big( \sum_{j=1}^na_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Si nous fixons \( m\) et que nous prenons la limite \( n\to \infty\) (qui commute avec la somme finie sur \( i\)) nous trouvons
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq =\sum_{i=1}^m\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Cela étant valable pour tout \( m\), c'est encore valable à la limite \( m\to \infty\) et donc
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in \eN^2}a_{ij}\geq \sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}
    
    Pour l'inégalité inverse, il faut remarquer que si \( J\) est fini dans \( \eN^2\), il est forcément contenu dans \( J_{m,n}\) pour \( m\) et \( n\) assez grand. Alors
    \begin{equation}
        \sum_{(i,j)\in J}a_{ij}\leq \sum_{(i,j)\in J_{m,n}}a_{ij}=\sum_{i=1}^m\sum_{j=1}^na_{ij}\leq \sum_{i=1}^{\infty}\Big( \sum_{j=1}^{\infty}a_{ij} \Big).
    \end{equation}
    Cette inégalité étant valable pour tout ensemble fini \( J\subset \eN^2\), elle reste valable pour le supremum.    
\end{proof}

La définition générale de la somme \ref{DefIkoheE} est compatible avec la définition usuelle dans les cas où cette dernière s'applique.
\begin{proposition}[commutative sommabilité]\label{PropoWHdjw}
    Soit \( I\) un ensemble dénombrable et une bijection \( \tau\colon \eN\to I\). Soit \( (a_i)_{i\in I}\) une famille dans un espace vectoriel normé. Alors
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^{\infty}a_{\tau(k)}=\sum_{i\in I}a_i
    \end{equation}
    dès que le membre de droite existe. Le membre de gauche est définit par la limite usuelle.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous posons \( a=\sum_{i\in I}a_i\). Soit \( \epsilon>0\) et \( J_0\) comme dans la définition. Nous choisissons
    \begin{equation}
        N>\max_{j\in J_0}\{ \tau^{-1}(j) \}.
    \end{equation}
    En tant que sommes sur des ensembles finis, nous avons l'égalité
    \begin{equation}
        \sum_{k=0}^Na_{\tau(k)}=\sum_{j\in J_0}a_j
    \end{equation}
    où \( J\) est un sous-ensemble de \( I\) contenant \( J_0\). Soit \( J\) fini dans \( I\) tel que \( J_0\subset J\). Nous avons alors
    \begin{equation}
        \| \sum_{k=0}^Na_{\tau(k)}-a \|=\| \sum_{j\in J}a_j-a \|<\epsilon.
    \end{equation}
    Nous avons prouvé que pour tout \( \epsilon\), il existe \( N\) tel que \( n>N\) implique \( \| \sum_{k=0}^na_{\tau(k)}-a\| <\epsilon\).
\end{proof}

\begin{corollary}
    Nous pouvons permuter une somme dénombrable et une fonction linéaire continue. C'est à dire que si \( f\) est une fonction linéaire continue sur l'espace vectoriel normé \( E\) et \( (a_i)_{i\in I}\) une famille sommable dans \( E\) alors
    \begin{equation}
        f\left( \sum_{i\in I}a_i \right)=\sum_{i\in I}f(a_i).
    \end{equation}
\end{corollary}

\begin{proof}
    En utilisant une bijection \( \tau\) entre \( I\) et \( \eN\) avec la proposition \ref{PropoWHdjw} ainsi que le résultat connu à propos des sommes sur \( \eN\), nous avons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f\left( \sum_{i\in I}a_i \right)&=f\left( \sum_{k=0}^{\infty}a_{\tau(k)} \right)\\
            &=\sum_{k=0}^{\infty}f(a_{\tau(k)}) \label{SUBEQooCVUTooPmnHER}\\
            &=\sum_{i\in I}f(a_i).
        \end{align}
    \end{subequations}
    Notons que le passage à \eqref{SUBEQooCVUTooPmnHER} n'est pas du tout une trivialité à deux francs cinquante. Il s'agit d'écrire la somme comme la limite des sommes partielles, et de permuter \( f\) avec la limite en invoquant la continuité, puis de permuter \( f\) avec la somme partielle en invoquant sa linéarité.

    Ah, tiens et tant qu'on y est à dire qu'il y a des chose évidentes qui ne le sont pas, oui, il existe des applications linéaires non continues, voir le thème \ref{THEMEooYCBUooEnFdUg}.
\end{proof}

La proposition suivante nous enseigne que les sommes infinies peuvent être manipulée de façon usuelle.
\begin{proposition} \label{PropMpBStL}
    Soit \( I\) un ensemble dénombrable. Soient \( (a_i)_{i\in I}\) et \( (b_i)_{i\in I}\), deux familles de réels positifs telles que \( a_i<b_i\) et telles que \( (b_i)\) est sommable. Alors \( (a_i)\) est sommable.

    Si \( (a_i)_{i\in I}\) est une famille de complexes telle que \( (| a_i |)\) est sommable, alors \( (a_i)\) est sommable.
\end{proposition}

\begin{proposition}[\cite{MonCerveau}]     \label{PROPooWLEDooJogXpQ}
    Soit un espace vectoriel normé \( E\) et une famille sommable\footnote{Définition \ref{DefIkoheE}.} \( \{ v_i \}_{i\in I}\) d'éléments de \( E\). Soit \( f\colon E\to \eC\) une application sur laquelle nous supposons
    \begin{enumerate}
        \item
            \( f\) est linéaire et continue;
        \item
            la partie \( \{ f(v_i)_{i\in I} \} \) est sommable.
    \end{enumerate}
    Alors nous pouvons permuter la somme et \( f\) :
    \begin{equation}        \label{EQooONHXooKqIEbY}
        f\big( \sum_{i\in I}v_i \big)=\sum_{i\in I}f(v_i).
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\); vu que les familles \( \{ v_i \}_{i\in I}\) et \( \{ f(v_i) \}_{i\in I}\) sont sommables, nous pouvons considérer les parties finies \( J_1\) et \( J_2\) de \( I\) telles que
    \begin{equation}
        \big\| \sum_{j\in J_1}v_j-\sum_{i\in I}v_i \big\|\leq \epsilon
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        \big\| \sum_{j\in J_2}f(v_j)-\sum_{i\in I}f(v_i) \big\|\leq \epsilon
    \end{equation}
    Ensuite nous posons \( J=J_1\cup J_2\). Avec cela nous calculons un peu avec les majorations usuelles :
    \begin{equation}
        \| f(\sum_{i\in I}v_i) -\sum_{i\in I}f(v_i) \|\leq \| f(\sum_{i\in I}v_i)- f(\sum_{j\in J}v_j) \|+  \| f(\sum_{j\in J}v_j)-\sum_i\in If(v_i) \|.
    \end{equation}
    Le second terme est majoré par \( \epsilon\), tandis que le premier, en utilisant la linéarité de \( f\) possède la majoration
    \begin{equation}
        \| f(\sum_{i\in I}v_i)- f(\sum_{j\in J}v_j) \|=\| f(\sum_{i\in I}v_i-\sum_{j\in J}v_j) \|\leq \| f \| \| \sum_{i\in I}v_i- \sum_{j\in J}v_j\|\leq \epsilon\| f \|.
    \end{equation}
    Donc pour tout \( \epsilon>0\) nous avons
    \begin{equation}
        \| f(\sum_{i\in I}v_i) -\sum_{i\in I}f(v_i) \|\leq \epsilon(1+\| f \|).
    \end{equation}
    D'où l'égalité \eqref{EQooONHXooKqIEbY}.
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Mini introduction aux nombres \texorpdfstring{p}{$p$}-adiques}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\subsection{La flèche d'Achille}\label{s:un}

C'est un grand classique que je donne ici juste comme introduction pour montrer que des série infinies peuvent donner des nombres finis de manière tout à fait intuitive.

Achille tire une flèche vers un arbre situé à $\unit{10}{\meter}$ de lui. Disons que la flèche avance à une vitesse constante de $\unit{1}{\meter\per\second}$. Il est clair que la flèche mettra $\unit{10}{\second}$ pour toucher l'arbre. En $\unit{5}{\second}$, elle aura parcouru la moitié de son chemin. On le note :
\[
\text{temps}=5s+\ldots
\]
Reste \( \unit{5}{\meter}\) à faire. En $\unit{2.5}{\second}$, elle aura fait la moitié de ce chemin chemin, soit $2.5m=\frac{10}{4}m$. On le note :
\[
\text{temps}=\frac{10}{2}s+\frac{10}{4}s+
\]
Reste $2.5m$ à faire. La moitié de ce trajet, soit $\frac{10}{8}m$, est parcouru en $\frac{10}{8}s$; on le note encore, mais c'est la dernière fois !

\[
\text{temps}=\frac{10}{2}s+\frac{10}{4}s+\frac{10}{8}s+
\]
En continuant ainsi à regarder la flèche qui parcours des demi-trajets puis des demi de demi-trajets et encore des demi de demi de demi-trajets, et en sachant que le temps total est $10s$, on trouve :
\[
10\left( \frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\ldots  \right)=10.
\]
On doit donc croire que la somme jusqu'à l'infini des inverse des puissances de deux vaut $1$ :
\[
   \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2^n}=1.
\]
Cela peut être démontré à la loyale.

\subsection{La tortue et Achille}

Maintenant qu'on est convaincu que des sommes infinies peuvent représenter des nombres tout à fait normaux, passons à un truc plus marrant.

Achille, qui marche peinard à $\unit{10}{\meter\per\hour}$, part avec $1m$ d'avance sur une tortue qui avance à $\unit{1}{\meter\per\hour}$. Le temps que la tortue arrive au point de départ d'Achille, Achille aura parcouru $10m$, et le temps que la tortue mettra pour arriver à ce point, eh bien, Achille ne sera déjà plus là : il sera à $100m$. Si la tortue tient bon pendant un temps infini, et si l'on est confiant en le genre de raisonnements faits à la section \ref{s:un}, elle rattrapera Achille dans 
\[
1m+10m+100m+1000m+\ldots
\]
Autant dire que ça ne risque pas d'arriver. Et pourtant, mettons en équations : 
\begin{subequations}
    \begin{numcases}{}
        x_{\text{Achile}}(t)=1+10t\\
        x_{\text{tortue}}(t)=t.
    \end{numcases}
\end{subequations}
La tortue rejoints Achille au temps \( t\) tel que \( x_{\text{Achille}(t)}=x_{\text{tortue}}(t)\). Un mini calcul donne $t=-1/9$. Physiquement, c'est une situation logique. Peut-on en déduire une égalité mathématique du style de 
\[
1+10+100+1000+\ldots=-\frac{1}{9}\; ???
\]
Là où les choses deviennent jolies, c'est quand on cherche à voir ce que peut bien être la valeur d'un hypothétique $x=1+10+100+1000+\ldots$. En effet, logiquement on devrait avoir
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{x}{10}&=\frac{1}{10}+1+10+100+\ldots\\
            &=\frac{1}{10}+x.
\end{split}
\end{equation*}
Reste à résoudre l'équation du premier degré : $\frac{x}{10}=x+\frac{1}{10}$. Ai-je besoin de donner la solution ?

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Dans les nombres \texorpdfstring{p}{$ p$}-adiques, c'est vrai}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous nous proposons d'apprendre sur les nombres \( p\)-adiques juste ce qu'il faut pour montrer que l'égalité
\begin{equation}
    \sum_{k=0}^{\infty}10^k=-\frac{1}{ 9 }
\end{equation}
est vraie dans les nombres \( 5\)-adiques. Tout ce qu'il faut est sur \wikipedia{fr}{Nombre_p-adique}{wikipedia}.

Soit \( a\in \eN\) et \( p\), un nombre premier. La \defe{valuation}{valuation!$p$-adique} \( p\)-adique de \( a\) est l'exposant de \( p\) dans la décomposition de \( a\) en nombres premiers. On la note \( v_p(a)\). Pour un rationnel on définit
\begin{equation}
    v_p\left( \frac{ a }{ b } \right)=v_p(a)-v_p(b)
\end{equation}
La \defe{valeur absolue}{valeur absolue!$p$-adique} \( p\)-adique de \( r\in \eQ\) est 
\begin{equation}
    | r |_p=p^{-v_p(r)}.
\end{equation}
Nous posons \( | 0 |_p=0\). De là nous considérons la distance
\begin{equation}
    d_p(x,y)=| x-y |_p.
\end{equation}

\begin{lemma}
    L'espace \( (\eQ,d_p)\) est un espace métrique\footnote{Définition \ref{DefMVNVFsX}}.
\end{lemma}
\index{topologie!\( p\)-adique}

Nous considérons maintenant \( p=5\). Étant donné que \( a=5\cdot 2\) nous avons \( v_5(10)=1\) et
\begin{equation}
    v_5\left( \frac{1}{ 9 } \right)=v_5(1)-v_5(9)=0.
\end{equation}
Nous avons
\begin{equation}
    \sum_{k=0}^N10^k+\frac{1}{ 9 }=\frac{ 10^{N+1} }{ 9 }
\end{equation}
mais
\begin{equation}
    v_p\left( \frac{ 10^{N+1} }{ 9 } \right)=v_5(10^{N+1})-v_5(9)=N+1.
\end{equation}
Par conséquent
\begin{equation}
    d_5\big( \sum_{k=0}^N10^k,-\frac{1}{ 9 } \big)=| \frac{ 10^{N+1} }{ 9 } |_p=p^{-(N+1)}.
\end{equation}
En passant à la limite,
\begin{equation}
    \lim_{N\to \infty} d_5\big( \sum_{k=0}^N10^k,-\frac{1}{ 9 } \big)=0,
\end{equation}
ce qui signifie que\footnote{Voir la définition \ref{DefGFHAaOL} de la convergence d'une série dans un espace métrique.}
\begin{equation}
    \sum_{k=0}^{\infty}10^k=-\frac{1}{ 9 }.
\end{equation}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Fonctions}		\label{Sect_fonctions}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Soient $(V,\| . \|_V)$ et $(W,\| . \|_W)$ deux espaces vectoriels normés, et une fonction $f$ de $V$ dans $W$. Il est maintenant facile de définir les notions de limites et de continuité pour de telles fonctions en copiant les définitions données pour les fonctions de $\eR$ dans $\eR$ en changeant simplement les valeurs absolues par les normes sur $V$ et $W$.

La caractérisation suivante est un recopiage de la définition \ref{DefOLNtrxB} lorsque la topologie est donnée par des boules.
\begin{proposition}\label{PropHOCWooSzrMjl}
	Soit $f\colon V\to W$ une fonction de domaine \( \Domaine(f)\subset V\) et soit $a$ un point d'accumulation de $\Domaine(f)$. 
    La fonction \( f\) en $a$ si et seulement s'il existe un élément $\ell\in W$ tel que pour tout $\varepsilon>0$, il existe un $\delta>0$ tel que pour tout $x\in \Domaine(f)$,
    \begin{equation}        \label{EqDefLimzxmasubV}
		0<\| x-a \|_V<\delta\,\Rightarrow\,\| f(x)-\ell \|_W<\varepsilon.
	\end{equation}
	Dans ce cas, nous écrivons $\lim_{x\to a} f(x)=\ell$ et nous disons que $\ell$ est la \defe{limite}{limite} de $f$ lorsque $x$ tend vers $a$.
\end{proposition}

\begin{remark}
    Le fait que nous limitions la formule \eqref{EqDefLimzxmasubV} aux \( x\) dans le domaine de \( f\) n'est pas anodin. Considérons la fonction \( f(x)=\sqrt{x^2-4}\), de domaine \( | x |\geq 2\). Nous avons
    \begin{equation}
        \lim_{x\to 2} \sqrt{x^2-4}=0.
    \end{equation}
    Nous ne pouvons pas dire que cette limite n'existe pas en justifiant que la limite à gauche n'existe pas. Les points \( x<2\) sont hors du domaine de \( f\) et ne comptent dons pas dans l'appréciation de l'existence de la limite.

    Vous verrez plus tard que ceci provient de la \wikipedia{fr}{Topologie_induite}{topologie induite} de \( \eR\) sur l'ensemble \( \mathopen[ 2 , \infty [\).
\end{remark}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Produit fini d'espaces vectoriels normés}\label{sec_prod}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Dans cette sections nous parlons de produits finis d'espaces. Cela ne signifie pas que chacun des espaces soient séparément de dimension finie.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Norme}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La définition de la norme sur un produit d'espaces vectoriels normés découle immédiatement de la définition de la distance \ref{DefZTHxrHA} :
\begin{definition}  \label{DefFAJgTCE}
    Soient $V$ et $W$ deux espaces vectoriels normés. On appelle \defe{espace produit}{produit!d'espaces vectoriels normés} de $V$ et $W$ le produit cartésien $V\times W$ 
    \begin{equation}
    V\times W=\{(v,w)\,|\, v\in V,\, w\in W\},
    \end{equation}
    muni de la norme $\|\cdot \|_{V\times W}$
    \begin{equation}	\label{EqNormeVxWmax}
        \|(v,w) \|_{V\times W}=\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}.
    \end{equation}
\end{definition}
Il est presque immédiat de vérifier que le produit cartésien $V\times W$ est un espace vectoriel pour les opération de somme et multiplication par les scalaires définies composante par composante. C'est à dire,  si $(v_1,w_1)$, $(v_2,w_2)$ sont dans $V\times W$ et $a$, $b$ sont des scalaires, alors  
\begin{equation}
 a (v_1,w_1)+ b(v_2,w_2)=(av_1,aw_1)+ (bv_2,bw_2)=(av_1+bv_2,aw_1+bw_2).
\end{equation}

\begin{lemma}
	L'opération $\|\cdot \|_{V\times W}\colon V\times W\to \eR$ est une norme.
\end{lemma}

\begin{proof}
	On doit vérifier les trois conditions de la définition \ref{DefNorme}.
	\begin{itemize}
		\item Soit $(v,w)$ dans $V\times W$ tel que $\|(v,w)\|_{V\times W}=\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}=0$. Alors $\|v\|_V=0$ et $\|w\|_W=0$, donc $v=0_V$ et $w=0_W$. Cela implique $(v,w)=(0_v,0_w)=0_{V\times W}$. 
		\item Pour tout $a$ dans $\eR$ et $(v,w)$ dans $V\times W$,  la norme $\|a (v,w)\|_{V\times W}$ est donnée par  $\max\{\|av\|_{V},\|aw\|_W\}$. On peut factoriser $\|av\|_{V}=|a|\|v\|_{V}$ et $\|aw\|_W=|a|\|w\|_W$ et donc $\|a (v,w)\|_{V\times W}=|a|\max\{\|v\|_{V},\|w\|_W\}=|a|\|(v,w)\|_{V\times W}$.
		\item Soient $(v_1,w_1)$ et $(v_2,w_2)$ dans $V\times W$. 
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\|(v_1,w_1)+(v_2,w_2)\|_{V\times W}&=\max\{\|v_1+v_2\|_{V},\|w_1+w_2\|_W\}\\
				&\leq \max\{\|v_1\|_V+\|v_2\|_{V},\|w_1\|_W+\|w_2\|_W\}\\
				&\leq\max\{\|v_1\|_V,\|w_1\|_W\}+ \max\{\|v_2\|_{V},\|w_2\|_W\}\\
				&=\|(v_1,w_1)\|_{V\times W}+\|(v_2,w_2)\|_{V\times W}.
			\end{aligned}
		\end{equation}
	\end{itemize} 
\end{proof}

Toutes ces définitions se généralisent à un produit fini d'espaces vectoriels normés. Si les espaces \( V_i\) sont des espaces vectoriels normés, nous pouvons mettre sur le produit une topologie et une norme :
\begin{itemize}
    \item La topologie produit donnée en \ref{DefIINHooAAjTdY}
    \item La norme maximum \( \| v_1,\ldots, v_n \|_{max}=\max\{ \| v_1 \|,\ldots, \| v_n \| \}\). Dans le membre de droites, toutes les normes sont différentes.
\end{itemize}
Une question qui vient est la compatibilité entre ces deux constructions. Est-ce que la topologie associée à la norme maximum est le topologie produit ? Oui.

\begin{lemma}[\cite{ooALKGooMAzKpz}]        \label{LEMooWVVCooIGgAdJ}
    La topologie de la norme maximum est la topologie produit\footnote{Définition \ref{DefIINHooAAjTdY}.}.
\end{lemma}

\begin{proposition}[\cite{ooCUHNooNYIeGt}]      \label{PROPooQFTSooPFfbCc}
    Soient des espaces vectoriels normés \( V\) et \( W\) ainsi qu'une forme sesquilinéaire \( p\colon V\times W\to \eC\). Il y a équivalence des faits suivants.
    \begin{enumerate}
        \item
            \( \phi\) est continue.
        \item
            \( \phi\) est continue en \( (0,0)\)
        \item
            \( \phi\) est bornée
        \item
            Il existe \( C\geq 0\) telle que \( | \phi(x,y) |\leq C\| x \|\| y \|  \) pour tout \( (x,y)\in V\times W\).
    \end{enumerate}
    De plus la norme de \( \phi\) est alors donnée par
    \begin{equation}
        \| \phi \|=\min\{  C\geq 0\tq | \phi(x,y) |\leq C\| x \|\| y \|\forall (x,y)\in V\times W  \}.
    \end{equation}
\end{proposition}

On remarque tout de suite que la norme $\|.\|_\infty$ sur $\eR^2$ est la norme de l'espace produit $\eR\times\eR$. En outre cette définition nous permet de trouver plusieurs nouvelles normes dans les espaces $\eR^p$. Par exemple, si nous écrivons $\eR^4$ comme $\eR^2\times \eR^2$ on peut munir $\eR^4$ de la norme produit
\[
\|(x_1,x_2,x_3,x_4)\|_{\infty, 2}=\max\{\|(x_1,x_2)\|_\infty, \|(x_3,x_4)\|_2\}. 
\]    
Les applications de projection de l'espace produit $V\times W$ vers les espaces <<facteurs>>, $V$ $W$ sont notées $\pr_V$ et $\pr_W$ et sont définies par
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\pr_V\colon V\times W&\to V \\
		(v,w)&\mapsto v 
	\end{aligned}
\end{equation}
et
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\pr_W\colon V\times W &\to W \\
		(v,w)&\mapsto w. 
	\end{aligned}
\end{equation}
Les inégalités suivantes sont évidentes
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		\|\pr_V(v,w)\|_V&\leq \|(v,w)\|_{V\times W} \\
		\|\pr_W(v,w)\|_W&\leq \|(v,w)\|_{V\times W}.
	\end{aligned}
\end{equation}
La topologie de l'espace produit est induite par les topologies des espaces <<facteurs>>. La construction est faite en deux passages : d'abord nous disons que une partie $A\times B$ de $V\times W$ est ouverte si $A$ et $B$ sont des parties ouvertes de $V$ et de $W$ respectivement.  Ensuite nous définissons que une partie quelconque de $V\times W$ est ouverte si elle est une intersection finie ou une réunion de parties ouvertes de $V\times W$ de la forme $A\times B$. 

Ce choix de topologie donne deux propriétés utiles de l'espace produit 
\begin{enumerate}
	\item
		Les projections sont des \defe{applications ouvertes}{application!ouverte}. Cela veut dire que l'image par $\pr_V$ (respectivement $\pr_W$) de toute partie ouverte de $V\times W$ est une partie ouverte de $V$ (respectivement $W$). 
	\item 
		Pour toute partir $A$ de $V$ et $B$ de $W$, nous avons $\Int (A\times B)=\Int A\times \Int B$.\label{PgovlABeqbAbB}
\end{enumerate}
Une propriété moins facile a prouver est que pour toute partie $A$ de $V$ et $B$ de $W$ nous avons  $\overline{A\times B}=\bar{A}\times \bar{B}$. Voir le lemme \ref{LemCvVxWcvVW}.
% position 26329
%et l'exercice \ref{exoGeomAnal-0009}.
  
Ce que nous avons dit jusqu'ici est valable pour tout produit d'un nombre fini d'espaces vectoriels normés. En particulier, pour tout $m>0$  l'espace  $\eR^m$ peut être considéré comme le produit de $m$ copies de $\eR$. 

\begin{example}
	Si $V$ et $W$ sont deux espaces vectoriels, nous pouvons considérer le produit $E=V\times W$. Les projections $\pr_V$ et $\pr_W$\nomenclature{$\pr_V$}{projection de $V\times W$ sur $V$}, définies dans la section \ref{sec_prod}, sont des applications linéaires. 

	En effet, la projection $\pr_V\colon V\times W\to V$ est donnée par $\pr_V(v,w)=v$. Alors,
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\pr_V\big( (v,w)+(v',w') \big)&=\pr_V\big( (v+v'),(w+w') \big)\\
			&=v+v'\\
			&=\pr_V(v,w)+\pr_V(v',w'),
		\end{aligned}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
		\pr_V\big( \lambda(v,w) \big)=\pr_V\big( (\lambda v,\lambda w) \big)=\lambda v=\lambda\pr_V(v,w).
	\end{equation}
	Nous laissons en exercice le soin d'adapter ces calculs pour montrer que $\pr_W$ est également une projection.
\end{example}

\begin{proposition} \label{PropDXR_KbaLC}
    Si \( \mO\) est un voisinage de \( (a,b)\) dans \( V\times W\) alors \( \mO\) contient un ouvert de la forme \( B(a,r)\times B(b,r)\).
\end{proposition}

\begin{proof}
    Vu que \( \mO\) est un voisinage, il contient un ouvert et donc une boule
    \begin{equation}
        B\big( (a,b),r \big)=\{ (v,w)\in V\times W\tq \max\{ \| v-a \|,\| w-b \| \}< r \}.
    \end{equation}
    Évidemment l'ensemble \( B(a,r)\times B(b,r)\) est dedans.
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Suites}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous allons maintenant parler de suites dans $V\times W$. Nous noterons $(v_n,w_n)$ la suite dans $V\times W$ dont l'élément numéro $n$ est le couple $(v_n,w_n)$ avec $v_n\in V$ et $w_n\in W$. La notions de convergence de suite découle de la définition de la norme via la définition usuelle \ref{DefCvSuiteEGVN}. Il se fait que dans le cas des produits d'espaces, la convergence d'une suite est équivalente à la convergence des composantes. Plus précisément, nous avons le lemme suivant.
\begin{lemma}		\label{LemCvVxWcvVW}
	La suite $(v_n,w_n)$ converge vers $(v,w)$ dans $V\times W$ si et seulement les suites $(v_n)$ et $(w_n)$ convergent séparément vers $v$ et $w$ respectivement dans $V$ et $W$. 
\end{lemma}

\begin{proof}
	Pour le sens direct, nous devons étudier le comportement de la norme de $(v_n,w_n)-(v,w)$ lorsque $n$ devient grand. En vertu de la définition de la norme dans $V\times W$ nous avons
	\begin{equation}
		\Big\| (v_n,w_n)-(v,w) \Big\|_{V\times W}=\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}.
	\end{equation}
	Soit $\varepsilon>0$. Par définition de la convergence de la suite $(v_n,w_n)$, il existe un $N\in\eN$ tel que $n>N$ implique
	\begin{equation}
		\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}<\varepsilon,
	\end{equation}
	et donc en particulier les deux inéquations
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\| v_n-v \|&<\varepsilon\\
			\| w_n-w \|&<\varepsilon.
		\end{align}
	\end{subequations}
	De la première, il ressort que $(v_n)\to v$, et de la seconde que $(w_n)\to w$.

	Pour le sens inverse, nous avons pour tout $\varepsilon$ un $N_1$ tel que $\| v_n-v \|_V\leq\varepsilon$ pour tout $n>N_1$ et un $N_2$ tel que $\| w_n-w \|_W\leq\varepsilon$ pour tout $n>N_2$. Si nous posons $N=\max\{ N_1,N_2 \}$ nous avons les deux inégalités simultanément, et donc
	\begin{equation}
		\max\big\{ \| v_n-v \|_V,\| w_n-w \|_W \big\}<\varepsilon,
	\end{equation}
	ce qui signifie que la suite $(v_n,w_n)$ converge vers $(v,w)$ dans $V\times W$.
\end{proof}

\begin{remark}		\label{RemTopoProdPasRm}
	Il faut remarquer que la norme \eqref{EqNormeVxWmax} est une norme \emph{par défaut}. C'est la norme qu'on met quand on ne sait pas quoi mettre. Or il y a au moins un cas d'espace produit dans lequel on sait très bien quelle norme prendre : les espaces $\eR^m$. La norme qu'on met sur $\eR^2$ est
	\begin{equation}
		\| (x,y) \|=\sqrt{x^2+y^2},
	\end{equation}
	et non la norme «par défaut» de $\eR^2=\eR\times\eR$ qui serait
	\begin{equation}
		\| (x,y) \|=\max\{ | x |,| y | \}.
	\end{equation}
	Les théorèmes que nous avons donc démontré à propos de $V\times W$ ne sont donc pas immédiatement applicables au cas de $\eR^2$.

	Cette remarque est valables pour tous les espaces $\eR^m$. À moins de mention contraire explicite, nous ne considérons jamais la norme par défaut \eqref{EqNormeVxWmax} sur un espace $\eR^m$.
\end{remark}

Étant donné la remarque \ref{RemTopoProdPasRm}, nous ne savons pas comment calculer par exemple la fermeture du produit d'intervalle $\mathopen] 0,1 ,  \mathclose[\times\mathopen[ 4 , 5 [$. Il se fait que, dans $\eR^m$, les fermetures de produits sont quand même les produits de fermetures.

\begin{proposition}		\label{PropovlAxBbarAbraB}
	Soit $A\subset\eR^m$ et $B\subset\eR^m$. Alors dans $\eR^{m+n}$ nous avons $\overline{ A\times B }=\bar A\times \bar B$.
\end{proposition}

La démonstration risque d'être longue; nous ne la faisons pas ici.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Applications multilinéaires}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}[Application multilinéaire]       \label{DefFRHooKnPCT}
    Une application $T: \eR^{m_1}\times \ldots \times\eR^{m_k}\to\eR^p $ est dite \defe{\( k\)-linéaire}{application!multilinéaire} si pour tout $X=(x_1, \ldots,x_k)$ dans $ \eR^{m_1}\times \ldots \times\eR^{m_k}$ les applications $x_i\mapsto T(x_1, \ldots, x_i,\ldots,x_k)$ sont linéaires pour tout $i$ dans $\{1,\ldots,k\}$, c'est à dire
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			T(\cdot,x_2, \ldots, x_i,\ldots,x_k)&\in \mathcal{L}(\eR^{m_1}, \eR^p),\\
			T(x_1,\cdot, \ldots, x_i,\ldots,x_k)&\in \mathcal{L}(\eR^{m_2}, \eR^p),\\
						& \vdots\\
			T(x_1, \ldots, x_i,\ldots,x_{k-1},\cdot)&\in \mathcal{L}(\eR^{m_k}, \eR^p).\\
		\end{aligned}
	\end{equation}
	En particulier lorsque $k=2$, nous parlons d'applications \defe{bilinéaires}{bilinéaire}. Vous pouvez deviner ce que sont les applications \emph{tri}linéaire ou \emph{quadri}linéaire.
\end{definition}

L'ensemble des applications $k$-linéaires de $ \eR^{m_1}\times \ldots \times\eR^{m_k}$ dans $\eR^p$ est noté $\mathcal{L}(\eR^{m_1}\times \ldots \times\eR^{m_k}, \eR^p)$ ou $\mathcal{L}(\eR^{m_1}, \ldots,\eR^{m_k}; \eR^p)$.

\begin{example}
  Soit $A$ une matrice avec $m$ lignes et $n$ colonnes. L'application bilinéaire de $\eR^m\times \eR^n$ dans $\eR$ associée à $A$ est définie par
\[
T_A(x,y)= x^TAy=\sum_{i,j}a_{i,j}x_i y_j, \qquad \forall x\in \eR^m, \, y \in \eR^n.
\]
\end{example}

Nous énonçons la proposition suivante dans le cas d'espaces vectoriels normés\footnote{Sans hypothèses sur la dimension.} parce que nous allons l'utiliser dans ce cas, mais le cas particulier \( E_i=\eR^{m_i}\) et \( F=\eR^p\) est important.
\begin{proposition} \label{PropUADlSMg}
    Soient des espaces vectoriels normés \( E_i\) et \( F\). Une application \( n\)-linéaire
    \begin{equation}
        T\colon E_1\times\ldots\times E_n\to F
    \end{equation}
    est est continue si et seulement s'il existe un réel $L\geq 0$ tel que
  \begin{equation}\label{limitatezza}
     \|T(x_1, \ldots,x_n)\|_F\leq L \|x_1\|_{F_1}\cdots\|x_n\|_{F_n}, \qquad \forall x_i\in E_i.
  \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Pour simplifier l'exposition nous nous limitons au cas $n=2$ et nous notons $T(x,y)=x*y$

    Supposons que l'inégalité \eqref{limitatezza} soit satisfaite. 
    \begin{equation}\label{LimImplCont}
      \begin{aligned}
        \|x*y-x_0*y_0\|&=\|(x-x_0)*y-x_0*(y-y_0)\|\\
    &\leq \|(x-x_0)*y\|+\|x_0*(y-y_0)\|\\
    &\leq L\|x-x_0\|\|y\| + L\|x_0\|\|y-y_0\|.
      \end{aligned}
    \end{equation}
    Si $x\to x_0$ et $y\to y_0$  on voit que $T$ est continue en passant à la limite aux deux côtes de l'inégalité \eqref{LimImplCont}.

    Soit $T$ continue en $(0,0)$. Évidemment\footnote{Dans la formule suivante, les trois zéros sont les zéros de trois espaces différents.} $0*0=0$, donc il existe $\delta>0$ tel que si $x\in B_{E_1}(0,\delta)$ et $y\in B_{E_2}(0,\delta)$ alors $\|x*y\|\leq 1$. En particulier si \( (x,y)\in B_{E_1\times E_2}(0,\delta)\) nous sommes dans ce cas. Soient maintenant  $x\in E_1\setminus\{ 0 \}$  et $y\in E_2\setminus\{ 0\}$
    \begin{equation}
        x*y=\left(\frac{\|x\|}{\delta}\frac{\delta x}{\|x\|}\right)*\left(\frac{\|y\|}{\delta}\frac{\delta y}{\|y\|}\right)
    =\frac{\|x\|\|y\|}{\delta^2} \left(\frac{\delta x}{\|x\|}\right)*\left(\frac{\delta y}{\|y\|}\right).
     \end{equation}
    On remarque que $\delta x/\|x\|_m$ est dans la boule de rayon $\delta$ centrée en $0_m$ et que $\delta y/\|y\|_n$ est dans la boule de rayon $\delta$ centrée en $0_n$. On conclut 
    \[
     x*y\leq \frac{\|x\|_m\|y\|_n}{\delta^2}.
    \]
    Il faut prendre $L=1/\delta^2$.
\end{proof}

La norme de \( T\) est alors définie comme la plus petite constante \( L\) qui fait fonctionner la proposition \ref{PropUADlSMg}.
\begin{definition}  \label{DefKPBYeyG}
	La norme sur l'espace $\aL(E_1\times \cdots\times E_n, F)$ des applications $k$-linéaires et continues est 
	\begin{equation}
        \|T\|_{E_1\times \ldots\times E_n}=\sup\{ \|T(u_1, \ldots,u_k)\|_{F}\,\vert\,\|u_i\|_{E_i}\leq 1, i=1,\ldots, k \}.
	\end{equation}
\end{definition}
Nous avons donc automatiquement
\begin{equation}    \label{EqYLnbRbC}
    \| T(u,v) \|\leq \| T \|\| u \|\| v \|.
\end{equation}
Et nous notons que cette norme est uniquement définie pour les applications linéaires continues. Ce n'est pas très grave parce qu'alors nous définissons \( \| T \|=\infty\) si \( T\) n'est pas continue. Cela pour retrouver le principe selon lequel on est continue si et seulement si on est borné.

\begin{proposition}\label{isom_isom}
  On définit les fonctions
  \begin{equation}
    \begin{array}{rccc}
      \omega_g: & \mathcal{L}(\eR^{m}\times\eR^{n}, \eR^p)&\to &\mathcal{L}(\eR^{m}, \mathcal{L}(\eR^{n}, \eR^p)),\\
      \omega_d: & \mathcal{L}(\eR^{m}\times\eR^{n}, \eR^p)&\to &\mathcal{L}(\eR^{n}, \mathcal{L}(\eR^{m}, \eR^p)),
    \end{array}
  \end{equation}
par 
\[
\omega_g(T)(x)=T(x,\cdot), \qquad \forall x\in\eR^m,
\]
et
\[
\omega_d(T)(y)=T(\cdot, y), \qquad \forall y\in\eR^n.
\]
Les fonctions $\omega_g$ et $\omega_d$ sont des isomorphismes qui préservent les normes.    
\end{proposition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Méthode de Gauss pour résoudre des systèmes d'équations linéaires}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


Pour résoudre un système d'équations linéaires, on procède comme suit:
\begin{enumerate}
\item Écrire le système sous forme matricielle. \[\text{p.ex. } \begin{cases} 2x+3y &= 5 \\ x+2y &= 4 \end{cases} \Leftrightarrow \left(\begin{array}{cc|c} 2 & 3 & 5 \\ 1 & 2 & 4 \end{array}\right) \]
\item Se ramener à une matrice avec un maximum de $0$ dans la partie de gauche en utilisant les transformations admissibles:
\begin{enumerate}
\item Remplacer une ligne par elle-même + un multiple d'une autre;
\[\text{p.ex. } \left(\begin{array}{cc|c} 2 & 3 & 5 \\ 1 & 2 & 4 \end{array}\right)  \stackrel{L_1  - 2. L_2 \mapsto L_1'}{\Longrightarrow} \left(\begin{array}{cc|c} 0 & -1 & -3 \\ 1 & 2 & 4 \end{array}\right) \]
\item Remplacer une ligne par un multiple d'elle-même;
\[\text{p.ex. } \left(\begin{array}{cc|c} 0 & -1 & -3 \\ 1 & 2 & 4 \end{array}\right)  \stackrel{-L_1  \mapsto L_1'}{\Longrightarrow} \left(\begin{array}{cc|c} 0 & 1 & 3 \\ 1 & 2 & 4 \end{array}\right) \]
\item Permuter des lignes.
\[\text{p.ex. } \left(\begin{array}{cc|c} 0 & 1 & 3 \\ 1 & 0 & -2 \end{array}\right)  \stackrel{L_1  \mapsto L_2' \text{ et } L_2  \mapsto L_1'}{\Longrightarrow} \left(\begin{array}{cc|c} 1 & 0 & -2 \\ 0 & 1 & 3  \end{array}\right) \]
\end{enumerate}
\item Retransformer la matrice obtenue en système d'équations.
\[\text{p.ex. }  \left(\begin{array}{cc|c} 1 & 0 & -2 \\ 0 & 1 & 3  \end{array}\right) \Leftrightarrow \begin{cases} x &= -2 \\ y &= 3 \end{cases}  \]
\end{enumerate}

\textbf{Remarques :} 
\begin{itemize}
\item Si on obtient une ligne de zéros, on peut l'enlever:
\[\text{p.ex. }  \left(\begin{array}{ccc|c} 3 & 4 & -2 & 2 \\ 4 & -1 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right) \Leftrightarrow  \left(\begin{array}{ccc|c} 3 & 4 & -2 & 2 \\ 4 & -1 & 3 & 0 \end{array}\right) \]
\item Si on obtient une ligne de zéros suivie d'un nombre non-nul, le système d'équations n'a pas de solution:
\[\text{p.ex. }  \left(\begin{array}{ccc|c} 3 & 4 & -2 & 2 \\ 4 & -1 & 3 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 7 \end{array}\right) \Leftrightarrow  \begin{cases} \cdots \\ \cdots \\ 0x + 0y + 0z = 7 \end{cases} \Rightarrow \textbf{Impossible} \]
\item Si on moins d'équations que d'inconnues, alors il y a une infinité de solutions qui dépendent d'un ou plusieurs paramètres:
\[\text{p.ex. }  \left(\begin{array}{ccc|c} 1 & 0 & -2 & 2 \\ 0 & 1 & 3 & 0 \end{array}\right) \Leftrightarrow  \begin{cases} x - 2z = 2 \\ y + 3z = 0 \end{cases} \Leftrightarrow  \begin{cases} x = 2 + 2\lambda \\ y = -3\lambda \\ z = \lambda \end{cases} \]
\end{itemize}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Orthogonalité}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{proposition}			\label{PropVectsOrthLibres}
	si $v_1,\cdots,v_k$ sont des vecteurs non nuls, orthogonaux deux à deux, alors ces vecteurs forment une famille libre.
\end{proposition}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Calcul différentiel dans un espace vectoriel normé}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SecLStKEmc}

Nous développons dans cette section le concept de différentielle de fonction de et vers des espaces vectoriels normés au lieu de \( \eR^n\).

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Différentielle}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}  \label{DefKZXtcIT}
    Soit une application \( f\colon E\to F\) entre deux espaces de Banach. Nous disons que \( f\) est \defe{différentiable}{différentiable!dans un Banach} en \( a\in E\) s'il existe une application linéaire continue\footnote{Nous demandons bien que le candidat différentielle soit continue; en dimension infinie ce n'est pas le cas de toutes les fonctions linéaires, comme le montre l'exemple \ref{ExHKsIelG}.} \( T\colon E\to F\) telle que
    \begin{equation}\label{EqIQuRGmO}
        \lim_{h\to 0} \frac{ f(a+h)-f(a)-T(h) }{ \| h \| }=0.
    \end{equation}
\end{definition}

L'application \( a\mapsto T\) est la \defe{différentielle}{différentielle} de \( f\) au point \( a\) et est notée \( df_a\). L'application différentielle
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        df\colon E&\to \aL(E,F) \\
        a&\mapsto df_a 
    \end{aligned}
\end{equation}
est également très importante. 

\begin{definition}      \label{DefJYBZooPTsfZx}
Une application \( f\colon E\to F\) est de \defe{classe \( C^1\)}{classe $C^1$} lorsque l'application différentielle \( df\colon E\to \aL(E,F)\) est continue. Voir aussi les définitions \ref{DefPNjMGqy} pour les applications de classe \( C^k\).
\end{definition}

\begin{remark}      \label{RemATQVooDnZBbs}
    L'application norme étant continue, le critère du théorème \ref{ThoWeirstrassRn} est en réalité assez général. Par exemple à partir d'une application différentiable\footnote{Définition \ref{DefKZXtcIT}.} \( f\colon X\to Y\)  nous pouvons considérer la fonction réelle
    \begin{equation}
        a\mapsto \|  df_a   \|
    \end{equation}
    où la norme est la norme opérateur\footnote{Définition \ref{DefNFYUooBZCPTr}.}. Si \( f\) est de classe \( C^1\) alors cette application est continue et donc bornée sur un compact \( K\) de \( X\).
\end{remark}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{(non ?) Différentiabilité des applications linéaires}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( E\) et \( F\) sont deux espaces vectoriels nous notons \( \aL(E,F)\)\nomenclature[Y]{\( \aL(E,F)\)}{Les applications linéaires de \( E\) vers \( F\)} l'ensemble des applications linéaires de \( E\) vers \( F\) et \( \cL(E,F)\)\nomenclature[Y]{\( \cL\)}{Les applications linéaires continues de \( E\) vers \( F\)} l'ensemble des applications linéaires continues de \( E\) vers \( F\). Ces espaces seront bien entendu, sauf mention du contraire, toujours munis de la norme opérateur de la définition \ref{DefNFYUooBZCPTr}. 

\begin{lemma}       \label{LemooXXUGooUqCjmp}
    Si \( f\) est linéaire et différentiable alors \( df_a(u)=f(u)\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    En effet la linéarité de \( f\) donne
    \begin{equation}
        f(a+h)-f(a)-f(h)=0
    \end{equation}
    pour tout \( h\). Donc la limite \eqref{EqIQuRGmO} est nulle. Les applications linéaires non continues ne sont donc pas différentiables.
\end{proof}

\begin{lemma}   \label{LemLLvgPQW}
    Une application linéaire continue est de classe \(  C^{\infty}\).
\end{lemma}

\begin{proof}
    Soit \( a\in E\). Étant donné que \( f\) est linéaire et continue, elle est différentiable et
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            df\colon E&\to \cL(E,F) \\
            a&\mapsto f 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est une fonction constante et en particulier continue; nous avons donc \( f\in C^1\). Pour la différentielle seconde nous avons \( d(df)_a=0\) parce que \( df(a+h)-df(a)=f-f=0\). Toutes les différentielles suivantes sont nulles.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Dérivation en chaine et formule de Leibnitz}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{proposition} \label{PropOYtgIua}
    Soient \( f_i\colon U\to F_i\), des fonctions de classe \( C^r\) où \( U\) est ouvert dans l'espace vectoriel normé \( E\) et les \( F_i\) sont des espaces vectoriels normés. Alors l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
        f=f_1\times \cdots\times f_n\colon U&\to F_1\times \cdots\times F_n \\
    x&\mapsto \big( f_1(x),\ldots, f_n(x) \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est de classe \( C^r\) et
    \begin{equation}
    d^rf=d^rf_1\times\ldots d^rf_n.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( x\in U\) et \( h\in E\). La différentiabilité des fonctions \( f_i\) donne
    \begin{equation}
        f_i(x+h)=f_i(x)+(df_i)_x(h)+\alpha_i(h)
    \end{equation}
    avec \( \lim_{h\to 0} \alpha_i(h)/\| h \|=0\). Par conséquent
    \begin{equation}
        f(x+h)=\big( \ldots, f_i(x)+(df_i)_x(h)+\alpha_i(h),\ldots \big)= \big( \ldots,f_i(x),\ldots \big)+ \big( \ldots,(df_i)_x(h),\ldots \big)+ \big( \ldots,\alpha_i(h),\ldots \big).
    \end{equation}
    Mais la définition \ref{DefFAJgTCE} de la norme dans un espace produit donne
    \begin{equation}
        \lim_{h\to 0} \frac{ \| \big( \alpha_1(h),\ldots, \alpha_n(h) \big) \| }{ \| h \| }=0,
    \end{equation}
    ce qui nous permet de noter \( \alpha(h)=\big( \alpha_1(h),\ldots, \alpha_n(h) \big)\) et avoir \( \lim_{h\to 0} \alpha(h)/\| h \|=0\). Avec tout ça nous avons bien
    \begin{equation}
        f(x+h)=f(x)+\big( (df_1)_x(h)+\cdots +(df_n)_x(h) \big)+\alpha(h),
    \end{equation}
    ce qui signifie que \( f\) est différentiable et
    \begin{equation}
        df_x=\big( df_1,\ldots, df_n \big).
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{theorem}[Différentielle de fonctions composées\cite{SNPdukn}]    \label{ThoAGXGuEt}
    Soient \( E\), \( F\) et \( G\) des espaces vectoriels normés, \( U\) ouvert dans \( E\) et \( V\) ouvert dans \( F\). Soient des applications de classe \( C^r\) (\( r\geq 1\))
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f\colon U\to V\\
            g\colon V\to G.
        \end{align}
    \end{subequations}
    Alors l'application \( g\circ f\colon V\to G\) est de classe \( C^r\) et
    \begin{equation}\label{EqHFmezmr}
        d(g\circ f)_x=dg_{f(x)}\circ df_x.
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Nous nous fixons \( x\in U\). La fonction \( f\) est différentiable en \( x\in U\) et \( g\) en \( f(x)\), donc nous pouvons écrire
    \begin{equation}
        f(x+h)=f(x)+df_x(h)+\alpha(h)
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        g\big( f(x)+u \big)=g\big( f(x) \big)+dg_{f(x)}(u)+\beta(u)
    \end{equation}
    où la fonction \( \alpha\) a la propriété que
    \begin{equation}
        \lim_{h\to 0} \frac{ \| \alpha(h) \| }{ \| h \| }=0;
    \end{equation}
    et la même chose pour \( \beta\). La fonction composée en \( x+h\) s'écrit donc
    \begin{equation}    \label{EqCXcfhfH}
        (g\circ f)(x+h)=g\big( f(x)+df_x(h)+\alpha(h) \big)=g\big( f(x) \big)+dg_{f(x)}\big( df_x(h)+\alpha(h) \big)+\beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big).
    \end{equation}
    Nous montrons que tous les «petits» termes de cette formule peuvent être groupés. D'abord si \( h\) est proche de \( 0\), nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ \| df_x(h)+\alpha(h) \| }{ \| h \| }\leq\frac{ \| df_x \|\| h \| }{ \| h \| }+\frac{ \| \alpha(h) \| }{ \| h \| }.
    \end{equation}
    Si \( h\) est petit, le second terme est arbitrairement petit, donc en prenant n'importe que \( M>\| df_x \|\) nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ \| df_x(h)+\alpha(h) \| }{ \| h \| }\leq M.
    \end{equation}
    Par ailleurs, nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ \| \beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big) \| }{ \| h \| }=\frac{  \| \beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big) \|  }{ \| df_x(h)+\alpha(h) \| }\frac{  \| df_x(h)+\alpha(h) \|  }{ \| h \| }\leq M\frac{  \| \beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big) \|  }{   \| df_x(h)+\alpha(h) \| }.
    \end{equation}
    Vu que la fraction est du type \( \frac{ \beta( f(h)) }{ f(h) }\) avec \( \lim_{h\to 0} f(h)=0\), la fraction tend vers zéro lorsque \( h\to 0\). En posant
    \begin{equation}
        \gamma_1(h)=\beta\big( df_x(h)+\alpha(h) \big)
    \end{equation}
    nous avons \( \lim_{h\to 0} \gamma_1(h)/\| h \|=0\).

    L'autre candidat à être un petit terme dans \eqref{EqCXcfhfH} est traité en utilisant le lemme \ref{LEMooFITMooBBBWGI} :
    \begin{equation}
        \| dg_{f(x)}\big( \alpha(h) \big) \|\leq \| dg_{f(x)} \|\| \alpha(h) \|.
    \end{equation}
    Donc
    \begin{equation}
        \frac{ \| dg_{f(x)}\big( \alpha(h) \big) \| }{ \| h \| }\leq \| dg_{f(x)} \|\frac{ \| \alpha(h) \| }{ \| h \| },
    \end{equation}
    ce qui nous permet de poser
    \begin{equation}
        \gamma_2(h)=dg_{f(x)}\big( \alpha(h) \big)
    \end{equation}
    avec \( \gamma_2\) qui a la même propriété que \( \gamma_1\). Avec tout cela, en posant \( \gamma=\gamma_1+\gamma_2\) nous récrivons
    \begin{equation}
        (g\circ f)(x+h)=g\big( f(x) \big)+dg_{f(x)}\big( df_x(h) \big)+\gamma(h)
    \end{equation}
    avec \( \lim_{h\to 0} \frac{ \gamma(h) }{ \| h \| }=0\). Tout cela pour dire que
    \begin{equation}
        \lim_{h\to 0} \frac{ (g\circ f)(x+h)-(g\circ f)(x)-\big( dg_{f(x)}\circ df_x \big)(h) }{ \| h \| }=0,
    \end{equation}
    ce qui signifie que 
    \begin{equation}
        d(g\circ f)_x=dg_{f(x)}\circ df_x.
    \end{equation}
    Nous avons donc montré que si \( f\) et \( g\) sont différentiables, alors \( g\circ f\) est différentiable avec différentielle donnée par \eqref{EqHFmezmr}.

    Nous passons à la régularité. Nous supposons maintenant que \( f\) et \( g\) sont de classe \( C^r\) et nous considérons l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon L(F,G)\times L(E,F)&\to L(E,G) \\
            (A,B)&\mapsto A\circ B. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Montrons que l'application \( \varphi\) est continue en montrant qu'elle est bornée\footnote{Proposition \ref{PROPooQZYVooYJVlBd}.}. Pour cela nous écrivons la norme opérateur
    \begin{equation}
        \| \varphi \|=\sup_{\| (A,B) \|=1}\| \varphi(A,B) \|=\sup_{\| (A,B) \|=1}\| A\circ B \|\leq\sup_{\| (A,B) \|=1}\| A \|\| B \|\leq 1.
    \end{equation}
    Pour ce calcul nous avons utilisé le fait que la norme opérateur soit une norme algébrique (lemme \ref{LEMooFITMooBBBWGI}) ainsi que la définition \ref{DefFAJgTCE} de la norme sur un espace produit pour la dernière majoration. L'application \( \varphi\) est donc continue et donc \(  C^{\infty}\) par le lemme \ref{LemLLvgPQW}. Nous considérons également l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
        \psi\colon U&\to L(F,G)\times L(E,F) \\
        x&\mapsto \big( dg_{f(x)},df_x \big). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Vu que \( f\) et \( g\) sont \( C^1\), l'application \( \psi\) est continue. Ces deux applications \( \varphi\) et \( \psi\) sont choisies pour avoir
    \begin{equation}
        (\varphi\circ\psi)(x)=\varphi\big( dg_{f(x)},df_x \big)=dg_{f(x)}\circ df_x,
    \end{equation}
    c'est à dire \( \varphi\circ\psi=d(g\circ f)\). Les applications \( \varphi\) et \( \psi\) étant continues, l'application \( d(g\circ f)\) est continue, ce qui prouve que \( g\circ f\) est \( C^1\).

    Si \( f\) et \( g\) sont \( C^r\) alors \( dg\in C^{r-1}\) et \( dg\circ f\in C^{r-1}\) où il ne faut pas se tromper : \( dg\colon F\to L(F,G)\) et \( f\colon U\to F\); la composée est \( dg\circ f\colon x\mapsto dg_{f(x)}\in L(F,G)\). 
    
    Pour la récurrence nous supposons que \( f,g\in C^{r-1}\) implique \( g\circ f\in C^{r-1}\) pour un certain \( r\geq 2\) (parce que nous venons de prouver cela avec \( r=1\) et \( r=2\)). Soient \( f,g\in C^r\) et montrons que \( g\circ f\in C^r\). Par la proposition \ref{PropOYtgIua} nous avons
    \begin{equation}
        \psi=dg\circ f\times df\in C^{r-1},
    \end{equation}
    et donc \( d(g\circ f)=\varphi\circ\psi\in C^{r-1}\), ce qui signifie que \( g\circ f\in C^r\).
\end{proof}

On fixe maintenant une définition largement utilisée dans la suite. 
\begin{definition}      \label{DefAQIQooYqZdya}
	 Soient $U$ et $V$, deux ouverts d'un espace vectoriel normé. Une application $f$ de $U$ dans $V$ est un \defe{difféomorphisme}{difféomorphisme} si elle est bijective, différentiable et dont l'inverse $f^{-1}:V\to U $ est aussi différentiable. 
\end{definition}

\begin{remark}
	Il n'est pas possible d'avoir une application inversible d'un ouvert de $\eR^m$ vers un ouvert de $\eR^n$ si $m\neq n$. Il n'y a donc pas de notion de difféomorphismes entre ouverts de dimensions différentes.
\end{remark}

\begin{lemma}       \label{LemooTJSZooWkuSzv}
    Si \( f\colon U\to V\) est une difféomorphisme\footnote{Définition \ref{DefAQIQooYqZdya}} alors pour tout \( a\in U\), l'application \( df_a\) est inversible et
    \begin{equation}
        (df_a)^{-1}=(df^{-1})_{f(a)}.
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Il suffit d'apercevoir qu'en vertu de la règle de différentiation en chaîne \ref{EqHFmezmr},
    \begin{equation}
        (df_a)(df^{-1})_{f(a)}=f(f\circ f^{-1})_{f(a)}=\id.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{lemma}[Leibnitz pour les formes bilinéaires\cite{SNPdukn}]\label{LemFRdNDCd}
    Si \( B\colon E\times F\to G\) est bilinéaire et continue, elle est \(  C^{\infty}\) et
    \begin{equation}    \label{EqXYJgDBt}
        dB_{(x,y)}(u,v)=B(x,v)+B(u,y).
    \end{equation}
\end{lemma}

\begin{proof}
    D'abord le membre de droite de \eqref{EqXYJgDBt} est une application linéaire et continue, donc c'est un bon candidat à être différentielle. Nous allons prouver que ça l'est, ce qui prouvera la différentiabilité de \( B\). Avec ce candidat, le numérateur de la définition \eqref{EqIQuRGmO} s'écrit dans notre cas
    \begin{equation}
        B\big( (x,y)+(u,v) \big)-B(x,y)-B(x,v)-B(u,y)=B(u,v).
    \end{equation}
    Il reste à voir que 
    \begin{equation}
        \lim_{ (u,v)\to (0,0) } \frac{ B(u,v) }{ \| (u,v) \| }=0
    \end{equation}
    Par l'équation \eqref{EqYLnbRbC} nous avons
    \begin{equation}
        \frac{ \| B(u,v) \| }{ \| (u,v) \| }\leq \frac{ \| B \|\| u \|\| v \| }{ \| u \| }=\| B \|\| v \|
    \end{equation}
    parce que \( \| (u,v) \|\geq \| u \|\). À partir de là il est maintenant clair que
    \begin{equation}
        \lim_{(u,v)\to (0,0)}\frac{ \| B(u,v) \| }{ \| (u,v) \| }=0,
    \end{equation}
    ce qu'il fallait.
\end{proof}

\begin{proposition}[Règle de Leibnitz\cite{SNPdukn}]
    Soient \( E,F_1,F_2\) des espaces vectoriels normés, \( U\) ouvert dans \( E\) et des applications de classe \( C^r\) (\( r\geq 1\))
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f_1\colon U\to F_1\\
            f_2\colon U\to F_2\\
        \end{align}
    \end{subequations}
    et \( B\in\cL(F_1\times F_2,G)\). Alors l'application
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi\colon U&\to G \\
            x&\mapsto B\big( f_1(x),f_2(x) \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est de classe \( C^r\) et
    \begin{equation}    \label{EqMNGBXWc}
        d\varphi_x(u)=\varphi\big( (df_1)_x(u),f_2(x) \big)+\varphi\big( f_1(x),(df_2)_x(u) \big).
    \end{equation}
\end{proposition}
\index{Leibnitz!applications entre espaces vectoriels normés}

\begin{proof}
    Par hypothèse \( B\) est continue (c'est la définition de l'espace \( \cL\)), et donc \(  C^{\infty}\) par le lemme \ref{LemFRdNDCd}. Par ailleurs la fonction \( f_1\times f_2\) est de classe \( C^r\) parce que \( f_1\) et \( f_2\) le sont et parce que la proposition \ref{PropOYtgIua} le dit. L'application composée \( B\circ(f_1\times f_2)\) est donc également de classe \( C^r\) par le théorème \ref{ThoAGXGuEt}.

    Il ne nous reste donc qu'à prouver la formule \ref{EqMNGBXWc}. En utilisant la différentielle du produit cartésien\footnote{Proposition \ref{PropOYtgIua}.} nous avons
    \begin{equation}
        f\big( B\circ(f_1\times f_2) \big)_x(h)=dB_{(f_1\times f_2)(x)}\big( (df_1)_x(h),(df_2)_x(h) \big).
    \end{equation}
    Nous développons cela en utilisant le lemme \ref{LemFRdNDCd} :
    \begin{subequations}
        \begin{align}
        d\big( B\circ(f_1\times f_2) \big)_x(h)&=dB_{\big( f_1(x),f_2(x) \big)}\big( (df_1)_x(h),(df_2)_x(h) \big)\\
        &=B\big( f_1(x),(df_2)_x(h) \big)+B\big( (df_1)_x(h),f_2(x) \big),
        \end{align}
    \end{subequations}
    comme souhaité.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Différentielle partielle}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{definition}[Différentielle partielle]    \label{VJM_CtSKT}
    Soient \( E\), \( F\) et \( G\) des espaces vectoriels normés et une fonction \( f\colon E\times F\to G\). Nous définissons sa \defe{différentielle partielle}{différentielle!partielle} sur l'espace \( E\) par
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            d_1f_{(x_0,y_0)}\colon E&\to G \\
            u&\mapsto \Dsdd{ f(x_0+tu,y_0 }{t}{0} .
        \end{aligned}
    \end{equation}
    La différentielle \( d_2\) se définit de la même façon.
\end{definition}

\begin{proposition}[\cite{SNPdukn}] \label{PropLDN_nHWDF}
    Soient \( E_1\), \( E_2\) et \( F\) des espaces vectoriels normés, soit un ouvert \( U\subset E_1\times E_2\) et une fonction \( f\colon U\to F\).
    \begin{enumerate}
        \item   \label{ItemRDD_oPmXVi}
            Si \( f\) est différentiable alors les différentielles partielles existent et
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    d_1f_{(x_0,y_0)}(u)=df_{(x_0,y_0)}(u,0)\\
                    d_2f_{(x_0,y_0)}(v)=df_{(x_0,y_0)}(0,v)
                \end{align}
            \end{subequations}
            où \( u\in E_1\) et \( v\in E_2\).
        \item
            Si \( f\) est différentiable alors
            \begin{equation}
                df_{(x_0,y_0)}(u,v)=d_1f_{(x_,y_0)}(u)+d_2f_{(x_0,y_0)}(v).
            \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous posons \( \alpha=(x_0,y_0)\in U\) et
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            j_{\alpha}^{(1)}\colon E_1&\to E_1\times E_2 \\
            x&\mapsto (x,y_0). 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    C'est une fonction de classe \(  C^{\infty}\) et 
    \begin{equation}
        (dj_{\alpha}^{(1)})_{x_0}(u)=\Dsdd{ j_{\alpha}^{(1)}(x_0+tu) }{t}{0}=\Dsdd{ (x_0+tu,y_0) }{t}{0}=(u,0).
    \end{equation}
    D'autre part 
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            (d_1f)_{\alpha}(u)&=\Dsdd{ f(x_0+tu,y_0) }{t}{0}\\
            &=\Dsdd{ (f\circ j_{\alpha}^{(1)})(x_0+tu) }{t}{0}\\
            &=\big( d(f\circ j_{\alpha}^{(1)}) \big)_{x_0}(u).
        \end{align}
    \end{subequations}
    À ce moment nous utilisons la règle des différentielles composées \ref{ThoAGXGuEt} pour dire que
    \begin{equation}
        (d_1f)_{\alpha}(u)=df_{j_{\alpha}^{(1)}(x_0)}\circ (dj_{\alpha}^{(1)})_{x_0}(u)=df_{\alpha}(u,0).
    \end{equation}
    Voila qui prouve déjà le point \ref{ItemRDD_oPmXVi}.

    Pour la suite nous considérons les fonctions 
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            P_1(x,y)&=x,&&&J_1(u)&=(u,0),\\
            P_2(x,y)&=y,&&&J_2(v)&=(0,v)
        \end{aligned}
    \end{equation}
    et nous avons l'égalité évidente
    \begin{equation}
        J_1\circ P_1+J_2\circ P_2=\mtu
    \end{equation}
    sur \( E_1\times E_2\). En appliquant \( df_{\alpha}\) à cette dernière égalité, en appliquant à \( (u,v)\) et en utilisant la linéarité de \( df_{\alpha}\) nous trouvons
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            df_{\alpha}(u,v)&=df_{\alpha}\big( (J_1\circ P_1)(u,v) \big)+df_{\alpha}\big( (J_2\circ P_2)(u,v) \big)\\
            &=df_{\alpha}(u,0)+df_{\alpha}(0,v)\\
            &=(d_1f)_{\alpha}(u)+(d_2f)_{\alpha}(v)
        \end{align}
    \end{subequations}
    où nous avons utilisé le point \ref{ItemRDD_oPmXVi} pour la dernière égalité.
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Formule des accroissements finis}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\begin{proposition} \label{PropDQLhSoy}
    Soient \( a<b\) dans \( \eR\) et deux fonctions
    \begin{subequations}
        \begin{align}
            f\colon \mathopen[ a , b \mathclose]\to E\\
            g\colon \mathopen[ a , b \mathclose]\to \eR
        \end{align}
    \end{subequations}
    continues sur \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) et dérivables sur \( \mathopen] a , b \mathclose[\). Si pour tout \( t\in\mathopen] a , b \mathclose[\) nous avons \( \| f'(t) \|\leq g'(t)\) alors
        \begin{equation}
            \| f(b)-f(a) \|\leq g(b)-g(a).
        \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\) et la fonction
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \varphi_{\epsilon}\colon \mathopen[ a , b \mathclose]&\to \eR \\
            t&\mapsto \| f(t)-f(a) \|-g(t)-\epsilon t. 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Cela est une fonction continue réelle à variable réelle. En particulier pour tout \( u\in\mathopen] a , b \mathclose[\) la fonction \( \varphi_{\epsilon}\) est continue sur le compact \( \mathopen[ u , b \mathclose]\) et donc y atteint son minimum en un certain point \( c\in\mathopen[ u , b \mathclose]\); c'est le bon vieux théorème de Weierstrass \ref{ThoWeirstrassRn}. Nous commençons par montrer que pour tout \( u\), ledit minimum ne peut être que \( b\). Pour cela nous allons montrer que si \( t\in\mathopen[ u , b [\), alors \( \varphi_{\epsilon}(s)<\varphi_{\epsilon}(t)\) pour un certain \( s>t\). Par continuité si \( s\) est proche de \( t\) nous avons
        \begin{equation}
            \left\|  \frac{ f(s)-f(t) }{ s-t }  \right\|-\frac{ \epsilon }{2}<\| f'(t) \|<g'(t)+\frac{ \epsilon }{2}=\frac{ g(s)-g(t) }{ s-t }+\frac{ \epsilon }{2}.
        \end{equation}
        Ces inégalités proviennent de la limite
        \begin{equation}
            \lim_{s\to t} \frac{ f(s)-f(t) }{ s-t }=f'(t),
        \end{equation}
        donc si \( s\) et \( t\) sont proches,
        \begin{equation}
            \left\| \frac{ f(s)-f(t) }{ s-t }-f'(t) \right\|
        \end{equation}
        est petit. Si \( s>t\) nous pouvons oublier des valeurs absolues et transformer l'inégalité en
        \begin{equation}
            \| f(s)-f(t) \|<g(s)-g(t)+\epsilon(s-t).
        \end{equation}
        Utilisant cela et l'inégalité triangulaire,
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                \varphi_{\epsilon}(s)&\leq\| f(s)-f(t) \|+\| f(t)-f(a) \|-g(s)-\epsilon s\\
                &\leq g(s)-g(t)+\epsilon s-\epsilon t+\| f(t)-f(a) \|-g(s)-\epsilon s\\
                &=\varphi_{\epsilon}(t).
            \end{align}
        \end{subequations}
        Donc nous avons bien \( \varphi_{\epsilon}(s)<\varphi_{\epsilon}(t)\) avec l'inégalité stricte. Par conséquent pour tout \( u\in\mathopen] a , b \mathclose[\) nous avons \( \varphi_{\epsilon}(b)<\varphi_{\epsilon}(u)\) et en prenant la limite \( u\to a\) nous avons
        \begin{equation}
            \varphi_{\epsilon}(b)\leq \varphi_{\epsilon}(a).
        \end{equation}
        Cette inégalité donne immédiatement
        \begin{equation}
            \| f(b)-f(a) \|\leq g(b)-g(a)+\epsilon(b-a)
        \end{equation}
         pour tout \( \epsilon>0\) et donc
         \begin{equation}
            \| f(b)-f(a) \|\leq g(b)-g(a).
         \end{equation}
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème des accroissements finis]\label{ThoNAKKght}
    Soient \( E\) et \( F\) des espaces vectoriels normés, \( U \) ouvert dans \( E\) et une application différentiable \( f\colon U\to F\). Pour tout segment \( \mathopen[ a , b \mathclose]\subset U\) nous avons
    \begin{equation}
        \| f(b)-f(a) \|\leq\left( \sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| df_x \| \right)\| b-a \|.
    \end{equation}
\end{theorem}
\index{théorème!accroissements finis}


\begin{proof}
    Nous prenons les applications
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            k\colon \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]&\to E \\
            t&\mapsto f\big( (1-t)a+tb \big) 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            g\colon \mathopen[ 0 , 1 \mathclose]&\to \eR \\
            t&\mapsto t\sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| df_x \|\| b-a \|.
        \end{aligned}
    \end{equation}
    Pour tout \( t\) nous avons \( g'(t)=M\| b-a \|\) où il n'est besoin de dire ce qu'est \( M\). D'un autre côté nous avons aussi
    \begin{equation}
        \begin{aligned}[]
            k'(t)&=\lim_{\epsilon\to 0}\frac{ f\big( (1-t-\epsilon)a+(t+\epsilon)b \big)-f\big( (1-t)a+tb \big) }{ \epsilon }\\
            &=\Dsdd{ f\big( (1-t)a+tb+\epsilon(b-a) \big)  }{\epsilon}{0}\\
            &=df_{(1-t)a+tb}(b-a)
        \end{aligned}
    \end{equation}
    où nous avons utilisé l'hypothèse de différentiabilité de \( f\) sur \( \mathopen[ a , b \mathclose]\) et donc en \( (1-t)a+tb\). Nous avons donc
    \begin{equation}
        \| k'(t) \|\leq \| b-a \|\| df_{(1-t)a+tb} \|\leq M\| b-a \|=g'(t)
    \end{equation}
    La proposition \ref{PropDQLhSoy} est donc utilisable et
    \begin{equation}
        \| k(1)-k(0) \|=g(1)-g(0),
    \end{equation}
    c'est à dire
    \begin{equation}
        \| f(b)-f(a) \|=M\| b-a \|
    \end{equation}
    comme il se doit.
\end{proof}

\begin{proposition} \label{ProFSjmBAt}
    Soient \( E\) et \( F\) des espaces vectoriels normés, \( U \) ouvert dans \( E\) et une application \( f\colon U\to F\). Soient \( a,b\in U\) tels que \( \mathopen[ a , b \mathclose]\subset U\). Nous posons \( u=(b-a)/\| b-a \|\) et nous supposons que pour tout \( x\in\mathopen[ a , b \mathclose]\), la dérivée directionnelle
    \begin{equation}
        \frac{ \partial f }{ \partial u }(x)=\Dsdd{ f(x+tu) }{t}{0}
    \end{equation}
    existe. Nous supposons de plus que \( \frac{ \partial f }{ \partial u }(x)\) est continue en \( x=a\). Alors
    \begin{equation}
        \| f(b)-f(a) \|\leq\left( \sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(x) \| \right)\| b-a \|.
    \end{equation}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Nous posons évidemment 
    \begin{equation}
        M=\sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(x) \| 
    \end{equation}
    et nous considérons les fonctions
    \begin{equation}
        k(t)=f\big( (1-t)a+tb \big)
    \end{equation}
    et
    \begin{equation}
        g(t)=tM\| b-a \|.
    \end{equation}
    Pour alléger les notations nous posons \( x=(1-t)a+tb\) et nous calculons avec un petit changement de variables dans la limite :
    \begin{equation}
        k'(t)=\Dsdd{  f\big( x+\epsilon(b-a) \big)  }{\epsilon}{0}=\| b-a \|\Dsdd{ f\big( x+\frac{ \epsilon }{ \| b-a \| }(b-a) \big) }{\epsilon}{0}=\| b-a \|\frac{ \partial f }{ \partial u }(x),
    \end{equation}
    et donc encore une fois nous avons
    \begin{equation}
        \| k'(t) \|\leq g'(t),
    \end{equation}
    ce qui donne
    \begin{equation}
        \| k(1)-k(0) \|=g(1)-g(0),
    \end{equation}
    c'est à dire
    \begin{equation}
        \| f(b)-f(a) \|\leq \sup_{x\in\mathopen[ a , b \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(x) \|\| b-a \|.
    \end{equation}
\end{proof}

\begin{theorem} \label{ThoOYwdeVt}
    Soient \( E,V\) deux espaces vectoriels normés, une application \( f\colon E\to V\), un point \( a\in E\) tel que pour tout \( u\in E\), la dérivée
    \begin{equation}
        \Dsdd{ f(x+tu) }{t}{0}
    \end{equation}
    existe pour tout \( x\in B(a,r)\) et est continue (par rapport à \( x\)) en \( x=a\). Nous supposons de plus que\quext{Je ne suis pas certain que cette hypothèse soit nécessaire, voir la question \ref{ItemLPrIWZhPg} de la page \pageref{ItemLPrIWZhPg}.}
    \begin{equation}
        \frac{ \partial f }{ \partial u }(a)=0
    \end{equation}
    pour tout \( u\in E\). Alors \( f\) est différentiable en \( a\) et
    \begin{equation}
        df_a=0
    \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit \( \epsilon>0\). Pourvu que \( \| h \|\) soit assez petit pour que \( a+h\in B(a,r)\), la proposition \ref{ProFSjmBAt} nous donne
    \begin{equation}
        \| f(a+h)-f(a) \|\leq \sup_{x\in\mathopen[ a , a+h \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(x) \|  |h |
    \end{equation}
    où \( u=h/\| h \|\). Par continuité de \( \partial_uf(x)\) en \( x=a\) et par le fait que cela vaut \( 0\) en \( x=a\), il existe un \( \delta>0\) tel que si \( \| h \|<\delta\) alors
    \begin{equation}
        \| \frac{ \partial f }{ \partial u }(a+h) \|\leq \epsilon.
    \end{equation}
    Pour de tels \( h\) nous avons
    \begin{equation}
        \| f(a+h)-f(a) \|\leq \epsilon\| h \|,
    \end{equation}
    ce qui prouve que l'application linéaire \( T(u)=0\) convient parfaitement pour faire fonctionner la définition \ref{DefKZXtcIT}.
%
%    Nous ne supposons plus que les dérivées directionnelles de \( f\) sont nulles en \( x=a\). Alors nous posons, pour \( x\in U\),
%    \begin{equation}    \label{EqCUgHXHy}
%        g(x)=f(x)-\Dsdd{ f(a+s(x-a)) }{s}{0}.
%    \end{equation}
%    Le fait que cette fonction soit bien définie est encore un coup de hypothèses sur les dérivées directionnelles de \( f\) qui sont bien définies autour de \( a\). Cette nouvelle fonction \( g\) satisfait à \( \frac{ \partial g }{ \partial v }(a)=0\) pour tout \( v\in E\) parce que
%    \begin{subequations}
%        \begin{align}
%            \frac{ \partial g }{ \partial v }(a)&=\Dsdd{ g(a+tv) }{t}{0}\\
%            &=\Dsdd{ f(a+tv)-\Dsdd{ f\big( a+s(tv) \big) }{s}{0} }{t}{0}\\
%            &=\frac{ \partial f }{ \partial v }(a)-\Dsdd{ t\frac{ \partial f }{ \partial v }(a) }{t}{0}\\
%            &=0.
%        \end{align}
%    \end{subequations}
%    Pour la dérivée par rapport à \( s\) nous avons effectué le changement de variables \( s\to ts\), ce qui explique la présence d'un \( t\) en facteur. La fonction \( g\) est donc différentiable en \( a\).
%
%
% Position 229262367
    % Attention : ce qui suit est faux. Mais il y a peut-être moyen d'adapter.
%\item[Dérivées non nulles]
%
%    Nous allons montrer que la fonction 
%    \begin{equation}
%        l(x)=\Dsdd{ f\big( a+s(x-a) \big) }{t}{0}
%    \end{equation}
%    est différentiable en \( x=a\), de différentielle \( T(u)=l(u+a)\). Cela fournira la différentiabilité de \( f\) parce que \eqref{EqCUgHXHy} donnerait alors \( f\) comme somme de deux fonctions différentiables.
%
%    En premier lieu nous devons montrer que \( T\) ainsi définie est linéaire.
%    
%    Notre but est donc de prouver que
%    \begin{equation}
%        \lim_{h \to 0}\frac{ \| l(x+h)-l(x)-l(h) \| }{ \| h \| }=0.
%    \end{equation}
%    Un premier pas est de calculer
%    \begin{subequations}
%        \begin{align}
%            l(x+h)-l(x)-l(h)&=\lim_{s\to 0}\frac{ f\big( s(x+h) \big)-f(0)-f(sx)+f(0)-f(sh)+f(0) }{ s }\\
%            &=\lim_{s\to 0}\frac{ f\big( s(x+h) \big)-f(sx)-f(sh)+f(0) }{ s }.
%        \end{align}
%    \end{subequations}
%    Ensuite nous étudions le numérateur en utilisant la proposition \ref{ProFSjmBAt}:
%    \begin{subequations}
%        \begin{align}
%            \| f\big( s(x+h) \big)-f(sx)-f(sh)+f(0) \|&\leq  \| f\big( s(x+h) \big)-f(sx)\| + \|f(sh)-f(0) \|  \\
%            &\leq \sup_{z\in\mathopen[ sx , sx+sh \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(z) \|\| sh \|\\
%            &\quad +\sup_{z\in\mathopen[ 0 , sh \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(z) \|\| sh \|.
%        \end{align}
%    \end{subequations}
%    La division par \( s\) se passe bien et nous avons
%    \begin{subequations}
%        \begin{align}
%            \| l(x+h)-l(x)-l(h) \|&\leq \lim_{s\to 0}  \sup_{z\in\mathopen[ sx , sx+sh \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(z) \|\| h \|+ \sup_{z\in\mathopen[ 0 , sh \mathclose]}\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(z) \|\| h \|\\
%            &=2\| h \|\| \frac{ \partial f }{ \partial h }(0) \|        \label{SubeqVMMoSDH}\\
%            &=2\| h \|^2\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(0) \|
%        \end{align}
%    \end{subequations}
%    où nous avons posé \( u=h/\| h \|\). Pour l'égalité \eqref{SubeqVMMoSDH} nous avons utilisé la continuité de \( \frac{ \partial f }{ \partial h }(z)\) en \( z=0\). Du coup
%    \begin{equation}
%        \lim_{y\to 0} \frac{ \| f(x+h)-f(x)-f(h) \| }{ \| h \| }=\lim_{h\to 0} 2\| h \|\| \frac{ \partial f }{ \partial u }(0) \|=0.
%    \end{equation}
%    Cela prouve que \( l\) est bien différentiable en \( x=0\).
%
%    \end{subproof}
%
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{L'inverse, sa différentielle}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Si \( E\) est un espace de Banach, nous sommes intéressé à l'espace \( \GL(E)\) des endomorphismes inversibles de \( E\) sur \( E\). Cet ensemble est métrique par la formule usuelle
\begin{equation}
    \| T \|=\sup_{\| x \|=1}\| T(x) \|_E.
\end{equation}

\begin{theorem}[Inverse dans \( \GL(E)\)\cite{laudenbach2000calcul,SNPdukn}]    \label{ThoCINVBTJ}
    Soient \( E\) et \( F\) des espaces vectoriels normés.
    \begin{enumerate}
        \item
        L'ensemble \( \GL(E)\) est ouvert dans \( \End(E)\).
    \item
        L'application inverse
    \begin{equation}
        \begin{aligned}
        i\colon \GL(E,F)&\to \GL(F,E) \\
        u&\mapsto u^{-1} 
        \end{aligned}
    \end{equation}
    est de classe \( C^{\infty}\) et
    \begin{equation}
        di_{u_0}(h)=-u_0^{-1}\circ h\circ u_0^{-1}
    \end{equation}
    pour tout \( h\in\End(E)\)
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\index{différentielle!de $u\mapsto u^{-1}$}

\begin{proof}
Nous supposons que \( \GL(E,F)\) n'est pas vide, sinon ce n'est pas du jeu.
        \begin{subproof}

        \item[Cas de dimension finie]

            Si la dimension de \( E\) et \( F\) est finie, elles doivent être égales, sinon il n'y a pas de fonctions inversibles \( E\to F\). L'ensemble \( \GL(E,F)\) est donc naturellement \( \GL(n,\eR)\). Un élément de \( \eM(n,\eR)\) est dans \( \GL(n,\eR)\) si et seulement si son déterminant est non nul. Le déterminant étant une fonction continue (polynomiale) en les entrées de la matrice, l'ensemble \( \GL(n,\eR)\) est ouvert dans \( \eM(n,\eR)\).

            Même idée pour la régularité de la fonction \( i\colon \GL(n,\eR)\to \GL(n,\eR)\), \( X\mapsto X^{-1}\). Les entrées de \( X^{-1}\) sont les cofacteurs de \( X\) divisé par \( \det(X)\), et donc des polynômes en les entrées de \( X\) divisés par un polynôme qui ne s'annule pas sur \( \GL(n,\eR)\), et donc sur un ouvert autour de \( X\) et de \( X^{-1}\). Bref, tout est \(  C^{\infty}\).

            Le reste de la preuve parle de la dimension infinie.

        \item[Ouvert autour de l'identité]
            
        Nous commençons par prouver que \( B(\mtu,1)\subset \GL(E)\). Pour cela il suffit de remarquer que si \( \| u \|<1\) alors le lemme \ref{PropQAjqUNp} nous donne un inverse de \( (1+u)\) en la personne de \( \sum_{k=0}^{\infty}(-u)^k\).

    \item[Ouvert en général]

        Soit maintenant \( u_0\in\GL(E)\). Si \( \| u \|<\frac{1}{ \| u_0^{-1} \| }\) alors \( \| u_0^{-1}u \|<1\), ce qui signifie que
        \begin{equation}
            \mtu+u_0^{-1}u
        \end{equation}
    est inversible. Mais \( u_0+u=u_0(\mtu+u_0^{-1}u)\), donc \( u_0+u\in\GL(E)\) ce qui signifie que
    \begin{equation}
    B\left( u_0,\frac{1}{ \| u_0^{-1} \| } \right)\subset \GL(E).
    \end{equation}

    \item[Différentielle en l'identité]

    Nous commençons par prouver que \( di_{\mtu}(u)=-u\). Pour cela nous posons 
    \begin{equation}
        \alpha(h)=\sum_{k=2}^{\infty}(-1)^kh^k
    \end{equation}
    et nous calculons
    \begin{equation}
    di_{\mtu}(u)=\Dsdd{ i(\mtu+tu) }{t}{0}=\Dsdd{ \mtu-tu+\alpha(tu) }{t}{0}.
    \end{equation}
    Il suffit de prouver que \( \Dsdd{ \alpha(tu) }{t}{0}=0\) pour conclure que \( di_{\mtu}(u)=-u\). Pour cela, nous remarquons que \( \alpha(0)=0\) et donc que
    \begin{subequations}
        \begin{align}
        \Dsdd{ \alpha(tu) }{t}{0}&=\lim_{t\to 0} \frac{ \alpha(tu)-\alpha(0) }{ t }\\
        &=\lim_{t\to 0} \sum_{k=2}^{\infty}(-1)^k\frac{ (tu)^k }{ t }\\
        &=-\lim_{t\to 0} u\sum_{k=1}^{\infty}(-1)^kt^ku^k.
        \end{align}
    \end{subequations}
    La norme de ce qui est dans la limite est majorée par
    \begin{equation}
    \| u \|\sum_{k=1}^{\infty}\| tu \|^k=\| u \|\left( \frac{1}{ 1-\| tu \| }-1 \right),
    \end{equation}
    et cela tend vers zéro lorsque \( t\to\infty\). Nous avons utilisé la somme \ref{EqRGkBhrX} de la série géométrique. Nous avons bien prouvé que \( di_{\mtu}(u)=-u\).

    \item[Différentielle en général]
    Soit maintenant \( u_0\in\GL(E)\) et \( h\in\End(E)\) tel que \( u_0+h\in \GL(E)\); par le premier point, il suffit de prendre \( \| h \|\) suffisamment petit. Vu que \( u_0+h=u_0(\mtu+u_0^{-1}h)\) nous avons
    \begin{equation}
        (u_0+h)^{-1}=(\mtu+u_0^{-1}h)^{-1}u_0^{-1}.
    \end{equation}
    Nous pouvons donc calculer
    \begin{equation}
        (u_0+h)^{-1}=\big( \mtu-u_0^{-1}h+\alpha(u_0^{-1}h) \big)u_0^{-1}=u_0^{-1}-u_0^{-1}hu_0^{-1}+\alpha(u_0^{-1}h)u_0^{-1},
    \end{equation}
    et ensuite
    \begin{equation}
        di_{u_0}(h)=\Dsdd{ i(u_0+th) }{t}{0}=\Dsdd{ u_0^{-1}-tu_0^{-1}hu_0^{-1}+\alpha(tu_0^{-1}h)u_0^{-1} }{t}{0},
    \end{equation}
    mais nous avons déjà vu que
    \begin{equation}
        \Dsdd{ \alpha(th) }{t}{0}=0,
    \end{equation}
    donc
    \begin{equation}
        di_{u_0}(h)=-u_0^{-1}hu_0^{-1}
    \end{equation}
    Cela donne la différentielle de l'application inverse.

    \item[Continuité de l'inverse]

        L'application \( i\) est continue parce que différentiable.
    \item[L'inverse est \(  C^{\infty}\)]

        Nous allons écrire la fonction inverse comme une composée. Soient les applications
        \begin{equation}
            \begin{aligned}
                B\colon \cL(F,E)\times \cL(F,E)&\to \cL\big( \cL(E,F),\cL(F,E) \big) \\
                B(\psi_1,\psi_2)(A)&= -\psi_1\circ A\circ\psi_2
            \end{aligned}
        \end{equation}
        et
        \begin{equation}
            \begin{aligned}
                \Delta\colon \cL(F,E)&\to \cL(F,E)\times \cL(F,E) \\
                \varphi&\mapsto (\varphi,\varphi) 
            \end{aligned}
        \end{equation}
        Nous avons alors 
        \begin{equation}
            di=B\circ\Delta\circ i.
        \end{equation}
        L'application \( \Delta\) est de classe \(  C^{\infty}\). Nous devons voir que \( B\) l'est aussi. Pour le voir nous commençons par prouver qu'elle est bornée :
        \begin{equation}
            \begin{aligned}[]
                \| B \|&=\sup_{\| \psi_1 \|,\| \psi_2 \|=1}\| B(\psi_1,\psi_2) \|_{\aL\big( L(E,F),L(F,E) \big)}\\
                &=\sup_{  \| \psi_1 \|,\| \psi_2 \|=1 }\sup_{\| A \|=1}\| \psi_1\circ A\circ\psi_2 \|_{L(F,E)}\\
                &\leq \sup_{\| \psi_1 \|,\| \psi_2 \|=1}\sup_{\| A \|=1}\| \psi_1 \|\| A \|\| \psi_2 \|\\
                &\leq 1.
            \end{aligned}
        \end{equation}
        Donc \( B\) est bien bornée et par conséquent continue. Une application bilinéaire continue est \(  C^{\infty}\) par le lemme \ref{LemFRdNDCd}. La décomposition \( di=B\circ \Delta\circ i\) nous donne donc que \( i\in C^{\infty}\) dès que \( i\) est continue, ce que nous avions déjà montré.
        \end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Projection orthogonale}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Le théorème suivant n'est pas indispensablissime parce qu'il est le même que le théorème de la projection sur les espaces de Hilbert\footnote{Théorème \ref{ThoProjOrthuzcYkz}}. Cependant la partie existence est plus simple en se limitant au cas de dimension finie.
\begin{theorem}[Théorème de la projection]  \label{ThoWKwosrH}
    Soit \( E\) un espace vectoriel réel ou complexe de dimension finie, \( x\in E\), et \( C\) un sous ensemble fermé convexe de \(E\).
    \begin{enumerate}
        \item
            Les deux conditions suivantes sur \( y\in E\) sont équivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item   \label{zzETsfYCSItemi}
            \( \| x-y \|=\inf\{ \| x-z \|\tq z\in C \}\),
        \item\label{zzETsfYCSItemii}
            pour tout \( z\in C\), \( \real\langle x-y, z-y\rangle \leq 0\).
    \end{enumerate}
\item
    Il existe un unique \( y\in E\), noté \( y=\pr_C(x)\) vérifiant ces conditions.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
%TODO : il y a sûrement un endroit plus adapté pour mettre ce théorème.

\begin{proof}
    Nous commençons par prouver l'existence et l'unicité d'un élément dans \( C\) vérifiant la première condition. Ensuite nous verrons l'équivalence. 

    \begin{subproof}
        \item[Existence]
        
            Soit \( z_0\in C\) et \( r=\| x-z_0 \|\). La boule fermée \( \overline{ B(x,r) }\) est compacte\footnote{C'est ceci qui ne marche plus en dimension infinie.} et intersecte \( C\). Vu que \( C\) est fermé, l'ensemble \( C'=C\cap\overline{ B(x,r) }\) est compacte. Tous les points qui minimisent la distance entre \( x\) et \( C\) sont dans \( C'\); la fonction 
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                     C'&\to \eR \\
                    z&\mapsto d(x,z) 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            est continue sur un compact et donc a un minimum qu'elle atteint\footnote{Théorème \ref{ThoMKKooAbHaro}.}. Un point \( P\) réalisant ce minimum prouve l'existence d'un point vérifiant la première condition.

        \item[Unicité]
            Soient \( y_1\) et \( y_2\), deux éléments de \( C\) minimisant la distance avec \( x\), et soit \( d\) ce minimum. Nous avons par l'identité du parallélogramme \eqref{EqYCLtWfJ} que
            \begin{equation}
                \| y_1-y_2 \|^2=-4\left\| \frac{ y_1+y_2-x }{2} \right\|^2+2\| y_1-x \|^2+2\| y_2-x \|^2\leq -4d+2d+2d=0.
            \end{equation}
            Par conséquent \( y_1=y_2\).

        \item[\ref{zzETsfYCSItemi}\( \Rightarrow\) \ref{zzETsfYCSItemii}]

            Soit \( z\in C\) et \( t\in \mathopen] 0 , 1 \mathclose[\); nous notons \( P=\pr_Cx\). Par convexité le point \( z=ty+(1-t)P\) est dans \( C\), et par conséquent,
                \begin{equation}
                    \| x-P \|^2\leq\| x-tz-(1-t)P \|^2=\| (x-P)-t(z-P) \|^2.
                \end{equation}
                Nous sommes dans un cas \( \| a \|^2\leq | a-b |^2\), qui implique \( 2\real\langle a, b\rangle \leq \| b \|^2\). Dans notre cas,
                \begin{equation}
                    2\real\langle x-P , t(z-P)\rangle \leq t^2\| z-P \|^2.
                \end{equation}
                En divisant par \( t\) et en faisant \( t\to 0\) nous trouvons l'inégalité demandée :
                \begin{equation}
                    2\real\langle x-P, z-P\rangle \leq 0.
                \end{equation}
                
        \item[\ref{zzETsfYCSItemii}\( \Rightarrow\) \ref{zzETsfYCSItemi}]

            Soit un point \( P\in C\) vérifiant 
            \begin{equation}
                \real\langle x-P, z-P\rangle \leq 0
            \end{equation}
            pour tout \( z\in C\). Alors en notant \( a=x-P\) et \( b=P-z\),
            \begin{equation}
                \begin{aligned}[]
                \| x-z \|^2=\| x-P+P-z \|^2&=\| a+b \|^2\\
                &=\| a \|^2+\| b \|^2+2\real\langle a, b\rangle \\
                &=\| a \|^2+\| b \|^2-2\real\langle x-P, z-P\rangle \\
                &\geq \| b \|^2,
                \end{aligned}
            \end{equation}
            ce qu'il fallait.
    \end{subproof}
\end{proof}
