% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2011-2016,2018-2020, 2022-2023
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Prolongement de fonctions}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]       \label{LEMooTUQIooEyTLBa}
	Soient un espace topologique \( X\) et un ouvert \( V\subset X\). Nous considérons une fonction \( \phi\in C^0_c(V,\eC)\). Alors l'extension
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			h\colon X & \to\eC                              \\
			x         & \mapsto \begin{cases}
				                    \phi(x) & \text{si } x\in V \\
				                    0       & \text{sinon }
			                    \end{cases}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	est continue sur \( X\).
\end{lemma}

\begin{lemma}   \label{LemdCOMQM}
	Soit \( E\), un espace vectoriel normé complet et \( (A_n)\) une suite emboîtée de fermés non vides dont le diamètre tend vers zéro. Alors l'intersection \( \bigcap_{n\in \eN}A_n\) contient exactement un point.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Si l'intersection contenait deux points distincts \( a\) et \( b\), alors nous aurions pour tout \( n\) la majoration \( \diam(A_n)\geq\| a-b \|\) qui ne dépend pas de \( n\). Cela contredirait la limite.

	Soit une suite \( (x_n)\) avec \( x_k\in A_k\) pour tout \( k\in \eN\). C'est une suite de Cauchy. En effet si \( \epsilon>0\), considérons \( N\) tel que \( \diam(A_N)<\epsilon\). Dans ce cas dès que \( n,m>N\) nous avons \( x_n,x_m\in A_{N}\) et donc \( \| x_n-x_m \|\leq \epsilon\). La suite \( x_n\) converge donc vers un élément dans \( E\).

	Nous devons montrer que \( x\in A_k\) pour tout \( k\). La queue de suite \( (x_n)_{n\geq k}\) est une suite de Cauchy dans \( A_k\) qui converge donc vers un élément de \( A_k\) (ici nous utilisons le fait que \( A_k\) est fermé). Par unicité de la limite, cette dernière doit être \( x\). Par conséquent \( x\in\bigcap_{n\in \eN}A_n\).
\end{proof}

\begin{theorem}[\cite{MaurayAnalSpec}]      \label{ThoCaMpKO}
	Soient \( X\) et \( Y\) des espaces vectoriels normés. Pour une application linéaire \( f\colon X\to Y\), les assertions suivantes sont équivalentes :
	\begin{enumerate}
		\item
		      \( f\) est continue sur \( X\),
		\item
		      \( f\) est continue en un point de \( X\),
		\item
		      \( f\) est bornée.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proposition}[\cite{RasclAnaFonc}] \label{PropTTiRgAq}
	Soit un espace normé \( X\), un espace de Banach \( F\) et une partie dense \( A\) de \( X\). Si l'application linéaire
	\begin{equation}
		f\colon   \big( A,\| . \|_X \big)  \to F
	\end{equation}
	est continue\footnote{Nous avons bien mis sur \( A\) la topologie induite de \( X\). Notons que ce n'est pas toujours celle qui est la plus naturelle sur \( A\).}, alors il existe une unique application linéaire continue \( \tilde f\colon X\to F\) prolongeant \( f\). De plus \( \| \tilde f \|=\| f \|\).
\end{proposition}

\begin{proof}
	Soient \( x\in X\) et \( (A_n)_{n\geq 0}\) la suite d'ensembles définie par
	\begin{equation}
		A_n=\{ y\in A\tq \| x-y \|\leq 2^{-n}\}.
	\end{equation}
	Étant donné que \( A\) est dense, ces ensembles sont tous non vides. De plus \( \diam A_n\to 0\) parce que si \( y,y'\in A_n\) alors
	\begin{equation}
		\| y-y' \|\leq\| y-x \|+\| x-y' \|\leq 2^{-n+1}.
	\end{equation}
	Vu que \( f\) est bornée, la suite d'ensembles \( f(A_n)\) est une suite emboitée d'ensembles non vides de \( F\). De plus leur diamètre tend vers zéro. En effet si \( z,z'\in f(A_n)\), nous posons \( z=f(y)\), \( z'=f(y')\) et nous avons
	\begin{equation}
		\| z-z' \|\leq \| f(y)-f(x) \|+\| f(x)-f(y') \|\leq \| f \|\big( \| y-x \|+\| x-y' \| \big),
	\end{equation}
	ce qui montre que \( \diam f(A_n)\leq \| f \|2^{-n+1}\).  Notons que nous avons utilisé la linéarité de \( f\). Par le lemme~\ref{LemdCOMQM}, l'intersection \( \bigcap_{n\in \eN}\overline{ f(A_n) }\) contient exactement un point. Nous posons
	\begin{equation}
		S(x)=\bigcap_{n\in \eN}\overline{ f(A_n) }.
	\end{equation}
	Nous allons montrer que l'application \( x\mapsto S(x)\) ainsi définie est l'application que nous cherchons.

	Nous commençons par montrer que pour toute suite \( y_k\to x\) avec \( y_k\in A\) nous avons
	\begin{equation}    \label{EqBnRZxW}
		f(y_k)\to S(x).
	\end{equation}
	Pour cela nous considérons \( n_0\in \eN\) et \( k_0\) tel que \( y_{k_0}\in A_{n_0}\). Avec cela nous avons
	\begin{equation}
		\| f(y_k)-S(x) \|\leq \diam(A_{n_0})\leq \| f \|2^{-n_0+1}.
	\end{equation}
	Pour montrer que \( S\) est linéaire, nous considérons deux suites dans \( A\) : \( y_k\to x\) et \( y'_k\to x'\) ainsi que la somme \( y_k+y'k\to x+x'\). Nous écrivons la relation \eqref{EqBnRZxW} pour ces trois suites :
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			f(y_k)\to S(x)   \\
			f(y'_k)\to S(x') \\
			f(y_k+y'_x)\to S(x+x').
		\end{align}
	\end{subequations}
	Cependant, étant donné que \( f\) est linéaire, pour tout \( k\) nous avons \( f(y_k+y'_k)=f(y_k)+f(y'_k)\) et par conséquent
	\begin{equation}
		f(y_k+y'_k)\to S(x)+S(x').
	\end{equation}
	Par unicité de la limite, \( S(x+x')=S(x)+S(x')\). Le même genre de raisonnement montre que \( S(\lambda x)=\lambda S(x)\). L'application \( S\) est donc linéaire.

	En ce qui concerna la continuité, nous avons
	\begin{equation}
		\| S(x) \|=\lim\| f(y_k) \|\leq \| f \|\| \lim y_k \|=\| f \|\| x \|,
	\end{equation}
	donc \( \| S \|\leq \| f \|\), c'est-à-dire que \( S\) est borné et donc continue parce que linéaire (théorème~\ref{ThoCaMpKO}).

	Nous montrons maintenant que \( S\) prolonge \( f\). Si \( x\in A\), alors nous avons \( \bigcap_{n\in \eN}f(A_n)=f(x)\), et donc \( S(x)=f(x)\). Cela montre du même coup que \( \| f \|\leq \| S \|\) et que par conséquent \( \| f \|=\| S \|\).

	Passons à la partie sur l'unicité. Soient donc \( S\) et \( T\)  deux prolongements continus de \( f\) sur \( X\). Soient \( x\in X\) et \( x_n\to x\) une suite dans \( A\). Par continuité nous avons \( T(x_n)\to T(x)\) et \( S(x_n)\to S(x)\). Étant donné que par ailleurs pour tout \( n\) nous avons \( S(x_n)=T(x_n)\), l'unicité de la limite montre que \( T(x)=S(x)\).
\end{proof}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Encore du prolongement}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Dans la même veine que la proposition~\ref{PropTTiRgAq} nous avons ce résultat.
\begin{theorem}[\cite{ZHDEie}]      \label{ThoPVFQMi}
	Soient \( E\) et \( F\), deux espaces métriques complets ainsi que \( A\) dense dans \( E\). Si \( u\colon A\to F\) est uniformément continue, alors elle se prolonge de façon unique en une fonction continue \( \tilde u\colon E\to F\). De plus ce prolongement est uniformément continu.
\end{theorem}
\index{densité!prolongement}
\index{prolongement!par densité}
\index{complétude}
\index{prolongement!de fonctions}

\begin{proof}
	Soit \( x\in E\setminus A\) et une suite \( (x_n)\) contenue dans \( A\) et convergente vers \( x\). Nous voulons définir
	\begin{equation}
		\tilde u(x)=\lim_{n\to \infty} u(x_n)
	\end{equation}
	mais pour ce faire nous devons prouver que la suite \( \big( u(x_n) \big)\) converge dans \( F\) et que la limite ne dépend pas de la suite choisie parmi les suites de \( A\) qui convergent (dans \( E\)) vers \( x\).

	Commençons par montrer que \( \big( u(x_n) \big)\) est de Cauchy dans \( F\). Pour cela nous prenons \( \epsilon>0\) et \( \eta>0\) telle que \( d_E(a,b)<\eta\) implique \( d_F\big( u(a),u(b) \big)<\epsilon\) (uniforme continuité de \( u\)). Après, il suffit de choisir \( N\) tel que pour tout \( n,m>N\) nous ayons \( d(x_m,x_n)<\eta\) (parce que \( x_n\) est de Cauchy). Avec tout ça nous avons
	\begin{equation}
		d_F\big( u(x_m),u(x_n) \big)<\epsilon,
	\end{equation}
	ce qui signifie que \( \big( u(x_n) \big)\) est de Cauchy et donc convergente dans \( F\).

	Nous voulons montrer maintenant que si \( (x_n)\) et \( (y_n)\) sont deux suites dans \( A\) convergentes vers \( x\) alors \( \lim_{n\to \infty} u(x_n)=\lim_{n\to \infty} u(y_n)\). Pour cela nous considérons la suite \( z=(x_1,y_1,x_2,y_2,\ldots)\). Nous avons évidemment \( z_n\to x\), et donc \( u(z_n)\) converge dans \( F\) par ce qui a été dit plus haut. Mais \( u(x_n)\) et \( u(y_n)\) en sont deux sous-suites convergentes. Donc leurs limites sont égales.

	Il reste à montrer que ce \( \tilde u\) est continue et uniformément continue. Pour cela nous utilisons le module de continuité et le lemme~\ref{LemeERapq}. Étant donné que \( \tilde u\) prolonge \( u\) nous avons
	\begin{equation}        \label{EqFRYqON}
		\omega_{\tilde u}(h)\geq \omega_u(h).
	\end{equation}
	Soient \( h>0\) et \( \epsilon>0\); soient aussi \( x,y\in E\) tels que \( d(x,y)<h\). Nous prenons des suites \( (a_n)\to x\) et \( (b_n)\to y\) tout en choisissant \( n\) assez grand pour avoir \( d_E(a_n,b_n)<h\). Nous avons
	\begin{equation}
		d_F\big( \tilde u(x),\tilde u(y) \big)\leq d_F\big( \tilde u(x),u(a_n) \big)+d\big( u(a_n),u(b_n) \big)+d_F\big( u(b_n),\tilde u(y) \big).
	\end{equation}
	Si \( n\) est assez grand, par construction de \( \tilde u\), le premier et le dernier terme sont plus petits que \( \epsilon\). Par définition du module de continuité nous avons d'autre part \( d_F\big( u(a_n),u(b_n) \big)\leq \omega_u(h)\). Du coup
	\begin{equation}
		d_F\big( \tilde u(x),\tilde u(y) \big)\leq \omega_u(h)+2\epsilon.
	\end{equation}
	Si nous prenons le supremum sur les \( x\) et \( y\) vérifiant \( d_E(x,y)<h\), à gauche nous obtenons \( \omega_{\tilde u}(h)\) tandis que le membre de droite ne dépend pas de \( x\) et\( y\). Donc pour tout \( \epsilon\), nous avons
	\begin{equation}
		\omega_{\tilde u}(h)\leq \omega_u(h)+2\epsilon.
	\end{equation}
	En comparaison avec \eqref{EqFRYqON}, nous trouvons
	\begin{equation}
		\omega_{\tilde u(h)}\leq \omega_u(h).
	\end{equation}
	Les fonctions \( u\) et \( \tilde u\) ayant le même module de continuité, le lemme~\ref{LemeERapq} nous enseigne que l'une est uniformément continue si et seulement si l'autre l'est. Vu que \( u\) est uniformément continue par hypothèse, le prolongement \( \tilde u\) est uniformément continu.
\end{proof}

\begin{definition}      \label{DEFooMHQMooEvLccV}
	Un \defe{plongement}{plongement} de l'espace topologique \( X\) dans \( Y\) est une application \( f\colon X\to Y\) telle que \( f\colon X\to f(X)\) soit un homéomorphisme.
\end{definition}

\begin{theorem}[Extensiton des isométries]\label{ThoPHllyoB}
	Soit \( \tilde M\) un espace métrique complet et une application isométrique
	\begin{equation}
		f\colon A\to \tilde M
	\end{equation}
	où \( A\) est une partie dense d'un espace métrique \( M\) (pas spécialement complet). Alors \( f\) accepte une unique extension isométrique
	\begin{equation}
		\tilde f\colon M\to \tilde M
	\end{equation}

	Supposons de plus que \( M\) soit complet\footnote{Il me semble que cette hypothèse manque dans \cite{JBRzHwn}.}. Alors \( \tilde f\colon M\to\tilde M\) est une bijection si et seulement si \( f(A)\) est dense dans \( \tilde M\).
\end{theorem}
\index{extension!isométrie}
\index{théorème!extension d'isométrie}

\begin{proof}
	Nous commençons par prouver l'unicité. Soient \( \tilde f_1\) et \( \tilde f_2\) deux extensions de \( f\) et \( x\in M\). Si \( (a_n)\) est une suite dans \( A\) convergeant vers \( x\) (possible parce que \( A\) est dense dans \( M\)), alors nous avons
	\begin{equation}
		\tilde f_1(a_n)=\tilde f_2(a_n)
	\end{equation}
	et donc \( \tilde f_1(x)=\tilde f_2(x)\) par continuité (une application isométrique est continue (proposition~\ref{PropLYMgVMJ})).

	Nous démontrons à présent l'existence.

	\begin{subproof}
		\spitem[Construction de \( \tilde f\)]
		Soient \( x\in M\) et \( (a_n)\) une suite dans \( A\) qui converge vers \( x\). Nous définissons
		\begin{equation}    \label{EqHEembqy}
			\tilde f(x)=\lim_{k\to \infty} f(a_k).
		\end{equation}
		Note : nous pouvons prouver que cette définition ne dépend pas du choix de la suite \( (a_n)\) convergeant vers \( x\), mais ce serait superflu parce que nous avons déjà prouvé l'unicité de \( \tilde f\). Par contre nous devons expliquer pourquoi la limite du membre de droite de \eqref{EqHEembqy} existe dans \( \tilde M\). D'abord la suite \( (a_n)\) est de Cauchy parce qu'elle est convergente (attention : \( M\) n'étant pas complet le fait d'être de Cauchy n'implique pas la convergence). Donc, étant donné que \( f\) est une isométrie, la suite \( \big( f(a_n) \big)\) est de Cauchy dans \( \tilde M\). Or ce dernier étant complet, la suite des images converge.

		Montrons que cette application \( \tilde f\colon M\to \tilde M\) répond à la question.

		\spitem[\( \tilde f\) est isométrique]

		Soient \( a,b\in M\) et des suites dans \( A\) convergeant vers eux : \( a_n\to a\), \( b_n\to b\). Nous avons, par continuité de l'application distance,
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				d\big( \tilde f(a),\tilde f(b) \big) & =\lim_{k\to \infty} d\big( \tilde f(a_k),\tilde f(b) \big)                      \\
				                                     & =\lim_{k\to \infty}\lim_{l\to \infty}  d\big( \tilde f(a_k),\tilde f(b_l) \big) \\
				                                     & =\lim_{k\to \infty}\lim_{l\to \infty}  d\big(  f(a_k), f(b_l) \big)             \\
				                                     & =\lim_{k\to \infty}\lim_{l\to \infty}  d\big( a_k,b_l\big)                      \\
				                                     & =d(a,b).
			\end{align}
		\end{subequations}
		Cela prouve que \( \tilde f\) est une isométrie.

		Pour la suite nous supposons que \( M\) est complet. Notons tout de suite que \( \tilde f\) est injective parce qu'elle est isométrique.

		\spitem[Bijection implique dense]
		%-----------------------------------------------------------

		Nous supposons que \( \tilde f\colon M\to \tilde M\) est une bijection. Notons que \(f \colon A\to \tilde M \) a son image dans \( \tilde M\). Donc \( \overline{f(A)}\subset \tilde M\).

		Étant donné que \( \tilde f\) a pour image des limites de suites dans \( f(A)\), l'image de \( \tilde f\) est contenue dans \( \overline{ f(A) }\), c'est-à-dire \( \tilde f(M)\subset\overline{f(A)} \). Donc si \( \tilde f\) est surjective, c'est que \( \tilde M\subset \overline{ f(A) }\). Au final nous avons l'égalité \( \overline{ f(A) }=\tilde M\). Cela prouve que si \( \tilde f\) est bijective, alors \( f(A)\) est dense dans \( \tilde M\).


		\spitem[Dense implique bijective]
		%-----------------------------------------------------------

		Nous supposons que \( \overline{ f(A) }=\tilde M\) et nous devons prouver que \( \tilde f\) est surjective. Soient \( x\in \tilde M\) et \( f(a_n)\) une suite dans \( f(A)\) qui converge vers \( x\); une telle suite existe parce que \( f(A)\) est dense dans \( \tilde M\). Cette suite est de Cauchy dans \( \tilde M\) parce que dans un espace métrique, une suite convergente est de Cauchy. La suite \( (a_n)\) est elle-même également de Cauchy parce que
		\begin{equation}
			d(a_n,a_m)=d\big( f(a_n),f(a_m) \big).
		\end{equation}
		Étant donné que \( (a_n)\) est de Cauchy dans \( M\), elle converge vers un élément que nous nommons \( a\in M\). Par continuité de \( f \) nous avons alors
		\begin{equation}
			\tilde f(a)=\lim_{k\to \infty} f(a_k)=x.
		\end{equation}
		Cela prouve que \( x\) est bien dans l'image de \( \tilde f\) et donc que \( \tilde f\) est surjective.
	\end{subproof}
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Complétion d'un espace métrique}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


\begin{lemma}[\cite{BIBooBLXUooPBZmvV}]     \label{LEMooGJONooVwUgyv}
	Soient des espaces métriques \( (X,d)\) et \( (Y,\rho)\). Soit une application isométrique \( f\colon X\to Y\).
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooKJJHooAEDfIU}
		      Si \( (x_n)\) est de Cauchy dans \( X\), alors \( \big( f(x_n) \big)\) est de Cauchy dans \( Y\).
		\item       \label{ITEMooBGWMooQPfTAz}

		      Si \( (a_n)\) et \( (b_n)\) sont deux suites de Cauchy dans \( X\) ayant la même limite, alors \( \big( f(a_n) \big)\) et \( \big( f(b_n) \big)\) ont même limite.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Soit \( \epsilon>0\). Soit \( N_{\epsilon}\) tel que si \( p,q\geq N_{\epsilon}\), nous avons \( d(x_p,x_q)\leq \epsilon\). Pour ce même \( N_{\epsilon}\), vu que \( f\) est isométrique,
	\begin{equation}
		\rho\big( f(x_p),f(x_q) \big) = d(x_p,x_q)\leq \epsilon.
	\end{equation}
	Cela prouve \ref{ITEMooKJJHooAEDfIU}. Nous passons à \ref{ITEMooBGWMooQPfTAz}.

	Supposons \( a_n\stackrel{X}{\longrightarrow}x\) et \( b_n\stackrel{X}{\longrightarrow}x\), et nous considérons \( y_a\) et \( y_b\) les limites \( f(a_n)\stackrel{Y}{\longrightarrow}y_a\) et \( f(b_n)\stackrel{Y}{\longrightarrow}y_b\). Nous avons
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			\rho(y_a,y_b) & \leq \rho\big( y_a,f(a_n) \big)+\underbrace{\rho\big( f(a_n),f(b_n) \big)}_{=d(a_n,b_n)}+\rho\big( f(b_n),y_b \big) \\
			              & \leq \rho\big( y_a,f(a_n) \big)+d(a_n,x)+d(x,b_n)+\rho\big( f(b_n),y_b \big).
		\end{align}
	\end{subequations}
	À droite, les quatre termes tendent vers zéro lorsque \( n\to \infty\). Donc \( \rho(y_a,y_b)=0\), et donc \( y_a=y_b\).
\end{proof}


\begin{lemma}[\cite{BIBooBLXUooPBZmvV}]     \label{LEMooNFIOooZUMhuA}
	Soient des espaces métriques \( (X,d)\) et \( (Y,\rho)\) ainsi que \( D\) dense dans \( X\). Nous supposons que \( Y\) est dense et nous considérons une application isométrique \( f\colon D\to Y\).

	Alors il existe une unique isométrie \( F\colon X\to Y\) qui étend \( f\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	En plusieurs points.
	\begin{subproof}
		\spitem[Construction de \( F\)]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		Nous commençons par l'existence. Soit \( x\in X\). Étant donné que \( D\) est dense dans \( X\), il existe une suite \( (x_n)\) dans \( D\) telle que \( x_n\stackrel{X}{\longrightarrow}x\). Nous déduisons du lemme \ref{LEMooGJONooVwUgyv} que \( \big( f(x_n) \big)\) est de Cauchy dans \( Y\), et même que la limite ne dépend pas de la suite \( (x_n)\) convergeant vers \( x\). Bref, nous pouvons définir
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				F\colon X & \to Y                             \\
				x         & \mapsto \lim_{n\to \infty} f(x_n)
			\end{aligned}
		\end{equation}
		où \( (x_n)\) est n'importe quelle suite dans \( D\) qui converge vers \( x\). Si \( x\in D\), alors il suffit de prendre la suite constante \( x_n=x \) pour obtenir que \( F(x)=f(x)\).
		\spitem[\( F\) est une isométrie]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 

		Soient \( x,y\in X\) ainsi que deux suites de Cauchy \( x_n\stackrel{X}{\longrightarrow}x\) et \( y_n\stackrel{X}{\longrightarrow}y\). Soit \( \epsilon>0\). Si \( n\) est assez grand,
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				d(x,y) & \leq d(x,x_n)+d(x_n,y_n)+d(y,y_n)                                                                                           \\
				       & \leq 2\epsilon+\rho\big( f(x_n),f(y_n) \big)                                                      & \text{\( f\) est isom.} \\
				       & \leq 2\epsilon+\rho\big( f(x_n),F(x) \big)+\rho\big( F(x), F(y) \big)+\rho\big( F(y),f(y_n) \big)                           \\
				       & \leq 3\epsilon+\rho\big( F(x),F(y) \big).
			\end{align}
		\end{subequations}
		Donc nous avons l'inégalité
		\begin{equation}
			d(x,y)\leq \rho\big( F(x),F(y) \big).
		\end{equation}
		En partant maintenant de \( \rho\big( F(x),F(y) \big)\) et en effectuant les mêmes majorations, nous trouvons l'inégalité dans l'autre sens : \( F\big( F(x),F(y) \big)\leq d(x,y)\), de telle sorte que
		\begin{equation}
			d(x,y)= \rho\big( F(x),F(y) \big),
		\end{equation}
		ce qui signifie que \( F\) est une isométrie.
		\spitem[Unicité]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		Soient deux isométries \( F\colon X\to Y\) et \( F'\colon X\to Y\) telles que \( F=F'\) sur \( D\). Nous devons prouver que \( F(x)=F'(x)\) pour tout \( x\in X\).

		Soient donc \( x\in X\) ainsi qu'une suite \( (x_n)\) dans \( D\) telle que \( x_n\stackrel{X}{\longrightarrow}x\). Nous avons alors
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				\rho\big( F(x),F'(x) \big) & \leq \rho\big( F(x),F(x_n) \big)+\underbrace{\rho\big( F(x_n),F'(x_n) \big)}_{=0}+\rho\big( F'(x_n),F'(x) \big) \\
				                           & =d(x,x_n)+d(x_n,x).
			\end{align}
		\end{subequations}
		Donc pour tout \( n\) nous avons \( \rho\big( F(x),F'(x) \big)\leq d(x,x_n)+d(x_n,x)\). En faisant \( n\to\infty\) nous trouvons \( \rho\big( F(x),F'(x) \big)\leq 0\) et donc \( \rho\big( F(x),F'(x) \big)=0\).
	\end{subproof}
\end{proof}

\begin{definition}[\cite{BIBooBLXUooPBZmvV}]        \label{DEFooXHQFooNBIavy}
	Soit un espace métrique \( (X,d)\). Une \defe{complétion}{complétion d'espace métrique} de \( (X,d)\) est un triple \( (\hat X,\hat d,j)\) où
	\begin{enumerate}
		\item
		      L'espace \( (\hat X,\hat d)\) est un espace métrique complet,
		\item
		      L'application \( j\colon X\to \hat X\) est une isométrie,
		\item
		      La partie \( j(X)\) est dense dans \( \hat X\).
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}[Unicité de la complétion\cite{BIBooBLXUooPBZmvV}]       \label{THOooRLYBooCVBjoP}
	Soient \( (X,d)\) un espace métrique ainsi que deux complétions\footnote{Définition \ref{DEFooXHQFooNBIavy}.} \( (X_1, d_1, j_1)\), \( (X_2,d_2,j_2)\). Alors les espaces \( (X_1,d_1) \) et \( (X_2,d_2)\) sont isométriques.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Nous considérons l'application \( f=j_2\circ j_1^{-1}\colon j_1(X)\to X_2\). Cette application est isométrique (parce que \( j_1\) et \( j_2\) le sont), l'espace \( X_2\) est complet et \( j_1(X)\) est dense dans \( X_1\). Le lemme \ref{LEMooNFIOooZUMhuA} nous permet de considérer une isométrie \( F\colon X_1\to X_2\). Nous devons prouver que \( F\) est bijective.

	L'application \( F\) est injective parce qu'elle est isométrique. En ce qui concerne la surjectivité, soit \( y\in X_2\). Étant donné que \( j_2(X)\) est dense dans \( X_2\), il existe une suite \( (y_n)\) dans \( X_2\) telle que \( y_n\stackrel{X_2}{\longrightarrow}y\). Pour chaque \( n\) nous choisissons \( x_n\in X\) tel que \( j_2(x_n)=y_n\). Nous posons \( z_n=j_1(x_n)\in X_1\).

	Vu que \( (y_n)\) est de Cauchy et que \( j_1\) est isométrique, la suite \( (z_n)\) est de Cauchy. Étant donné que \( X_1\) est complet, la suite \( (z_n)\) a une limite dans \( X_1\). Nous pouvons donc poser \( z=\lim_{n\to \infty} z_n\in X_1\).

	Nous prouvons à présent que \( F(z)=y\). L'application \( F\colon X_1\to X_2\) est isométrique et donc continue; elle commute donc avec la limite et
	\begin{equation}
		\lim_{n\to \infty} d_2\big( F(z_n),y \big)=d_2\big(F(z),y\big).
	\end{equation}
	Mais \( j_1(x)\in j_1(X)\), et nous savons que \( F=f\) sur \( j_1(X)\). Donc
	\begin{equation}
		F\big( j_1(x_n) \big)=f\big( j_1(x_n) \big)=j_2(x_n).
	\end{equation}
	Donc nous avons le calcul
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			d_2\big( F(z),y \big) & =\lim_{n\to \infty} d_2\big( F(z_n),y \big)      \\
			                      & =\lim_{n\to \infty} d_2\big( F(j_1(x_n)),y \big) \\
			                      & =\lim_{n\to \infty} d_2\big( j_2(x_n),y \big)    \\
			                      & =\lim_{n\to \infty} d_2(y_n,y)                   \\
			                      & =0.
		\end{align}
	\end{subequations}
	Cela prouve que \( F(z)=y\) et donc que \( F\) est surjective.
\end{proof}

Une conséquence du théorème de prolongement est le théorème suivant qui permet de compléter un espace métrique.
\begin{theorem}[Complétion d'un espace métrique\cite{DOVXZwP,JBRzHwn,BIBooBLXUooPBZmvV}]          \label{ThoKHTQJXZ}
	Plus précisément, soit \( (M,d)\) un espace métrique. Il existe un espace métrique complet \( \tilde M\) muni d'un plongement\footnote{Définition \ref{DEFooMHQMooEvLccV}.} isométrique \( \varphi\colon M\to \tilde M\) tel que \( \varphi(M)\) soit dense dans \( \tilde M\).

	Ce complété\index{complété!d'un espace métrique} de \( M\) est unique au sens suivant. Si \( \tilde M_1\) et \( \tilde M_2\) sont deux espaces métriques complets munis de plongements isométriques \( f_i\colon M\to \tilde M_i\) dont les images sont denses, alors il existe une bijection isométrique \( \phi\colon \tilde M_1\to \tilde M_2\) telle que \( \phi\circ f_1=f_2\).
\end{theorem}
\index{densité}
\index{complétude}

\begin{proof}
	L'unicité est déjà le théorème \ref{THOooRLYBooCVBjoP}. Nous faisons l'existence.
	\begin{subproof}
		\spitem[Existence]

		Soit \( C_M\) l'ensemble des suites de Cauchy de \( M\). Nous définissons
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				f\colon C_M\times C_M & \to \eR                                \\
				u,v                   & \mapsto \lim_{n\to \infty} d(u_n,v_n).
			\end{aligned}
		\end{equation}
		Notre première tâche est de nous assurer que cela est bien défini, c'est-à-dire que la limite existe toujours. En effet, si \( u\) et \( v\) sont des suites de Cauchy dans \( M\), nous avons
		\begin{subequations}
			\begin{align}
				\left| d(u_n,v_n)-d(u_m,v_m) \right| & \leq | d(u_n,v_n)+d(u_n,v_m) |+| d(u_n,v_m)-d(u_m,v_m) |                                       \\
				                                     & \leq d(v_n,v_m)+d(u_n,u_m)                               & \text{lem. \ref{LEMooXCXHooVtrkvl}} \\
				                                     & \leq 2\epsilon
			\end{align}
		\end{subequations}
		dès que \( m\) et \( n\) sont assez grand. Cela prouve que la suite \( n\mapsto d(u_n,v_n)\) est de Cauchy dans \( \eR\). Par complétude de \( \eR\), elle converge\footnote{Ici nous utilisons la complétude de \( \eR\). Cette dernière doit donc être démontrée indépendamment, ce qui est fait dans le théorème \ref{THOooNULFooYUqQYo}. De plus nous ne pouvons pas définir \( \eR\) comme étant le complété de \( \eQ\) en utilisant ce théorème.}.

		Nous considérons la relation d'équivalence \( u\sim v\) si et seulement si \( f(u,v)=0\). Nous posons \( \tilde M=C_M/\sim\) et nous y mettons la distance
		\begin{equation}    \label{EqDDLNRNF}
			d( [u],[v]  )=f(u,v)
		\end{equation}
		et nous devons encore vérifier que cela est bien défini. Prenons \( u'\sim u\) et \( v'\sim v\). Alors nous avons
		\begin{equation}
			d(u'_n,v'_n)\leq d(u'_n,u_n)+d(u_n,v_n)+d(v_n,v'_n),
		\end{equation}
		et donc
		\begin{equation}
			d(u',v')=\lim_{n\to \infty} d(u'_n,v'n)\leq \lim_{n\to \infty} d(u_n,v_n)=d(u,v).
		\end{equation}
		Le même argument en inversant les primes et les non primes montre l'inégalité inverse. Donc \( d(u,v)=d(u',v')\) dans \( C_M\), et donc la distance \eqref{EqDDLNRNF} est bien définie sur \( \tilde M\).

		Afin de s'assurer que \( \tilde M\) répond bien à la question du théorème, il faut encore démontrer les points suivants :
		\begin{itemize}
			\item \( M\) se plonge isométriquement dans \( \tilde M\).
			\item l'image de \( M\) par le plongement est dense dans \( \tilde M\).
			\item \( \tilde M\) est complet.
		\end{itemize}

		Nous allons maintenant considérer l'application
		\begin{equation}
			\begin{aligned}
				\varphi\colon M & \to \tilde M                                              \\
				x               & \mapsto \text{la classe de la suite constante } x\text{.}
			\end{aligned}
		\end{equation}
		\begin{subproof}
			\spitem[Plongement isométrique]
			Nous allons montrer que cela est une isométrie bijective et que \( \varphi(M)\) est dense dans \( \tilde M\). Le fait que \( \varphi\) soit bijective entre \( M\) et \( \varphi(M)\) est évident. C'est une isométrie parce que
			\begin{equation}
				d\big( \varphi(x),\varphi(y) \big)=\lim_{n\to \infty} d\big(\varphi(x)_n,\varphi(y)_n\big)=d(x,y).
			\end{equation}

			\spitem[Densité]

			Soit \( [u]\in \tilde M\). Tous les termes \( u_n\) sont des éléments de \( M\). Nous considérons la suite dans \( \varphi(M)\) donnée par
			\begin{equation}
				a_n=\varphi(u_n)
			\end{equation}
			Chaque \( a_n\) est un élément\footnote{À partir de maintenant nous n'écrivons plus explicitement la classe d'équivalence.} de \( \tilde M\). Montrons que \( (a_n)\) converge dans \( \tilde M\) vers \( u\). Nous avons
			\begin{subequations}
				\begin{align}
					d(a_n,u) & =\lim_{k\to \infty} d\big( (a_n)_k,u_k \big) \\
					         & =\lim_{k\to \infty} d(u_n,u_k)               \\
					         & =d(u_n,\ell)
				\end{align}
			\end{subequations}
			en notant \( \ell\) la limite de la suite \( (u_n)\). Ici nous avons utilisé le fait que la fonction distance était continue pour l'inverser avec la limite, par le théorème~\ref{ThoLimSuite}. Nous avons alors
			\begin{equation}
				\lim_{n\to \infty} d(a_n,[u])=\lim_{n\to \infty} d(u_n,\ell)=0.
			\end{equation}

			\spitem[Complétude]
			Nous passons maintenant à la preuve du fait que \( \tilde M\) est complet. Soit \( (y_n)\) une suite de Cauchy dans \( \tilde M\). Soit \( \epsilon>0\); nous définissons \( K(n)\) par
			\begin{equation}
				d\big( (y_n)_k,(y_n)_l \big)<\epsilon
			\end{equation}
			dès que \( k,l\geq K(n)\). Cette définition fonctionne parce que pour chaque \( n\), \( y_n\) est une suite de Cauchy dans \( M\). Nous posons
			\begin{equation}
				x_n=(y_n)_{K(n)}\in M
			\end{equation}
			et nous allons montrer que \( (x_n)\) est de Cauchy dans \( M\) --donc est un élément de \( \tilde M\)-- et que \( y_k\to (x_n)\) dans \( \tilde M\).

			Nous commençons par montrer que \( (x_n)\) est de Cauchy dans \( M\). Nous avons
			\begin{subequations}
				\begin{align}
					d(x_n,x_m) & =d\big( (y_n)_{K(n)},(y_m)_{K(m)} \big)                                                                   \\
					           & \leq d\big( (y_n)_{K(n)},(y_n)_l \big)+d\big( (y_n)_{l},(y_m)_l \big)+d\big( (y_m)_{l},(y_m)_{K(m)} \big)
				\end{align}
			\end{subequations}
			Nous choisissons \( n,m\) tels que \( d(y_n,y_m)<\epsilon\), ce qui nous permet de choisir \( l\) de telle façon à avoir \( d\big( (y_n)_k,(y_m)_k \big)<\epsilon\) pour tout \( k\geq l\). De plus, quitte à encore augmenter \( l\), nous supposons que \( l>K(m)\) et \( l>K(m)\). Avec ces choix nous voyons que \( d(x_n,x_m)<3\epsilon\), ce qui signifie que la suite \( (x_n)\) est de Cauchy dans \( M\).

			En ce qui concerne la convergence \( y_n\to (x)\), on a
			\begin{subequations}
				\begin{align}
					d\big( y_n,(x) \big) & =\lim_{k\to \infty} d\big( (y_n)_k,(y_k)_{K(k)} \big)                                                                                                                            \\
					                     & \leq \lim_{k\to \infty} d\big( (y_n)_k,(y_n)_l \big)+\lim_{k\to \infty} d\big( (y_n)_l,(y_k)_{l} \big)+\lim_{k\to \infty} d\big( (y_k)_l,(y_k)_{K(k)} \big)    \label{EqABmqNwo}
				\end{align}
			\end{subequations}
			Nous devons trouver un \( n\) tel que si \( k\) est suffisamment grand, le tout est majoré par \( \epsilon\). Voici nos choix :
			\begin{itemize}
				\item \( n\) tel que \( d(y_n,y_m)<\epsilon\) dès que \( m\geq n\),
				\item \( k>n\),
				\item \( k>K(n)\),
				\item \( l>k\),
				\item \( l>K(k)\),
				\item \( l\) suffisamment grand pour que \( d\big( (y_n)_l,(y_k)_l \big)<\epsilon\).
			\end{itemize}
			Avec tous ces choix, les trois termes de \eqref{EqABmqNwo} sont plus petits que \( \epsilon\).

			Ceci prouve que \( \tilde M\) est complet.
		\end{subproof}
		\item[Unicité]
		%TODOooPIMUooVUpnis  faire la partie d'unicité
		Cette partie de la preuve est encore à écrire. Si vous savez comment faire, écrivez-moi.
	\end{subproof}
\end{proof}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Principe des zéros isolés}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{theorem}[Principe des zéros isolés \cite{Holomorphieus}]     \label{ThoukDPBX}
	Soit un ouvert \( \Omega\subset \eC\). Soient une fonction analytique\footnote{Définition \ref{DEFooCLGZooRuEkTe}.} \(f\colon \Omega\to \eC \) et \( a\in \Omega\), un zéro non isolé de \( f\). Alors \( f\) est nulle sur un voisinage de \( a\).
\end{theorem}
\index{principe!zéros isolés}

\begin{proof}
	Nous écrivons \( f\) sous la forme d'une série entière\footnote{Définition de fonction analytique \ref{DEFooCLGZooRuEkTe}.} autour de \( a\) :
	\begin{equation}        \label{EqgrvfVl}
		f(z)=\sum_{n=0}^{\infty}c_n(z-a)^n
	\end{equation}
	valable sur une boule \( B(a,r)\). Soit \( c_m\) le premier coefficient non nul (si il n'existe pas c'est que \( f\) est nulle sur tout \( B(a,r) \) et alors le théorème est prouvé). Nous avons alors
	\begin{equation}
		f(z)=c_m(z-a)^m\big( 1+\sum_{k=1}^{\infty}d_k(z-a)^k \big)
	\end{equation}
	avec \( d_k=c_{k+m}/c_m\). Le rayon de convergence de la série \( \sum_k d_k(z-a)^k\) est le même que celui de \eqref{EqgrvfVl} parce que la suite \( \frac{ d_kr^{m+k} }{ c_m }\) reste bornée (critère d'Abel, lemme~\ref{LemmbWnFI}). Si nous posons
	\begin{equation}
		g(z)=1+\sum_{k=1}^{\infty}d_k(z-a)^k,
	\end{equation}
	alors \( g\) est une fonction continue et \( g(a)=1\). De plus
	\begin{equation}
		f(z)=c_m(z-a)^mg(z).
	\end{equation}

	Soit une suite \( (z_n)\) de zéros de \( f\) qui converge vers \( a\). Étant donné que \( g\) est continue, nous devrions avoir \( \lim_{k\to\infty}g(z_k)=g(a)=1\), mais si \( f(z_k)=0\) avec \( z_k\neq a\), alors \( g(z_k)=0\). Cela est un paradoxe qui nous permet de conclure que si la suite \( z_n\) existe bien, alors \( f\) est identiquement nulle sur un voisinage, c'est-à-dire que tous les \( c_n\) sont nuls.
\end{proof}

\begin{corollary}       \label{CORooFBXXooZyfUQi}
	Soit \( f\) une fonction analytique sur un ouvert connexe \( \Omega\subset \eC\). Si \( f\) s'annule sur un ouvert (non vide) de \( \Omega\), alors \( f\) s'annule sur tout \( \Omega\).
\end{corollary}
\index{connexité!fonction holomorphe}

\begin{proof}
	soit
	\begin{equation}
		N=\{ z\in \Omega\tq f=0\text{ sur un ouvert autour de }z \}.
	\end{equation}
	Le fait que \( N\) soit ouvert est évident à partir de sa définition. Nous allons montrer que \( N\) est également fermé dans \( \Omega\), et donc conclure que \( N=\Omega\). Soit \( (z_n)\) une suite dans \( N\) convergente vers \( z\in \Omega\). Étant donné que \( f(z_n)=0\) et que \( f\) est continue, nous avons
	\begin{equation}
		f(z)=\lim_{n\to \infty} f(z_n)=0,
	\end{equation}
	ce qui fait de \( z\) un zéro non isolé de \( f\). Par conséquent le principe des zéros isolés (théorème~\ref{ThoukDPBX}) nous enseigne que \( f\) s'annule dans un voisinage autour de \( z\), c'est-à-dire que \( z\in N\). L'ensemble \( N\) est donc fermé.
\end{proof}


\begin{theorem}[Principe du prolongement analytique\cite{MonCerveau}]\label{ThoAVBCewB}
	Soit \( \Omega\) un ouvert connexe de \( \eC\). Si deux fonctions analytiques coïncident sur un sous-ensemble \( D\) de \( \Omega\) contenant un point d'accumulation dans \( \Omega\), alors elles sont égales sur \( \Omega\).
\end{theorem}
\index{principe!prolongement analytique}
\index{connexité!prolongement analytique}
\index{prolongement!analytique}

\begin{proof}
	Soient deux fonctions analytique \( f,g\colon \Omega\to \eC\) égales sur \( D\). Nous considérons la fonction \( h=f-g\). Il existe dans \( D\) une suite \( (z_n)\) qui converge vers \( a\in \Omega\) et telle que \( f(z_n)=g(z_n)\), c'est-à-dire \( h(z_n)=0\) pour tout \( n\).

	Vu que \( h\) est continue nous avons aussi \( h(a)=0\). Le point \( a\) est donc un zéro non isolé de \( h\). Le théorème \ref{ThoukDPBX} conclut que \( h=0\) sur \( \Omega\).
\end{proof}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Un petit extra}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Ceci provient de notes de TP de l'université libre de Bruxelles autour des années 2000-2001\cite{BIBooFYVSooNIiApF}.

\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooXRMAooRADhOM}
	Soit une fonction \( f\colon \eR\to \eR\) telle que
	\begin{enumerate}

		\item		\label{ItemExtrai}
		      \( f(1)=1\),

		\item		\label{ItemExtraii}
		      \( f(x+y)=f(x)+f(y)\) pour tout réels \( x\) et \( y\).
	\end{enumerate}
	Alors \( f(q)=q\) pour tout \( q\in \eQ\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Vu que \( f(x)+f(y)=f(x+y)\), nous avons, pour \( p\in \eN\) :
	\begin{equation}
		\sum_{i=1}^pf(\frac{1}{ p })=f(\sum_{i=1}^p\frac{1}{ p })=f(1)=1.
	\end{equation}
	Donc \( f(1/p)=1/p\). Nous en déduisons tout de suite que \( p(p/q)=pf(1/q)=p/q\).
\end{proof}


Si nous ajoutons l'hypothèse de continuité, nous avons un résultat plus fort.
\begin{lemma}[\cite{MonCerveau}]        \label{LEMooYKCUooUiIvPJ}
	Soit une fonction \( f\colon \eR\to \eR\) telle que
	\begin{enumerate}

		\item
		      \( f(1)=1\),

		\item
		      \( f(x+y)=f(x)+f(y)\) pour tout réels \( x\) et \( y\).
		\item
		      \( f\) est continue.
	\end{enumerate}
	Alors \( f\) est la fonction identité : \( f(x)=x\) pour tout \( x\in \eR\).
\end{lemma}

\begin{proof}
	Nous savons déjà du lemme \ref{LEMooXRMAooRADhOM} que \( f(q)=q\) pour tout \( q\in \eQ\). Soient \( x\in \eR\), ainsi qu'une suite \( q_k\) dans \( \eQ\) telle que \( q_k\stackrel{\eR}{\longrightarrow}x\). Par continuité, nous avons
	\begin{equation}
		f(x)=\lim_{k\to \infty} f(q_k)= \lim_{k\to \infty} f(q_k)=\lim_{k\to \infty} q_k=x
	\end{equation}
	parce que \( f(q_k)=q_k\) pour tout \( k\).
\end{proof}

Une question naturelle qu'on peut alors se poser est la suivante:
\begin{quote}
	Est-il possible de définir une fonction réelle non continue ayant les propriétés~\ref{ItemExtrai} et~\ref{ItemExtraii} ?
\end{quote}

Nous savons qu'une application linéaire sur un espace vectoriel de dimension finie est continue\footnote{Proposition \ref{PROPooBEHTooBrLWuh}.}, mais qu'en dimension infinie, une application linéaire non continue est possible\footnote{Exemples \ref{ExHKsIelG} et \ref{EXooDMVJooAJywMU}.}.

Donc une manière de trouver une réponse positive à la question posée plus haut, serait de voir \( \eR^n\) comme espace vectoriel de dimension infinie.

Nous nous souvenons que, grâce au lemme de Zorn\footnote{Lemme \ref{LemUEGjJBc}.}, tout espace vectoriel admet une base\footnote{Proposition \ref{PROPooHDCEooMhDjPi}.}. En particulier, l'ensemble des réels vu comme espace vectoriel sur \( \eQ\) admet une base, i.e. \( \exists (e_i)_{i\in I}\)  des éléments de \( \eR\) tels que tout réel s'écrit comme combinaison linéaire à coefficients rationnels  de ces \( e_i\), i.e.
\begin{equation}
	\forall r \in \eR, \exists (\lambda_i)_{i\in I} \text{ des éléments de } \eQ \text{ tels que  } r = \sum_{i\in I} \lambda_i e_i.
\end{equation}

C'est avec ça en main que nous allons faire le travail.

\begin{proposition}
	Soient \( e_1=1\) ainsi qu'un irrationnel \( e_2\). Soit une \( \eQ\)-base complétée \( (e_i)_{i\in I}\) avec\footnote{Théorème de la base incomplète \ref{THOooOQLQooHqEeDK}. Attention : nous ne prétendons pas que \( I\) est dénombrable. Par contre, par définition d'une base, les sommes sont toujours finies. Tout réel peut s'écrire comme une combinaison linéaire finie des \( e_i\) avec des coefficients rationnels.} de \( \eR\).

	Nous définissons \( h\colon \eR\to \eR\) par
	\begin{subequations}
		\begin{align}
			h(e_1) & =e_1                                       \\
			h(e_2) & =e_3                                       \\
			h(e_3) & =e_2                                       \\
			h(e_i) & =e_i & \forall i\in I\setminus\{ 1,2,3 \},
		\end{align}
	\end{subequations}
	et par \( \eQ\)-linéarité :
	\begin{equation}
		h(\sum \lambda_i e_i) = \sum \lambda_i \alpha_i
	\end{equation}
	pour tout \( (\lambda_i\in \eQ)_{i\in I}\).

	La fonction \( h\) vérifie
	\begin{enumerate}
		\item       \label{ITEMooOXXMooJFSuuN}
		      \( h(1)=1\)
		\item
		      \( h\) est \( \eQ\)-linéaire, c'est-à-dire que
		      \begin{enumerate}
			      \item   \label{ITEMooAVNMooEsodLR}
			            \( h(x+y)=h(x)+h(y)\) pour tout \( x,y\in \eR\)
			      \item       \label{ITEMooDEJMooXtvrgi}
			            \( h(\lambda x)=\lambda h(x)\) pour tout \( \lambda\in \eQ\).
		      \end{enumerate}
		\item       \label{ITEMooMHNZooBHQywD}
		      \( h\) n'est pas continue (pour la topologie usuelle sur \( \eR\)).
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	En plusieurs points
	\begin{subproof}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooOXXMooJFSuuN}] C'est la condition \( h(e_1)=e_1\) en nous souvenant que \( e_1=1\).
		\spitem[Pour \ref{ITEMooAVNMooEsodLR}] Nous décomposons \( x\) et \( y\) dans la base  \( \{ e_i \}_{i\in I}\). Il existe \( J_x\) et \( J_y \) finis dans \( I\) tels que\footnote{Les vrais chasseurs de précisions diront que \( x_i\) est défini pour \( i\in I\), mais uniquement non nul sur \( J_x\).} \( x=\sum_{i\in J_x}x_ie_i\), \( y=\sum_{i\in J_y}y_ie_i\). Vu que toutes les sommes sont finies, nous n'avons aucun problème à écrire
		\begin{equation}
			x+y=\sum_{i\in J_x\cup J_y}(x_i+y_i)e_i
		\end{equation}
		et donc
		\begin{equation}
			h(x+y)=\sum_ih(x_i+y_i)=\sum_i h(x_i)+\sum_i h(y_i)=h(x)+h(y).
		\end{equation}
		\spitem[Pour \ref{ITEMooDEJMooXtvrgi}]
		Même type de vérifications que pour \ref{ITEMooAVNMooEsodLR}.
		\spitem[Pour \ref{ITEMooMHNZooBHQywD}]
		% -------------------------------------------------------------------------------------------- 
		Si \( h\) était continue, elle serait l'identité par le lemme \ref{LEMooYKCUooUiIvPJ}. Or elle n'est pas l'identité parce que \( h(e_2)=e_3\).
	\end{subproof}
\end{proof}

Donc nous avons trouvé une application \( \eQ\)-linéaire \( h\colon \eR\to \eR\) qui n'est pas continue.
