% This is part of Mes notes de mathématique
% Copyright (c) 2006-2013,2015
%   Laurent Claessens, Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

Dans ce chapitre nous donnons des applications de divers théorèmes dans les autres sciences que la mathématique.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Démystification du MRUA}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SecMRUAsecondeGGdQoT}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
                    \subsection{Preuve de la formule}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous sommes maintenant en mesure de donner une démonstration complète de la formule du MRUA :
\begin{equation}    \label{EqMRUAINT}
    x(t) = \frac{ at^2 }{ 2 } + v_0t +x_0.
\end{equation}

Au niveau de la physique, nous considérons un mobile qui se déplace avec une accélération constante $a$. Nous notons par $v_0$ sa vitesse initiale et par $x_0$ sa position initiale.

Nous savons que, pour tout mouvement, si $x(t)$ est la position en fonction du temps, et si $v(t)$ et $a(t)$ représentent la vitesse et l'accélération en fonction du temps, alors
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        v(t)&=x'(t)&\text{et}   &&a(t)=v'(t)=x''(t).
    \end{aligned}
\end{equation}
Afin de trouver $x(t)$ en connaissant $a(t)$, il \og suffit\fg{} donc de prendre deux fois la primitive. Essayons ça dans le cas facile du MRUA où $a(t)=a$ est constante.

La vitesse $v(t)$ doit être une primitive de la constante $a$. Il est facile de voir que $v(t)=at$ est une primitive de $a$. Par le corollaire \ref{CorZeroCst}(bis),
\begin{equation}    \label{EqvtatC}
    v(t)=at+C_1
\end{equation}
pour une certaine constante $C_1$. Afin de fixer $C_1$, il faut faire appel à la physique : d'après la formule \eqref{EqvtatC}, la vitesse initiale est $v(0)=C_1$. Donc il faut identifier $C_1$ à la vitesse initiale : $C_1=v_0$. Nous avons donc déjà obtenu que
\begin{equation}
    v(t)=at+v_0.
\end{equation}
Afin de trouver $x(t)$, il faut trouver une primitive de $v(t)$. Il n'est pas très difficile de voir que $at^2/2 + v_0t$ fonctionne, donc il existe une constante $C_2$ telle que
\begin{equation}
    x(t)=\frac{ at^2 }{ 2 }+v_0t+C_2.
\end{equation}
Encore une fois, regardons la condition initiale : la formule donne comme position initiale $x(0)=C_2$, et donc nous devons identifier $C_2$ avec la position initiale $x_0$. En définitive, nous avons bien
\begin{equation}
    x(t) = \frac{ at^2 }{ 2 } + v_0t +x_0.
\end{equation}

Cette formule est donc maintenant \emph{démontrée} à partir de la seule définition de la vitesse comme dérivée de la position et de l'accélération comme dérivée de la vitesse. 

Remarquons cependant que la preuve complète fut \emph{très} longue. En effet, nous avons utilisé les règles de dérivation 
\ref{PropDerrLin} et \ref{LemDeccCarr}, pour la démonstration desquels, les résultats \ref{ThoLimLin} et \ref{ThoLimLinMul} ont étés utiles. Mais nous avons surtout utilisé le corollaire \ref{CorZeroCst}(bis) qui repose sur le théorème de Rolle \ref{ThoRolle}, qui lui-même demande le théorème de Borel-Lebesgue \ref{ThoBOrelLebesgue} dans lequel la notion d'ensemble compact a été cruciale.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
                    \subsection{Interprétation graphique}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

La distance parcourue $x(t)$ en un temps $t$ est la primitive de la vitesse. Nous avons, par ailleurs, que l'opération inverse de la dérivée donnait la surface. Pour reprendre les mêmes notations, nous notons $S_v(t)$ la surface contenue en dessous de la fonction $v$ entre $0$ et $x$. Nous ne serions donc pas étonné que
\begin{equation}        \label{EqEncoreMRUASvt}
    S_v(t) = \frac{ at^2 }{ 2 }+v_0t+x_0
\end{equation}
soit la surface en dessous de la fonction $v(t)=at+v_0$. Nous voyons que la surface totale sous la fonction $v(t)=at+v_0$ est exactement
\begin{equation}
    S_v(t)=\frac{ at^2 }{ 2 }+v_0t.
\end{equation}
Cela est un bon début, mais hélas nous ne retrouvons pas le terme \og $+x_0$\fg{} de la formule \eqref{EqEncoreMRUASvt}. Cela n'est pas tout à fait étonnant parce que nous savons que la surface sous une fonction était \emph{une} primitive de la fonction, mais nous n'avons pas dit \emph{laquelle}. D'après le fameux corollaire \ref{CorZeroCst}(bis), la primitive n'est définie qu'à une constante près. Ici, c'est la constante $x_0$ qu'on a perdue en chemin.

Nous parlerons plus en détail du lien entre les surfaces et les primitives dans la section dédié à l'intégration.


