\InternalLinks{polynôme de Taylor}	\label{THEMEooPolynomeTaylor}

\begin{description}
	\item[Énoncés]

		Il existe de nombreux énoncés du théorème de Taylor, et en particulier beaucoup de formules pour le reste.

		\begin{enumerate}
			\item
			      Énoncé : théorème~\ref{ThoTaylor}.
			\item
			      Une majoration du reste est dans le théorème \ref{THOooEUVEooXZJTRL}
			\item
			      De classe \( C^2\) sur \( \eR^n\), proposition~\ref{PROPooTOXIooMMlghF}.
			\item
			      Avec un reste donné par un point dans \( \mathopen] x , a \mathclose[\), proposition~\ref{PropResteTaylorc}.
			\item
			      Avec reste intégral, théorème \ref{THOooFKZZooAgecfp}, et théorème \ref{THOooDGCJooXKmFTT} pour le cas simple \( \eR\to \eR\).
			\item
			      Le polynôme de Taylor généralise à l'utilisation de toutes les dérivées disponibles le résultat de développement limité donné par la proposition~\ref{PropUTenzfQ}.
			\item
			      Pour les fonctions holomorphes, il y a le théorème~\ref{THOooSULFooHTLRPE} qui donne une série de Taylor sur un disque de convergence.
		\end{enumerate}

	\item[Utilisation]

		Des polynômes de Taylor sont utilisés pour démontrer des théorèmes par-ci par-là.

		\begin{enumerate}
			\item
			      Il est utilisé pour justifier la méthode de Newton autour de l'équation \eqref{EQooOPUBooYaznay}.
			\item
			      On utilise pas mal de Taylor dans les résultats liant extrémum et différentielle/hessienne. Par exemple la proposition~\ref{PropoExtreRn}.
		\end{enumerate}

	\item[Quelques développements]

		Voici quelques développements limités à savoir. Ils sont calculables en utilisant la formule de Taylor-Young (proposition~\ref{PropVDGooCexFwy}).
		\begin{subequations}
			\begin{align*}
				e^x      & =\sum_{k=0}^n\frac{ x^k }{ k! }+x^n\alpha(x)                      & \text{ordre } n, \text{proposition \ref{PROPooQBRGooAhGrvP}}   \\
				\cos(x)  & =\sum_{k=0}^p\frac{ (-1)^kx^{2k} }{ (2k)! }+x^{2p+1}\alpha(x)     & \text{ordre } 2p+1,\text{proposition \ref{PROPooNPYXooTuwAHP}} \\
				\sin(x)  & =\sum_{k=0}^p\frac{ (-1)^kx^{2k+1} }{ (2k+1)! }+x^{2p+2}\alpha(x) & \text{ordre } 2p+1,\text{proposition \ref{PROPooNPYXooTuwAHP}} \\
				\ln(1+x) & =\sum_{k=1}^n\frac{ (-1)^{k+1} }{ k }x^k+\alpha(x)x^n             & \text{ordre }n,\text{proposition \ref{PROPooWCUEooJudkCV}}     \\
				\ln(1+x) & =\sum_{k=1}^{\infty}\frac{ (-1)^{k+1} }{ k }x^k                   & \text{exact }\text{proposition \ref{PROPooKPBIooJdNsqX}}       \\
				\ln(2)   & =\sum_{k=1}^{\infty}\frac{ (-1)^{k+1} }{ k }                      & \text{exact }\text{proposition \ref{PROPooKPBIooJdNsqX}}       \\
				(1+x)^l  & =\sum_{k=0}^l\binom{ l }{ k }x^k                                  & \text{exact si } l\text{ est entier.}                          \\
				(1+x)^l  & =1+\sum_{k=1}^n\frac{l(l-1)\ldots(l-k+1) }{ k! }x^k+x^n\alpha(x)  & \text{ordre } n.
			\end{align*}
		\end{subequations}
		Dans toutes ces formules, la fonction \( \alpha\colon \eR\to \eR\) vérifie \( \lim_{t\to 0} \alpha(t)=0\).

		Le développement limité en \( 0\) d'une fonction paire ne contient que les puissances de \( x\) d'exposant pair. Voir comme exemple le développement de la fonction cosinus.

\end{description}
