\InternalLinks{suite de Cauchy, espace complet}     \label{THMooOCXTooWenIJE}

Nous parlons d'espaces topologiques complets. À ne pas confondre avec un espace mesuré complet, définition~\ref{DefBWAoomQZcI}.

Quand nous parlons de suite de Cauchy dans les rationnels, ce sera la définition \ref{DefKCGBooLRNdJf}\ref{ItemVXOZooTYpcYN}.


\begin{enumerate}
	\item
	      Corps complet : définition~\ref{DefKCGBooLRNdJf}\ref{ITEMooKZZYooDaidGU}, espace métrique complet : définition~\ref{DEFooHBAVooKmqerL}.
	\item
	      L'image d'une suite de Cauchy est de Cauchy. Si \( (x_n)\) est de Cauchy, alors \( \big( f(x_n) \big)\) est de Cauchy quand \( f\) est une isométrie, lemme \ref{LEMooGJONooVwUgyv}.
	\item
	      La définition~\ref{DEFooXOYSooSPTRTn} donne la notion de suite de Cauchy dans un espace métrique.
	\item
	      La définition~\ref{DefZSnlbPc} donne la notion de suite de \( \tau\)-Cauchy dans un espace vectoriel topologique.
	\item
	      Deux espaces métriques (avec une distance) peuvent être isomorphes en tant qu'espaces topologiques, mais ne pas avoir les mêmes suites de Cauchy, exemple~\ref{EXooNMNVooXyJSDm}.
	\item
	      La proposition~\ref{PropooUEEOooLeIImr} donne l'équivalence entre les suites de Cauchy et les suites \( \tau\)-Cauchy dans le cas des espaces vectoriels topologiques \emph{normés}.
	\item
	      L'exemple~\ref{EXooNMNVooXyJSDm} est un exemple pire que simplement une suite de Cauchy qui ne converge pas. Le problème de convergence de cette suite n'est pas simplement que la limite n'est pas dans l'espace; c'est que la suite de Cauchy donnée ne convergerait même pas dans \( \eR\).
	\item
	      Le théorème~\ref{ThoKHTQJXZ} est un théorème de complétion d'un espace métrique.
	\item
	      Dans \( \eR\), une suite est convergente si et seulement si elle est de Cauchy, théorème \ref{THOooNULFooYUqQYo}\ref{ITEMooUUFCooIVtGgz}.
	\item
	      Toute suite convergente dans un espace métrique est de Cauchy, proposition \ref{PROPooZZNWooHghltd}.
\end{enumerate}

Quelques espaces qui sont complets sont listés ci-dessous. Attention : la complétude est bien une propriété de la métrique; le même ensemble peut être complet pour une distance et pas pour une autre. Souvent, cependant la distance à considérer est donnée par  le contexte.
\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item
		      Les réels \( \eR\), théorème~\ref{THOooNULFooYUqQYo}.
		\item
		      Les complexes \( \eC\), proposition \ref{PROPooOIQKooPtyXgm}.
		\item
		      Un espace vectoriel normé sur un corps complet est complet, proposition~\ref{PROPooGJDTooXOoYfw}.
		\item
		      La proposition~\ref{PropSYMEZGU} donne quelques espaces complets. Soit \( X\) un espace topologique métrique, \( (Y,d)\) un espace métrique complet. Alors les espaces
		      \begin{enumerate}
			      \item
			            \( \big( C^0_b(X,Y),\| . \|_{\infty} \big)\)
			      \item
			            \( \big( C^0_0(X,Y),\| . \|_{\infty} \big)\)
			      \item
			            \( \big( C^k_0(X,Y),\| . \|_{\infty} \big)\)
		      \end{enumerate}
		      sont complets.
		\item
		      Le lemme~\ref{LemdLKKnd} dit que \( \big( C^0(A,B),\| . \|_{\infty}\big)\) est complet dès que \( A\) est compact et \( B\) est complet.

		\item
		      L'espace \( \swD(K)\) est complet tant pour la topologie des seminormes\footnote{Seminorme, définition \ref{DefPNXlwmi}, et la topologie des seminormes est la définition \ref{DEFooZTKAooWYUyDa}.} que pour la topologie métrique (qui sont les mêmes). C'est la proposition~\ref{PropQAEVcTi}.
		\item
		      L'espace \( \swS(\Omega)\) est complet et métrisable par la proposition~\ref{PropIIAcyDq}.
		\item
		      L'espace \( L^p(\Omega,\tribA,\mu)\) par le théorème \ref{ThoUYBDWQX}.
	\end{enumerate}
\end{multicols}

La limite uniforme d'une suite de fonctions dérivables n'est pas spécialement dérivable. Même si les fonctions sont de classe \(  C^{\infty}\), la limite n'est pas spécialement mieux que continue. En effet, le théorème de Stone-Weierstrass~\ref{ThoGddfas} nous dit que les polynômes (qui sont \(  C^{\infty}\)) sont denses dans les fonctions continues sur un compact pour la norme uniforme. Vous ne pouvez donc pas espérer que \( \big( C^p(X,Y),\| . \|_{\infty} \big)\) soit complet en général.
