% This is part of Exercices et corrigés de CdI-1
% Copyright (c) 2011
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\begin{corrige}{EqsDiff0001}

En calculant les dérivées successives de la solution imposée, nous trouvons
\begin{equation}
	\begin{aligned}[]
		y(t)&=t^4 e^{2t}\\
		y'(t)&=(2t^4+4t^3) e^{2t}\\
		y''(t)&=(4t^4+16t^3+12t^2) e^{2t}.
	\end{aligned}
\end{equation}
En injectant le tout dans l'équation, nous trouvons l'équation
\begin{equation}
	(4+4a+b)t^4+(16+8a)t^3=0.
\end{equation}
Cette équation doit être vraie pour tout $t$, donc nous en déduisons $a=-2$ et $b=4$.

\end{corrige}
