% This is part of Exercices et corrigés de CdI-1
% Copyright (c) 2011
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\begin{corrige}{Implicite0005}

	La relation de définition de $y(x)$ est
	\begin{equation}
		F\big( x,y(x) \big)=e^{xy}-1-x^2-y=0.
	\end{equation}
	Nous trouvons que $y(0)=0$, ce qui fournit une indétermination dans la limite à calculer. Afin d'utiliser la règle de l'Hospital, nous devons trouver la dérivée de $y$ au point $x=0$.

	Pour cela, nous savons que 
	\begin{equation}
		\frac{ \partial F\big( x,y(x) \big) }{ \partial x }=(\partial_1F)\big( x,y(x) \big)+(\partial_2F)\big( x,y(x) \big)y'(x),
	\end{equation}
	donc
	\begin{equation}
		y'(x)=-\frac{ (\partial_1F)(x,y) }{ \partial_2F(x,y) }.
	\end{equation}
	Nous calculons par ailleurs facilement que
	\begin{equation}
		\begin{aligned}[]
			\frac{ \partial F }{ \partial x_1}(x,y) =ye^{xy}-2x\\
			\frac{ \partial F }{ \partial x_2}(x,y) =xe^{xy}-1,
		\end{aligned}
	\end{equation}
	donc
	\begin{equation}
		y'(x)=-\frac{ ye^{xy}-2x }{ xe^{xy}-1 }.
	\end{equation}
	Nous devons donc calculer
	\begin{equation}
		\lim_{x\to 0} \frac{ y'(x) }{ -\sin(x) }.
	\end{equation}
	Hélas, nous tombons encore une fois sur une indétermination parce que
	\begin{equation}
		y'(0)=\frac{ y(0) e^{0y(0)}-2\cdot 0 }{ 0\cdot e^{0\cdot y(0)}-1 }.
	\end{equation}
	Nous devons donc utiliser encore une fois la règle de l'Hospital. C'est encore un peu de calcul et la réponse est
	\begin{equation}
		y''(0)=2,
	\end{equation}
	ce qui fait qu'au final,
	\begin{equation}
		\lim_{x\to 0} \frac{ y(x) }{ \cos(x)-1 }=\lim_{x\to 0} \frac{ y''(x) }{ -\cos(x) }=-2.
	\end{equation}
\end{corrige}
