\begin{corrige}{Janvier008}

Pour $n = 1$, c'est évident. Supposons pour $n$ fixé
\begin{equation*}
f^n(x) = \frac{n - (n-1)x}{(n+1)-nx}
\end{equation*}
et calculons~:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    f^{n+1}(x) &= f(f^n(x))\\
    &= f\left(\frac{n -
        (n-1)x}{(n+1)-nx}\right)\\
    &= \frac1{2 - \frac{n - (n-1)x}{(n+1)-nx}}\\
    &= \frac{(n+1)-nx}{2{((n+1)-nx)} - {(n - (n-1)x})}\\
    &= \frac{(n+1)-((n+1) - 1)x}{((n+1)+1)-(n+1)x}\\
  \end{split}
\end{equation*}
ce qui est bien la formule pour $f^{n+1}(x)$.

\end{corrige}
% This is part of the Exercices et corrigés de mathématique générale.
% Copyright (C) 2009
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.
