% This is part of Analyse Starter CTU
% Copyright (c) 2014
%   Laurent Claessens,Carlotta Donadello
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\begin{corrige}{starterST-0019}


Il nous faut montrer d'abord que la fonction $y$ satisfait l'équation et ensuite que elle vérifie la condition initiale.  

On calcule à part la fonction dérivée $y'$
\[
y'(x) = - \left(\sqrt{x^2+1}\right)' = - \left((x^2+1)^{1/2}\right)' = -\frac{1}{2} (x^2+1)^{-1/2} 2 x = -\frac{x}{\sqrt{x^2+1}}, 
\]
 et on substitue $y'$ et $y$ dans le membre de gauche de l'équation par leurs expressions analytiques. On obtient
\[
2  \left(-\sqrt{x^2+1}\right) \left(-\frac{x}{\sqrt{x^2+1}}\right) -2x = 2x - 2x = 0, 
\]
ce qui veut dire que $y$ satisfait l'équation différentielle. 

Ensuite nous devons calculer $y(0)$ et montrer qu'il vaut $-1$ : on a $y(0) = -\sqrt{0^2 +1} = -\sqrt{1} = -1$. 
 


\end{corrige}
