% This is part of the Exercices et corrigés de CdI-2.
% Copyright (C) 2008, 2009
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.


\begin{corrige}{_II-1-04}

À résoudre : 
\begin{equation}
	y'+\cotg(t)=-\frac{ t }{ \sin(t) }.
\end{equation}
Ceci est une équation linéaire. Nous commençons par résoudre l'équation homogène $y'+y\cotg(t)=0$, dont la solution est
\begin{equation}
	y_H(t)=\frac{ K }{ \sin(t) }.
\end{equation}
Afin de résoudre l'équation non homogène, nous utilisons la méthode de variations des constantes : nous disons maintenant que $K$ est une fonction de $t$, et nous remettons le tout dans l'équation de départ pour trouver $K(t)$. Nous regardons donc
\begin{equation}
	y(t)=\frac{ K(t) }{ \sin(t) }.
\end{equation}
Ce que nous trouvons est
\begin{equation}
	\frac{ K' }{ \sin(t) }-K\frac{ \cos(t) }{ \sin^2(t) }+\frac{ K\cotg(t) }{ \sin(t) }=-\frac{ t }{ \sin(t) },
\end{equation}
c'est-à-dire, après simplifications,  $K'=-t$. Nous avons donc pour solution finale :
\begin{equation}
	y(t)=\frac{ 1 }{ \sin(t) }\left( \frac{ C-t^2 }{ 2 } \right).
\end{equation}
La solution telle que $y(\pi/2)=-\pi^2/8$ est donnée par $C=0$.

\end{corrige}
